->desparar

■desparar

[de parar; 1a FONT: 1443]

v 1 tr Fer cessar d’estar parada una cosa, en disposició de funcionar. Desparar una ratera.

2 tr esp Treure el parament d’una cosa. Desparar la taula, l’altar.

3 1 tr Disparar.

2 pron Disparar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desparar

GERUNDI: desparant

PARTICIPI: desparat, desparada, desparats, desparades

INDICATIU PRESENT: desparo, despares, despara, desparem, despareu, desparen

INDICATIU IMPERFET: desparava, desparaves, desparava, desparàvem, desparàveu, desparaven

INDICATIU PASSAT: desparí, desparares, desparà, desparàrem, desparàreu, despararen

INDICATIU FUTUR: despararé, despararàs, despararà, despararem, desparareu, despararan

INDICATIU CONDICIONAL: despararia, despararies, despararia, despararíem, despararíeu, despararien

SUBJUNTIU PRESENT: despari, desparis, despari, desparem, despareu, desparin

SUBJUNTIU IMPERFET: desparés, desparessis, desparés, desparéssim, desparéssiu, desparessin

IMPERATIU: despara, despari, desparem, despareu, desparin

->desparedar

■desparedar

[de paredar]

v 1 intr Desfer paret.

2 tr Desfer la paret que tapa (un buit). Desparedaren la porta i entraren en el pis.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desparedar

GERUNDI: desparedant

PARTICIPI: desparedat, desparedada, desparedats, desparedades

INDICATIU PRESENT: desparedo, desparedes, despareda, desparedem, desparedeu, despareden

INDICATIU IMPERFET: desparedava, desparedaves, desparedava, desparedàvem, desparedàveu, desparedaven

INDICATIU PASSAT: desparedí, desparedares, desparedà, desparedàrem, desparedàreu, desparedaren

INDICATIU FUTUR: desparedaré, desparedaràs, desparedarà, desparedarem, desparedareu, desparedaran

INDICATIU CONDICIONAL: desparedaria, desparedaries, desparedaria, desparedaríem, desparedaríeu, desparedarien

SUBJUNTIU PRESENT: desparedi, desparedis, desparedi, desparedem, desparedeu, desparedin

SUBJUNTIU IMPERFET: desparedés, desparedessis, desparedés, desparedéssim, desparedéssiu, desparedessin

IMPERATIU: despareda, desparedi, desparedem, desparedeu, desparedin

->desparellament

■desparellament

[de desparellar]

m 1 Acció de desparellar o de desparellar-se;

2 l’efecte.

->desparellar

■desparellar

[de parell]

v 1 tr Separar dues coses que formen parell.

2 pron Cessar de formar parell.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desparellar

GERUNDI: desparellant

PARTICIPI: desparellat, desparellada, desparellats, desparellades

INDICATIU PRESENT: desparello, desparelles, desparella, desparellem, desparelleu, desparellen

INDICATIU IMPERFET: desparellava, desparellaves, desparellava, desparellàvem, desparellàveu, desparellaven

INDICATIU PASSAT: desparellí, desparellares, desparellà, desparellàrem, desparellàreu, desparellaren

INDICATIU FUTUR: desparellaré, desparellaràs, desparellarà, desparellarem, desparellareu, desparellaran

INDICATIU CONDICIONAL: desparellaria, desparellaries, desparellaria, desparellaríem, desparellaríeu, desparellarien

SUBJUNTIU PRESENT: desparelli, desparellis, desparelli, desparellem, desparelleu, desparellin

SUBJUNTIU IMPERFET: desparellés, desparellessis, desparellés, desparelléssim, desparelléssiu, desparellessin

IMPERATIU: desparella, desparelli, desparellem, desparelleu, desparellin

->desparençador

■desparençador -a

[de desparençar]

adj Que desparença.

->desparençar

■desparençar

[de parença]

v tr Perjudicar la parença d’algú, fer-lo semblar menys bell. És un vestit que la desparença molt.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desparençar

GERUNDI: desparençant

PARTICIPI: desparençat, desparençada, desparençats, desparençades

INDICATIU PRESENT: desparenço, desparences, desparença, desparencem, desparenceu, desparencen

INDICATIU IMPERFET: desparençava, desparençaves, desparençava, desparençàvem, desparençàveu, desparençaven

INDICATIU PASSAT: desparencí, desparençares, desparençà, desparençàrem, desparençàreu, desparençaren

INDICATIU FUTUR: desparençaré, desparençaràs, desparençarà, desparençarem, desparençareu, desparençaran

INDICATIU CONDICIONAL: desparençaria, desparençaries, desparençaria, desparençaríem, desparençaríeu, desparençarien

SUBJUNTIU PRESENT: desparenci, desparencis, desparenci, desparencem, desparenceu, desparencin

SUBJUNTIU IMPERFET: desparencés, desparencessis, desparencés, desparencéssim, desparencéssiu, desparencessin

IMPERATIU: desparença, desparenci, desparencem, desparenceu, desparencin

->despariar

■despariar

Part. sil.: des_pa_ri_ar

[de apariar]

v 1 tr Fer cessar d’estar apariat.

2 pron Cessar d’estar apariat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: despariar

GERUNDI: despariant

PARTICIPI: despariat, despariada, despariats, despariades

INDICATIU PRESENT: despario, desparies, desparia, despariem, desparieu, desparien

INDICATIU IMPERFET: despariava, despariaves, despariava, despariàvem, despariàveu, despariaven

INDICATIU PASSAT: desparií, despariares, desparià, despariàrem, despariàreu, despariaren

INDICATIU FUTUR: despariaré, despariaràs, despariarà, despariarem, despariareu, despariaran

INDICATIU CONDICIONAL: despariaria, despariaries, despariaria, despariaríem, despariaríeu, despariarien

SUBJUNTIU PRESENT: despariï, despariïs, despariï, despariem, desparieu, despariïn

SUBJUNTIU IMPERFET: despariés, despariessis, despariés, despariéssim, despariéssiu, despariessin

IMPERATIU: desparia, despariï, despariem, desparieu, despariïn

->despariat

despariat -ada

Part. sil.: des_pa_ri_at

[de despariar]

adj desparió 1.

->desparió

■desparió -ona

Part. sil.: des_pa_ri_ó

[de parió]

adj 1 Sense el parió propi.

2 Que no forma parell amb un altre.

->desparionar

■desparionar

Part. sil.: des_pa_ri_o_nar

[de desparió]

v tr Desaparionar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desparionar

GERUNDI: desparionant

PARTICIPI: desparionat, desparionada, desparionats, desparionades

INDICATIU PRESENT: despariono, despariones, despariona, desparionem, desparioneu, desparionen

INDICATIU IMPERFET: desparionava, desparionaves, desparionava, desparionàvem, desparionàveu, desparionaven

INDICATIU PASSAT: desparioní, desparionares, desparionà, desparionàrem, desparionàreu, desparionaren

INDICATIU FUTUR: desparionaré, desparionaràs, desparionarà, desparionarem, desparionareu, desparionaran

INDICATIU CONDICIONAL: desparionaria, desparionaries, desparionaria, desparionaríem, desparionaríeu, desparionarien

SUBJUNTIU PRESENT: desparioni, desparionis, desparioni, desparionem, desparioneu, desparionin

SUBJUNTIU IMPERFET: desparionés, desparionessis, desparionés, desparionéssim, desparionéssiu, desparionessin

IMPERATIU: despariona, desparioni, desparionem, desparioneu, desparionin

->desparterada

■desparterada

adj f ant Dit de la dona sortida de parteratge.

->despassar

■despassar

[de passar; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v 1 tr Treure un fil, una corda, etc., del forat, el tub, etc., per on han estat passats.

2 pron La corda s’ha despassat de la corriola.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: despassar

GERUNDI: despassant

PARTICIPI: despassat, despassada, despassats, despassades

INDICATIU PRESENT: despasso, despasses, despassa, despassem, despasseu, despassen

INDICATIU IMPERFET: despassava, despassaves, despassava, despassàvem, despassàveu, despassaven

INDICATIU PASSAT: despassí, despassares, despassà, despassàrem, despassàreu, despassaren

INDICATIU FUTUR: despassaré, despassaràs, despassarà, despassarem, despassareu, despassaran

INDICATIU CONDICIONAL: despassaria, despassaries, despassaria, despassaríem, despassaríeu, despassarien

SUBJUNTIU PRESENT: despassi, despassis, despassi, despassem, despasseu, despassin

SUBJUNTIU IMPERFET: despassés, despassessis, despassés, despasséssim, despasséssiu, despassessin

IMPERATIU: despassa, despassi, despassem, despasseu, despassin

->despatx

■despatx

[de despatxar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 Acció de despatxar. Les botigues del centre tenen més despatx.

2 1 [abrev desp.] Lloc on despatxa els seus assumptes, on treballa, on rep els seus clients, etc., un director, un funcionari, un advocat, un metge, etc.

2 p ext [abrev desp.] Cambra d’una casa particular dedicada a l’estudi, a tasques de caràcter intel·lectual, a rebre-hi visites de negocis, etc.

3 Conjunt del mobiliari que compon un despatx. S’ha comprat un despatx nou.

3 1 Comunicació tramesa per via ràpida.

2 DR INTERN Comunicació escrita entre el govern d’un estat i els seus representants diplomàtics en un altre estat.

3 DR PROC Comunicació escrita emprada pels tribunals i jutjats per a adreçar-se a un subordinat seu.

4 p ext DR PROC Qualsevol comunicació escrita entre tribunals i jutjats, excepte els manaments.

->despatxar

■despatxar

[del fr. dépêcher ‘enviar ràpidament’, format com a antònim sobre el radical de empêcher ‘impedir’, ll. vg. impedicāre, ll. cl. impedīre ‘entrebancar’; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

v 1 tr 1 Acabar, enllestir, un afer, una tasca, etc.

2 Donar curs i resolució a un afer.

3 Expedir un document oficial, un privilegi, una butlla, etc.

2 intr Tractar, un cap i els seus col·laboradors o subordinats, un o diversos afers. El director va despatxar tota la tarda amb el cap de vendes.

3 tr 1 Vendre directament al públic en una botiga, etc. Despatxar una mercaderia.

2 p ext Despatxar un client.

3 abs Les botigues del centre despatxen més.

4 tr Trametre (una comunicació, un correu, un missatger, etc.). Despatxar una missiva.

5 tr 1 Donar comiat a algú, desfer-se’n, engegar-lo.

2 esp Donar comiat a un criat, un obrer, etc.; acomiadar.

3 p ext Matar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: despatxar

GERUNDI: despatxant

PARTICIPI: despatxat, despatxada, despatxats, despatxades

INDICATIU PRESENT: despatxo, despatxes, despatxa, despatxem, despatxeu, despatxen

INDICATIU IMPERFET: despatxava, despatxaves, despatxava, despatxàvem, despatxàveu, despatxaven

INDICATIU PASSAT: despatxí, despatxares, despatxà, despatxàrem, despatxàreu, despatxaren

INDICATIU FUTUR: despatxaré, despatxaràs, despatxarà, despatxarem, despatxareu, despatxaran

INDICATIU CONDICIONAL: despatxaria, despatxaries, despatxaria, despatxaríem, despatxaríeu, despatxarien

SUBJUNTIU PRESENT: despatxi, despatxis, despatxi, despatxem, despatxeu, despatxin

SUBJUNTIU IMPERFET: despatxés, despatxessis, despatxés, despatxéssim, despatxéssiu, despatxessin

IMPERATIU: despatxa, despatxi, despatxem, despatxeu, despatxin

->despecec

■despecec -ega

[de despès, part. de desprendre, grafiat amb -c- per considerar-lo erròniament derivat de peça]

adj ant Pròdig en el despendre.

->despecegador

■despecegador -a

[de despecegar]

adj Que despecega.

->despecegar

■despecegar

[mot modern creat sobre l’ant. despecec; 1a FONT: 1932]

v tr Gastar (alguna cosa, especialment els béns que hom posseeix), despendre pròdigament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: despecegar

GERUNDI: despecegant

PARTICIPI: despecegat, despecegada, despecegats, despecegades

INDICATIU PRESENT: despecego, despecegues, despecega, despeceguem, despecegueu, despeceguen

INDICATIU IMPERFET: despecegava, despecegaves, despecegava, despecegàvem, despecegàveu, despecegaven

INDICATIU PASSAT: despeceguí, despecegares, despecegà, despecegàrem, despecegàreu, despecegaren

INDICATIU FUTUR: despecegaré, despecegaràs, despecegarà, despecegarem, despecegareu, despecegaran

INDICATIU CONDICIONAL: despecegaria, despecegaries, despecegaria, despecegaríem, despecegaríeu, despecegarien

SUBJUNTIU PRESENT: despecegui, despeceguis, despecegui, despeceguem, despecegueu, despeceguin

SUBJUNTIU IMPERFET: despecegués, despeceguessis, despecegués, despeceguéssim, despeceguéssiu, despeceguessin

IMPERATIU: despecega, despecegui, despeceguem, despecegueu, despeceguin

->despeceguesa

■despeceguesa

[de despecec]

f ant Prodigalitat.

->despectinització

despectinització

Part. sil.: des_pec_ti_nit_za_ci_ó

f ALIM Procés, realitzat amb enzims pectolítics, en què les pectines s’hidrolitzen en llurs monòmers.

->despectiu

■despectiu -iva

Part. sil.: des_pec_tiu

[del ll. despectivus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

adj 1 Que expressa menyspreu. Una paraula despectiva.

2 GRAM Dit del mot derivat que afegeix un matís de menyspreu a la idea expressada pel primitiu. Un sufix despectiu.

->despectivament

■despectivament

[de despectiu]

adv Amb menyspreu.

->despedregar

■despedregar

[de pedregar^1]

v tr Desempedregar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: despedregar

GERUNDI: despedregant

PARTICIPI: despedregat, despedregada, despedregats, despedregades

INDICATIU PRESENT: despedrego, despedregues, despedrega, despedreguem, despedregueu, despedreguen

INDICATIU IMPERFET: despedregava, despedregaves, despedregava, despedregàvem, despedregàveu, despedregaven

INDICATIU PASSAT: despedreguí, despedregares, despedregà, despedregàrem, despedregàreu, despedregaren

INDICATIU FUTUR: despedregaré, despedregaràs, despedregarà, despedregarem, despedregareu, despedregaran

INDICATIU CONDICIONAL: despedregaria, despedregaries, despedregaria, despedregaríem, despedregaríeu, despedregarien

SUBJUNTIU PRESENT: despedregui, despedreguis, despedregui, despedreguem, despedregueu, despedreguin

SUBJUNTIU IMPERFET: despedregués, despedreguessis, despedregués, despedreguéssim, despedreguéssiu, despedreguessin

IMPERATIU: despedrega, despedregui, despedreguem, despedregueu, despedreguin

->despellugar-se

despellugar-se

[variant valenciana de desempallegar, amb influència de pellucar]

v pron dial Desempallegar-se.

->despenalització

■despenalització

Part. sil.: des_pe_na_lit_za_ci_ó

[de despenalitzar]

f 1 Acció de despenalitzar;

2 l’efecte.

->despenalitzar

■despenalitzar

v tr Fer cessar d’estar penalitzat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: despenalitzar

GERUNDI: despenalitzant

PARTICIPI: despenalitzat, despenalitzada, despenalitzats, despenalitzades

INDICATIU PRESENT: despenalitzo, despenalitzes, despenalitza, despenalitzem, despenalitzeu, despenalitzen

INDICATIU IMPERFET: despenalitzava, despenalitzaves, despenalitzava, despenalitzàvem, despenalitzàveu, despenalitzaven

INDICATIU PASSAT: despenalitzí, despenalitzares, despenalitzà, despenalitzàrem, despenalitzàreu, despenalitzaren

INDICATIU FUTUR: despenalitzaré, despenalitzaràs, despenalitzarà, despenalitzarem, despenalitzareu, despenalitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: despenalitzaria, despenalitzaries, despenalitzaria, despenalitzaríem, despenalitzaríeu, despenalitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: despenalitzi, despenalitzis, despenalitzi, despenalitzem, despenalitzeu, despenalitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: despenalitzés, despenalitzessis, despenalitzés, despenalitzéssim, despenalitzéssiu, despenalitzessin

IMPERATIU: despenalitza, despenalitzi, despenalitzem, despenalitzeu, despenalitzin

->despendre

■despendre

Hom.: desprendre

[del ll. dispĕndĕre ‘repartir alguna cosa pesant-la’, der. del ll. pĕndĕre ‘pesar’; del sentit de ‘pesar moneda abans de pagar’ passà a significar ‘gastar diners’; 1a FONT: 1237]

v tr 1 1 Donar alguna cosa, especialment diners, per obtenir-ne una altra; gastar. Despèn molts diners en vestits. Despenen massa carbó.

2 abs Ell despèn més que no guanya.

2 fig Dedicar paraules, esforços, temps, etc., a aconseguir alguna cosa. Despendre paraules en va. Despèn el temps en coses inútils.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: despendre

GERUNDI: despenent

PARTICIPI: despès, despesa, despesos, despeses

INDICATIU PRESENT: despenc, despens, despèn, despenem, despeneu, despenen

INDICATIU IMPERFET: despenia, despenies, despenia, despeníem, despeníeu, despenien

INDICATIU PASSAT: despenguí, despengueres, despengué, despenguérem, despenguéreu, despengueren

INDICATIU FUTUR: despendré, despendràs, despendrà, despendrem, despendreu, despendran

INDICATIU CONDICIONAL: despendria, despendries, despendria, despendríem, despendríeu, despendrien

SUBJUNTIU PRESENT: despengui, despenguis, despengui, despenguem, despengueu, despenguin

SUBJUNTIU IMPERFET: despengués, despenguessis, despengués, despenguéssim, despenguéssiu, despenguessin

IMPERATIU: despèn, despengui, despenguem, despeneu, despenguin

->despenedor

■despenedor -a

[de despendre; 1a FONT: 1496]

adj i m i f Que despèn amb excés; gastador.

->despenjar

■despenjar

[de penjar; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

v 1 1 tr Fer cessar d’estar penjat.

2 pron Cessar d’estar penjat.

2 tr p ext Fer cessar d’ésser en un lloc alt.

3 tr Treure (l’auricular del telèfon) del seu suport per trucar, respondre o impedir que soni.

4 pron fig i col·loq Manifestar un pensament, un propòsit, etc., generalment absurd, estrambòtic. Es despenja sempre amb uns acudits!

5 pron fig i col·loq Comparèixer, deixar-se caure en un lloc. Abans de les sis es despenjarà per aquí.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: despenjar

GERUNDI: despenjant

PARTICIPI: despenjat, despenjada, despenjats, despenjades

INDICATIU PRESENT: despenjo, despenges, despenja, despengem, despengeu, despengen

INDICATIU IMPERFET: despenjava, despenjaves, despenjava, despenjàvem, despenjàveu, despenjaven

INDICATIU PASSAT: despengí, despenjares, despenjà, despenjàrem, despenjàreu, despenjaren

INDICATIU FUTUR: despenjaré, despenjaràs, despenjarà, despenjarem, despenjareu, despenjaran

INDICATIU CONDICIONAL: despenjaria, despenjaries, despenjaria, despenjaríem, despenjaríeu, despenjarien

SUBJUNTIU PRESENT: despengi, despengis, despengi, despengem, despengeu, despengin

SUBJUNTIU IMPERFET: despengés, despengessis, despengés, despengéssim, despengéssiu, despengessin

IMPERATIU: despenja, despengi, despengem, despengeu, despengin

->despensa

despensa

f ant Rebost.

->despenser

■despenser

m HIST Reboster.

->despentinar

■despentinar

[de pentinar]

v 1 1 tr Desfer el pentinat.

2 pron Cessar d’estar pentinat.

2 p ext 1 tr Esbullar els cabells.

2 pron Esbullar-se els cabells.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: despentinar

GERUNDI: despentinant

PARTICIPI: despentinat, despentinada, despentinats, despentinades

INDICATIU PRESENT: despentino, despentines, despentina, despentinem, despentineu, despentinen

INDICATIU IMPERFET: despentinava, despentinaves, despentinava, despentinàvem, despentinàveu, despentinaven

INDICATIU PASSAT: despentiní, despentinares, despentinà, despentinàrem, despentinàreu, despentinaren

INDICATIU FUTUR: despentinaré, despentinaràs, despentinarà, despentinarem, despentinareu, despentinaran

INDICATIU CONDICIONAL: despentinaria, despentinaries, despentinaria, despentinaríem, despentinaríeu, despentinarien

SUBJUNTIU PRESENT: despentini, despentinis, despentini, despentinem, despentineu, despentinin

SUBJUNTIU IMPERFET: despentinés, despentinessis, despentinés, despentinéssim, despentinéssiu, despentinessin

IMPERATIU: despentina, despentini, despentinem, despentineu, despentinin

->despenyador

■despenyador

[de despenyar]

m Espenyador, timba.

->despenyar

■despenyar

Hom.: despanyar

[de penya; 1a FONT: s. XV]

v tr i pron Espenyar, estimbar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: despenyar

GERUNDI: despenyant

PARTICIPI: despenyat, despenyada, despenyats, despenyades

INDICATIU PRESENT: despenyo, despenyes, despenya, despenyem, despenyeu, despenyen

INDICATIU IMPERFET: despenyava, despenyaves, despenyava, despenyàvem, despenyàveu, despenyaven

INDICATIU PASSAT: despenyí, despenyares, despenyà, despenyàrem, despenyàreu, despenyaren

INDICATIU FUTUR: despenyaré, despenyaràs, despenyarà, despenyarem, despenyareu, despenyaran

INDICATIU CONDICIONAL: despenyaria, despenyaries, despenyaria, despenyaríem, despenyaríeu, despenyarien

SUBJUNTIU PRESENT: despenyi, despenyis, despenyi, despenyem, despenyeu, despenyin

SUBJUNTIU IMPERFET: despenyés, despenyessis, despenyés, despenyéssim, despenyéssiu, despenyessin

IMPERATIU: despenya, despenyi, despenyem, despenyeu, despenyin

->desperfecte

■desperfecte

[de perfecte; 1a FONT: s. XX, V. Català]

m Deterioració, damnatge, no greu.

->desperfilar

■desperfilar

[de perfilar]

v tr Eliminar el contorn viu (d’un objecte dibuixat o pintat de manera que deixi arrodonit i dolç el seu perfil).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desperfilar

GERUNDI: desperfilant

PARTICIPI: desperfilat, desperfilada, desperfilats, desperfilades

INDICATIU PRESENT: desperfilo, desperfiles, desperfila, desperfilem, desperfileu, desperfilen

INDICATIU IMPERFET: desperfilava, desperfilaves, desperfilava, desperfilàvem, desperfilàveu, desperfilaven

INDICATIU PASSAT: desperfilí, desperfilares, desperfilà, desperfilàrem, desperfilàreu, desperfilaren

INDICATIU FUTUR: desperfilaré, desperfilaràs, desperfilarà, desperfilarem, desperfilareu, desperfilaran

INDICATIU CONDICIONAL: desperfilaria, desperfilaries, desperfilaria, desperfilaríem, desperfilaríeu, desperfilarien

SUBJUNTIU PRESENT: desperfili, desperfilis, desperfili, desperfilem, desperfileu, desperfilin

SUBJUNTIU IMPERFET: desperfilés, desperfilessis, desperfilés, desperfiléssim, desperfiléssiu, desperfilessin

IMPERATIU: desperfila, desperfili, desperfilem, desperfileu, desperfilin

->despersonalització

■despersonalització

Part. sil.: des_per_so_na_lit_za_ci_ó

[de despersonalitzar]

f 1 1 Acció de despersonalitzar o de despersonalitzar-se;

2 l’efecte.

2 PSIQ Sentiment patològic d’estranyesa davant el món exterior i la personalitat pròpia viscuts com a realitats modificades.

->despersonalitzador

■despersonalitzador -a

[de despersonalitzar]

adj Que despersonalitza.

->despersonalitzar

■despersonalitzar

[de personalitzar]

v 1 tr Fer perdre la personalitat.

2 pron Perdre la personalitat pròpia.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: despersonalitzar

GERUNDI: despersonalitzant

PARTICIPI: despersonalitzat, despersonalitzada, despersonalitzats, despersonalitzades

INDICATIU PRESENT: despersonalitzo, despersonalitzes, despersonalitza, despersonalitzem, despersonalitzeu, despersonalitzen

INDICATIU IMPERFET: despersonalitzava, despersonalitzaves, despersonalitzava, despersonalitzàvem, despersonalitzàveu, despersonalitzaven

INDICATIU PASSAT: despersonalitzí, despersonalitzares, despersonalitzà, despersonalitzàrem, despersonalitzàreu, despersonalitzaren

INDICATIU FUTUR: despersonalitzaré, despersonalitzaràs, despersonalitzarà, despersonalitzarem, despersonalitzareu, despersonalitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: despersonalitzaria, despersonalitzaries, despersonalitzaria, despersonalitzaríem, despersonalitzaríeu, despersonalitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: despersonalitzi, despersonalitzis, despersonalitzi, despersonalitzem, despersonalitzeu, despersonalitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: despersonalitzés, despersonalitzessis, despersonalitzés, despersonalitzéssim, despersonalitzéssiu, despersonalitzessin

IMPERATIU: despersonalitza, despersonalitzi, despersonalitzem, despersonalitzeu, despersonalitzin

->despert

■despert -a

[del ll. vg. expĕrtus, contracció del ll. expergĭtus, participi de expergĕre ‘despertar’, que donà lloc al deponent expergisci ‘despertar-se’, amb participi irregular experrectus; 1a FONT: 1460, Roig]

1 adj No adormit. Tots dormien: ell era l’únic que estava despert. Somiar despert.

2 adj fig Sagaç, avisat.

3 f dial Albada.

->despertada

■despertada

[de despertar; 1a FONT: 1300]

f 1 despertament 1.

2 Al País Valencià, cercavila amb banda de música i llançament de coets que recorre els carrers la matinada dels dies de festa, especialment durant les Falles.

->despertador

■despertador -a

[de despertar; 1a FONT: 1578]

1 adj i m i f Que desperta.

2 m RELL Rellotge proveït d’un mecanisme que produeix un senyal acústic que es dispara automàticament a l’hora programada prèviament.

->despertament

■despertament

[de despertar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Acció de despertar o de despertar-se.

2 esp i fig Aquell fet provocà el despertament de l’interès.

->despertar

■despertar

[del ll. vg. hispànic *expertare, íd. , der. de expertus; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 1 tr Treure del son (algú que dorm). Demà desperteu-me a les sis. Una forta explosió va despertar mig poble.

2 pron Cessar de dormir. Aquesta nit m’he despertat dues o tres vegades.

3 pron p anal Despertar-se la natura al matí, a la primavera.

2 fig 1 tr Fer sortir d’un estat d’indiferència, de desídia; estimular. Quatre olives per a despertar la gana. Una notícia que desperta interès, curiositat.

2 pron No se’m vol despertar la gana.

3 pron Cessar d’estar adormit un membre. Ja se m’ha despertat la cama.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: despertar

GERUNDI: despertant

PARTICIPI: despertat, despertada, despertats, despertades

INDICATIU PRESENT: desperto, despertes, desperta, despertem, desperteu, desperten

INDICATIU IMPERFET: despertava, despertaves, despertava, despertàvem, despertàveu, despertaven

INDICATIU PASSAT: despertí, despertares, despertà, despertàrem, despertàreu, despertaren

INDICATIU FUTUR: despertaré, despertaràs, despertarà, despertarem, despertareu, despertaran

INDICATIU CONDICIONAL: despertaria, despertaries, despertaria, despertaríem, despertaríeu, despertarien

SUBJUNTIU PRESENT: desperti, despertis, desperti, despertem, desperteu, despertin

SUBJUNTIU IMPERFET: despertés, despertessis, despertés, despertéssim, despertéssiu, despertessin

IMPERATIU: desperta, desperti, despertem, desperteu, despertin

->despesa

■despesa

[de despendre; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Acció de despendre;

2 l’efecte.

2 1 Allò que val el que hom s’ha procurat, ha consumit, etc. Qui pagarà la despesa?

2 despeses de representació DR ADM Assignació complementària concedida a determinats alts càrrecs públics destinada a mantenir el decor que comporta llur exercici.

3 pl DR MERC En les lletres de canvi, sobrecàrrega ocasionada per llur circulació.

4 ECON 1 Utilització i valor dels béns o els serveis necessaris per a dur a terme una activitat econòmica de producció, de consum o d’acumulació.

2 p ext Adquisició o pagament dels béns utilitzats en el procés productiu.

3 despesa pública Volum de les despeses fetes per l’administració per satisfer necessitats col·lectives.

->despietadament

■despietadament

Part. sil.: des_pi_e_ta_da_ment

[de despietat^1]

adv Sense pietat.

->despietat^1

■despietat^1

Part. sil.: des_pi_e_tat

[de pietat]

f Manca de pietat.

->despietat^2

■despietat^2 -ada

Part. sil.: des_pi_e_tat

[v. despietat^1]

adj Mancat de pietat.

->despintament

■despintament

[de despintar]

m 1 Acció de despintar o de despintar-se;

2 l’efecte.

->despintar

■despintar

[de pintar]

v 1 tr Llevar, esborrar, la pintura (d’una cosa pintada).

2 pron 1 Perdre la pintura una cosa pintada.

2 fig Despintar-se de la memòria una cosa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: despintar

GERUNDI: despintant

PARTICIPI: despintat, despintada, despintats, despintades

INDICATIU PRESENT: despinto, despintes, despinta, despintem, despinteu, despinten

INDICATIU IMPERFET: despintava, despintaves, despintava, despintàvem, despintàveu, despintaven

INDICATIU PASSAT: despintí, despintares, despintà, despintàrem, despintàreu, despintaren

INDICATIU FUTUR: despintaré, despintaràs, despintarà, despintarem, despintareu, despintaran

INDICATIU CONDICIONAL: despintaria, despintaries, despintaria, despintaríem, despintaríeu, despintarien

SUBJUNTIU PRESENT: despinti, despintis, despinti, despintem, despinteu, despintin

SUBJUNTIU IMPERFET: despintés, despintessis, despintés, despintéssim, despintéssiu, despintessin

IMPERATIU: despinta, despinti, despintem, despinteu, despintin

->despistament

despistament

m 1 1 Acció de despistar o despistar-se;

2 l’efecte.

2 Condició de despistat.

->despistar

■despistar

[de pista; 1a FONT: s. XX, V. Català]

v 1 1 tr Fer perdre la pista.

2 pron Perdre algú una pista.

2 fig 1 tr Desorientar, desconcertar.

2 pron Es despistà amb la seva resposta.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: despistar

GERUNDI: despistant

PARTICIPI: despistat, despistada, despistats, despistades

INDICATIU PRESENT: despisto, despistes, despista, despistem, despisteu, despisten

INDICATIU IMPERFET: despistava, despistaves, despistava, despistàvem, despistàveu, despistaven

INDICATIU PASSAT: despistí, despistares, despistà, despistàrem, despistàreu, despistaren

INDICATIU FUTUR: despistaré, despistaràs, despistarà, despistarem, despistareu, despistaran

INDICATIU CONDICIONAL: despistaria, despistaries, despistaria, despistaríem, despistaríeu, despistarien

SUBJUNTIU PRESENT: despisti, despistis, despisti, despistem, despisteu, despistin

SUBJUNTIU IMPERFET: despistés, despistessis, despistés, despistéssim, despistéssiu, despistessin

IMPERATIU: despista, despisti, despistem, despisteu, despistin

->despistat

■despistat -ada

[de despistar]

1 adj Que ha perdut la pista.

2 adj i m i f fig Desorientat, distret. En història va molt despistada. És molt despistat: a vegades no saluda els condeixebles.

->despit

■despit

[del ll. despĕctus, -ūs ‘menyspreu’, der. de despĭcĕre ‘mirar des de dalt, menysprear’; 1a FONT: s. XIII, Vides]

m 1 Irritació que causa el desdeny que algú mostra, la preferència que mostra a un altre. Causar despit a algú. Sentir despit. Despit amorós.

2 a despit de loc prep Malgrat, contra la voluntat de.

->despitar

■despitar

[de despit; 1a FONT: s. XV, Ausiàs]

v 1 tr Causar despit a algú.

2 pron Tenir o sentir despit.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: despitar

GERUNDI: despitant

PARTICIPI: despitat, despitada, despitats, despitades

INDICATIU PRESENT: despito, despites, despita, despitem, despiteu, despiten

INDICATIU IMPERFET: despitava, despitaves, despitava, despitàvem, despitàveu, despitaven

INDICATIU PASSAT: despití, despitares, despità, despitàrem, despitàreu, despitaren

INDICATIU FUTUR: despitaré, despitaràs, despitarà, despitarem, despitareu, despitaran

INDICATIU CONDICIONAL: despitaria, despitaries, despitaria, despitaríem, despitaríeu, despitarien

SUBJUNTIU PRESENT: despiti, despitis, despiti, despitem, despiteu, despitin

SUBJUNTIU IMPERFET: despités, despitessis, despités, despitéssim, despitéssiu, despitessin

IMPERATIU: despita, despiti, despitem, despiteu, despitin

->despitós

■despitós -osa

[de despit; 1a FONT: s. XV, Ausiàs]

adj Que té despit.

->despitralat

■despitralat -ada

[de pit]

adj dial Que duu el pit al descobert; espitregat. Anar despitralat.

->desplaçable

■desplaçable

[de desplaçar]

adj Que hom pot desplaçar.

->desplaçament

■desplaçament

[de desplaçar]

m 1 1 Acció de desplaçar o de desplaçar-se;

2 l’efecte.

2 CONSTR NAV Pes de l’aigua desplaçada per un vaixell.

3 ELECT En el si d’un camp elèctric, magnitud vectorial igual al producte del camp per la permitivitat del medi. És anomenat també densitat de flux elèctric o inducció elèctrica.

4 ELECT Tipus de corrent elèctric que té lloc en un material, conductor o aïllant, quan hom hi aplica un camp elèctric variable en el temps.

5 PSIC Mecanisme inconscient que fa que una càrrega afectiva (emoció, pulsió, etc.) passi del seu objecte real a un element substitutiu.

6 QUÍM INORG 1 Reacció en la qual un element s’uneix a un compost amb alliberament d’un dels elements del compost.

2 Substitució.

7 desplaçament cap al vermell ASTROF Desplaçament cap a longituds d’ona més grans que experimenten les ratlles de l’espectre d’un objecte estel·lar com a conseqüència del moviment d’allunyament d’aquest respecte al receptor o de l’existència de camps gravitacionals intensos.

->desplaçar

■desplaçar

[de plaçar]

v 1 tr 1 Treure (alguna cosa) del seu lloc.

2 fig Desplaçar una qüestió.

2 pron Moure’s d’un lloc a un altre un vehicle, una embarcació, un aeroplà, etc.

3 pron Anar-se’n del lloc de residència a una altra localitat.

4 tr FÍS Un cos surant, especialment un vaixell, desocupar un volum d’aigua o líquid igual al de la part submergida. Un vaixell que desplaça prop de tres mil tones.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desplaçar

GERUNDI: desplaçant

PARTICIPI: desplaçat, desplaçada, desplaçats, desplaçades

INDICATIU PRESENT: desplaço, desplaces, desplaça, desplacem, desplaceu, desplacen

INDICATIU IMPERFET: desplaçava, desplaçaves, desplaçava, desplaçàvem, desplaçàveu, desplaçaven

INDICATIU PASSAT: desplací, desplaçares, desplaçà, desplaçàrem, desplaçàreu, desplaçaren

INDICATIU FUTUR: desplaçaré, desplaçaràs, desplaçarà, desplaçarem, desplaçareu, desplaçaran

INDICATIU CONDICIONAL: desplaçaria, desplaçaries, desplaçaria, desplaçaríem, desplaçaríeu, desplaçarien

SUBJUNTIU PRESENT: desplaci, desplacis, desplaci, desplacem, desplaceu, desplacin

SUBJUNTIU IMPERFET: desplacés, desplacessis, desplacés, desplacéssim, desplacéssiu, desplacessin

IMPERATIU: desplaça, desplaci, desplacem, desplaceu, desplacin

->desplaçat

■desplaçat -ada

[de desplaçar]

adj Descentrat, no adaptat al lloc o a l’ambient en el qual hom es troba. Entre els teus amics em trobo desplaçat.

->desplaença

■desplaença

Part. sil.: des_pla_en_ça

[de desplaent]

f Desplaer.

->desplaent

■desplaent

Part. sil.: des_pla_ent

[de desplaure; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj Que desplau.

->desplaentment

■desplaentment

Part. sil.: des_pla_ent_ment

[de desplaent]

adv D’una manera desplaent.

->desplaer

■desplaer

Part. sil.: des_pla_er

[de desplaure; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

m PSIC Impressió desagradable que algú o alguna cosa produeix.

->desplaïment

■desplaïment

Part. sil.: des_pla_ï_ment

[de desplaure]

m ant Desplaer.

->desplantació

■desplantació

Part. sil.: des_plan_ta_ci_ó

[de desplantar]

f Acció de desplantar.

->desplantada

■desplantada

[de desplantar]

f Desplantació.

->desplantar

■desplantar

[de plantar^1]

v tr Arrencar, treure (una cosa plantada).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desplantar

GERUNDI: desplantant

PARTICIPI: desplantat, desplantada, desplantats, desplantades

INDICATIU PRESENT: desplanto, desplantes, desplanta, desplantem, desplanteu, desplanten

INDICATIU IMPERFET: desplantava, desplantaves, desplantava, desplantàvem, desplantàveu, desplantaven

INDICATIU PASSAT: desplantí, desplantares, desplantà, desplantàrem, desplantàreu, desplantaren

INDICATIU FUTUR: desplantaré, desplantaràs, desplantarà, desplantarem, desplantareu, desplantaran

INDICATIU CONDICIONAL: desplantaria, desplantaries, desplantaria, desplantaríem, desplantaríeu, desplantarien

SUBJUNTIU PRESENT: desplanti, desplantis, desplanti, desplantem, desplanteu, desplantin

SUBJUNTIU IMPERFET: desplantés, desplantessis, desplantés, desplantéssim, desplantéssiu, desplantessin

IMPERATIU: desplanta, desplanti, desplantem, desplanteu, desplantin

->desplaure

■desplaure

Part. sil.: des_plau_re

[de plaure; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

v intr No plaure. Si no t’ha de desplaure, el faré venir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desplaure

GERUNDI: desplaent

PARTICIPI: desplagut, desplaguda, desplaguts, desplagudes

INDICATIU PRESENT: desplac, desplaus, desplau, desplaem, desplaeu, desplauen

INDICATIU IMPERFET: desplaïa, desplaïes, desplaïa, desplaíem, desplaíeu, desplaïen

INDICATIU PASSAT: desplaguí, desplagueres, desplagué, desplaguérem, desplaguéreu, desplagueren

INDICATIU FUTUR: desplauré, desplauràs, desplaurà, desplaurem, desplaureu, desplauran

INDICATIU CONDICIONAL: desplauria, desplauries, desplauria, desplauríem, desplauríeu, desplaurien

SUBJUNTIU PRESENT: desplagui, desplaguis, desplagui, desplaguem, desplagueu, desplaguin

SUBJUNTIU IMPERFET: desplagués, desplaguessis, desplagués, desplaguéssim, desplaguéssiu, desplaguessin

IMPERATIU: desplau, desplagui, desplaguem, desplaeu, desplaguin

->desplegable

■desplegable

1 adj Que pot ésser desplegat.

2 m GRÀF 1 Làmina, full o pàgina plegats, de format més gran que el del llibre al qual són inserits, que hom desplega per a la seva consulta.

2 Imprès, generalment prospecte, fulletó o catàleg, utilitzat sobretot en publicitat, que es presenta plegat en un o més doblecs paral·lels.

->desplegadament

■desplegadament

[de desplegat; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

adv Explícitament.

->desplegament

■desplegament

[de desplegar]

m 1 Acció de desplegar o de desplegar-se;

2 l’efecte.

->desplegar

■desplegar

[de plegar; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

v 1 1 tr Fer cessar d’estar plegat.

2 pron Cessar d’estar plegat.

3 tr METAL·L Fabricar una tela metàl·lica, estirant una planxa prèviament perforada.

4 no desplegar els llavis No obrir-los, restar en silenci.

2 p ext 1 tr Fer passar les tropes de l’ordre compacte a l’ordre estès i obert.

2 pron La columna rebé ordre de desplegar-se.

3 tr fig Posar plenament en acció o en evidència. Cal desplegar tota la nostra energia.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desplegar

GERUNDI: desplegant

PARTICIPI: desplegat, desplegada, desplegats, desplegades

INDICATIU PRESENT: desplego, desplegues, desplega, despleguem, desplegueu, despleguen

INDICATIU IMPERFET: desplegava, desplegaves, desplegava, desplegàvem, desplegàveu, desplegaven

INDICATIU PASSAT: despleguí, desplegares, desplegà, desplegàrem, desplegàreu, desplegaren

INDICATIU FUTUR: desplegaré, desplegaràs, desplegarà, desplegarem, desplegareu, desplegaran

INDICATIU CONDICIONAL: desplegaria, desplegaries, desplegaria, desplegaríem, desplegaríeu, desplegarien

SUBJUNTIU PRESENT: desplegui, despleguis, desplegui, despleguem, desplegueu, despleguin

SUBJUNTIU IMPERFET: desplegués, despleguessis, desplegués, despleguéssim, despleguéssiu, despleguessin

IMPERATIU: desplega, desplegui, despleguem, desplegueu, despleguin

->desplegat

desplegat -ada

[de desplegar]

adj 1 Estès, no plegat.

2 Dit de les tropes disposades en un ordre estès i obert.

3 Explícit.

4 HERÀLD Dit de l’ocell, principalment l’àguila, amb les ales esteses i dirigides vers el cap de l’escut.

->desplom

■desplom

[de plom]

m Desviació de la posició vertical en una paret, un penya-segat, etc.

->desplomament

■desplomament

[de desplomar]

m 1 1 Acció de desplomar o de desplomar-se;

2 l’efecte.

2 MIN Sistema d’explotació de les mines consistent a soscavar la part baixa d’un filó fins que es desploma per acció de la gravetat.

->desplomar

■desplomar

[de desplom; 1a FONT: 1803, DEst.]

v 1 1 tr Fer perdre la posició vertical, especialment a una paret, un mur, etc.

2 pron Perdre la posició vertical.

2 pron Caure a plom.

3 pron AERON Aterrar bruscament una aeronau perquè la velocitat de descens és massa elevada o perquè la velocitat de vol ho és poc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desplomar

GERUNDI: desplomant

PARTICIPI: desplomat, desplomada, desplomats, desplomades

INDICATIU PRESENT: desplomo, desplomes, desploma, desplomem, desplomeu, desplomen

INDICATIU IMPERFET: desplomava, desplomaves, desplomava, desplomàvem, desplomàveu, desplomaven

INDICATIU PASSAT: desplomí, desplomares, desplomà, desplomàrem, desplomàreu, desplomaren

INDICATIU FUTUR: desplomaré, desplomaràs, desplomarà, desplomarem, desplomareu, desplomaran

INDICATIU CONDICIONAL: desplomaria, desplomaries, desplomaria, desplomaríem, desplomaríeu, desplomarien

SUBJUNTIU PRESENT: desplomi, desplomis, desplomi, desplomem, desplomeu, desplomin

SUBJUNTIU IMPERFET: desplomés, desplomessis, desplomés, desploméssim, desploméssiu, desplomessin

IMPERATIU: desploma, desplomi, desplomem, desplomeu, desplomin

->despoblació

■despoblació

Part. sil.: des_po_bla_ci_ó

[de despoblar]

f El fet de despoblar-se, d’estar despoblat.

->despoblador

■despoblador -a

[de despoblar; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj Que despobla.

->despoblament

■despoblament

[de despoblar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m DEMOG Disminució de la població d’un territori determinat.

->despoblar

■despoblar

[de poblar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 1 tr Treure habitants (d’un lloc). Les indústries despoblen els camps.

2 pron Perdre habitants. Els camps es despoblen amb les indústries.

2 p anal 1 tr Despoblar de caça un bosc.

2 pron Despoblar-se de peixos un estany.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: despoblar

GERUNDI: despoblant

PARTICIPI: despoblat, despoblada, despoblats, despoblades

INDICATIU PRESENT: despoblo, despobles, despobla, despoblem, despobleu, despoblen

INDICATIU IMPERFET: despoblava, despoblaves, despoblava, despoblàvem, despoblàveu, despoblaven

INDICATIU PASSAT: despoblí, despoblares, despoblà, despoblàrem, despoblàreu, despoblaren

INDICATIU FUTUR: despoblaré, despoblaràs, despoblarà, despoblarem, despoblareu, despoblaran

INDICATIU CONDICIONAL: despoblaria, despoblaries, despoblaria, despoblaríem, despoblaríeu, despoblarien

SUBJUNTIU PRESENT: despobli, despoblis, despobli, despoblem, despobleu, despoblin

SUBJUNTIU IMPERFET: despoblés, despoblessis, despoblés, despobléssim, despobléssiu, despoblessin

IMPERATIU: despobla, despobli, despoblem, despobleu, despoblin

->despoblat

■despoblat -ada

[de despoblar; 1a FONT: s. XIV]

1 adj No poblat. És una regió despoblada.

2 m Nucli de població abandonada pels seus habitants, àdhuc com a centre d’habitació temporal.

3 m Terme que ha estat abandonat pels seus habitants.

4 m DR PEN Paratge solitari, tant per l’absència de gent com pel fet d’ésser allunyat dels nuclis urbans, que, quan és cercat expressament o aprofitat per a l’execució d’un delicte, constitueix una circumstància agreujant.

->despoder

■despoder

[de poder^2]

m Manca de poder; impotència.

->despoderament

■despoderament

[de despoderar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Estat de qui està despoderat.

2 Despoder.

->despoderar

despoderar

[de despoder; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr Llevar el poder, el vigor, fer incapaç, impotent, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: despoderar

GERUNDI: despoderant

PARTICIPI: despoderat, despoderada, despoderats, despoderades

INDICATIU PRESENT: despodero, despoderes, despodera, despoderem, despodereu, despoderen

INDICATIU IMPERFET: despoderava, despoderaves, despoderava, despoderàvem, despoderàveu, despoderaven

INDICATIU PASSAT: despoderí, despoderares, despoderà, despoderàrem, despoderàreu, despoderaren

INDICATIU FUTUR: despoderaré, despoderaràs, despoderarà, despoderarem, despoderareu, despoderaran

INDICATIU CONDICIONAL: despoderaria, despoderaries, despoderaria, despoderaríem, despoderaríeu, despoderarien

SUBJUNTIU PRESENT: despoderi, despoderis, despoderi, despoderem, despodereu, despoderin

SUBJUNTIU IMPERFET: despoderés, despoderessis, despoderés, despoderéssim, despoderéssiu, despoderessin

IMPERATIU: despodera, despoderi, despoderem, despodereu, despoderin

->despoderat

■despoderat -ada

[de despoderar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj Mancat de poder o vigor.

->dèspoina

■dèspoina

Part. sil.: dès_poi_na

[del gr. déspoina ‘mestressa’]

f HIST 1 Senyora d’un despotat.

2 Muller d’un dèspota.

->despolarització

■despolarització

Part. sil.: des_po_la_rit_za_ci_ó

[de despolaritzar]

f 1 1 Acció de despolaritzar;

2 l’efecte.

2 ELECTROQ Operació consistent a eliminar la polarització de piles o de bateries.

3 FISIOL ANIM Neutralització, disminució o inversió del potencial d’acció, provocat per un estímul, en una cèl·lula excitable.

->despolaritzador

■despolaritzador -a

[de despolaritzar]

1 adj Que despolaritza.

2 m ELECTROQ Substància emprada per a despolaritzar.

->despolaritzar

■despolaritzar

[de polaritzar]

v tr ELECTROQ Efectuar una despolarització.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: despolaritzar

GERUNDI: despolaritzant

PARTICIPI: despolaritzat, despolaritzada, despolaritzats, despolaritzades

INDICATIU PRESENT: despolaritzo, despolaritzes, despolaritza, despolaritzem, despolaritzeu, despolaritzen

INDICATIU IMPERFET: despolaritzava, despolaritzaves, despolaritzava, despolaritzàvem, despolaritzàveu, despolaritzaven

INDICATIU PASSAT: despolaritzí, despolaritzares, despolaritzà, despolaritzàrem, despolaritzàreu, despolaritzaren

INDICATIU FUTUR: despolaritzaré, despolaritzaràs, despolaritzarà, despolaritzarem, despolaritzareu, despolaritzaran

INDICATIU CONDICIONAL: despolaritzaria, despolaritzaries, despolaritzaria, despolaritzaríem, despolaritzaríeu, despolaritzarien

SUBJUNTIU PRESENT: despolaritzi, despolaritzis, despolaritzi, despolaritzem, despolaritzeu, despolaritzin

SUBJUNTIU IMPERFET: despolaritzés, despolaritzessis, despolaritzés, despolaritzéssim, despolaritzéssiu, despolaritzessin

IMPERATIU: despolaritza, despolaritzi, despolaritzem, despolaritzeu, despolaritzin

->despoliment

■despoliment

[de despolir]

m 1 Acció de despolir o de despolir-se;

2 l’efecte.

->despolimerització

despolimerització

Part. sil.: des_po_li_me_rit_za_ci_ó

f PLÀST Trencament progressiu de les unitats monomèriques que integren les molècules d’un polímer, per l’acció de la calor, la radiació ultraviolada, l’oxigen o un altre agent extern.

->despolir

■despolir

[de polir]

v 1 tr Treure el poliment a una cosa polida.

2 pron Perdre el poliment.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: despolir

GERUNDI: despolint

PARTICIPI: despolit, despolida, despolits, despolides

INDICATIU PRESENT: despoleixo, despoleixes, despoleix, despolim, despoliu, despoleixen

INDICATIU IMPERFET: despolia, despolies, despolia, despolíem, despolíeu, despolien

INDICATIU PASSAT: despolí, despolires, despolí, despolírem, despolíreu, despoliren

INDICATIU FUTUR: despoliré, despoliràs, despolirà, despolirem, despolireu, despoliran

INDICATIU CONDICIONAL: despoliria, despoliries, despoliria, despoliríem, despoliríeu, despolirien

SUBJUNTIU PRESENT: despoleixi, despoleixis, despoleixi, despolim, despoliu, despoleixin

SUBJUNTIU IMPERFET: despolís, despolissis, despolís, despolíssim, despolíssiu, despolissin

IMPERATIU: despoleix, despoleixi, despolim, despoliu, despoleixin

->despolitització

■despolitització

Part. sil.: des_po_li_tit_za_ci_ó

[de despolititzar]

f 1 1 Acció de despolititzar;

2 l’efecte.

2 Procés de pèrdua de preocupació per la política per part d’una persona o d’un grup social.

->despolititzar

■despolititzar

[de polititzar]

v tr 1 Llevar caràcter polític a un acte, a una persona.

2 Actuar per tal de desinteressar de la política una persona o un grup.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: despolititzar

GERUNDI: despolititzant

PARTICIPI: despolititzat, despolititzada, despolititzats, despolititzades

INDICATIU PRESENT: despolititzo, despolititzes, despolititza, despolititzem, despolititzeu, despolititzen

INDICATIU IMPERFET: despolititzava, despolititzaves, despolititzava, despolititzàvem, despolititzàveu, despolititzaven

INDICATIU PASSAT: despolititzí, despolititzares, despolititzà, despolititzàrem, despolititzàreu, despolititzaren

INDICATIU FUTUR: despolititzaré, despolititzaràs, despolititzarà, despolititzarem, despolititzareu, despolititzaran

INDICATIU CONDICIONAL: despolititzaria, despolititzaries, despolititzaria, despolititzaríem, despolititzaríeu, despolititzarien

SUBJUNTIU PRESENT: despolititzi, despolititzis, despolititzi, despolititzem, despolititzeu, despolititzin

SUBJUNTIU IMPERFET: despolititzés, despolititzessis, despolititzés, despolititzéssim, despolititzéssiu, despolititzessin

IMPERATIU: despolititza, despolititzi, despolititzem, despolititzeu, despolititzin

->despollissar

despollissar

[de poll^1]

v tr Treure el poll (d’un arbre).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: despollissar

GERUNDI: despollissant

PARTICIPI: despollissat, despollissada, despollissats, despollissades

INDICATIU PRESENT: despollisso, despollisses, despollissa, despollissem, despollisseu, despollissen

INDICATIU IMPERFET: despollissava, despollissaves, despollissava, despollissàvem, despollissàveu, despollissaven

INDICATIU PASSAT: despollissí, despollissares, despollissà, despollissàrem, despollissàreu, despollissaren

INDICATIU FUTUR: despollissaré, despollissaràs, despollissarà, despollissarem, despollissareu, despollissaran

INDICATIU CONDICIONAL: despollissaria, despollissaries, despollissaria, despollissaríem, despollissaríeu, despollissarien

SUBJUNTIU PRESENT: despollissi, despollissis, despollissi, despollissem, despollisseu, despollissin

SUBJUNTIU IMPERFET: despollissés, despollissessis, despollissés, despollisséssim, despollisséssiu, despollissessin

IMPERATIU: despollissa, despollissi, despollissem, despollisseu, despollissin

->despolpador

despolpador -a

[de despolpar]

1 adj Que despolpa.

2 màquina despolpadora (o simplement despolpadora) ALIM Màquina per a convertir en polpa el mesocarpi dels fruits, per tal d’obtenir suc de fruites.

->despolpar

despolpar

[de polpar; 1a FONT: s. XV, Febrer]

v tr 1 Extreure la polpa d’alguns fruits.

2 màquina de despolpar ALIM Màquina despolpadora.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: despolpar

GERUNDI: despolpant

PARTICIPI: despolpat, despolpada, despolpats, despolpades

INDICATIU PRESENT: despolpo, despolpes, despolpa, despolpem, despolpeu, despolpen

INDICATIU IMPERFET: despolpava, despolpaves, despolpava, despolpàvem, despolpàveu, despolpaven

INDICATIU PASSAT: despolpí, despolpares, despolpà, despolpàrem, despolpàreu, despolparen

INDICATIU FUTUR: despolparé, despolparàs, despolparà, despolparem, despolpareu, despolparan

INDICATIU CONDICIONAL: despolparia, despolparies, despolparia, despolparíem, despolparíeu, despolparien

SUBJUNTIU PRESENT: despolpi, despolpis, despolpi, despolpem, despolpeu, despolpin

SUBJUNTIU IMPERFET: despolpés, despolpessis, despolpés, despolpéssim, despolpéssiu, despolpessin

IMPERATIU: despolpa, despolpi, despolpem, despolpeu, despolpin

->desponcellament

■desponcellament

[de desponcellar]

m obs Acció de desponcellar.

->desponcellar

■desponcellar

[de poncellar; 1a FONT: s. XIV, Metge]

v tr obs Desflorar, fer perdre la virginitat.

->despondre’s

■despondre’s

[de pondre]

v pron Deixar de pondre les gallines.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: despondre

GERUNDI: desponent

PARTICIPI: despost, desposta, desposts, despostes

PARTICIPI (alternatiu): despost, desposta, despostos, despostes

INDICATIU PRESENT: desponc, despons, despon, desponem, desponeu, desponen

INDICATIU IMPERFET: desponia, desponies, desponia, desponíem, desponíeu, desponien

INDICATIU PASSAT: desponguí, despongueres, despongué, desponguérem, desponguéreu, despongueren

INDICATIU FUTUR: despondré, despondràs, despondrà, despondrem, despondreu, despondran

INDICATIU CONDICIONAL: despondria, despondries, despondria, despondríem, despondríeu, despondrien

SUBJUNTIU PRESENT: despongui, desponguis, despongui, desponguem, despongueu, desponguin

SUBJUNTIU IMPERFET: despongués, desponguessis, despongués, desponguéssim, desponguéssiu, desponguessin

IMPERATIU: despon, despongui, desponguem, desponeu, desponguin

->despopar

■despopar

[de popar]

v tr dial Desmamar.

->desposori

■desposori

m ETNOG Esposalles.

->desposseïdor

■desposseïdor -a

Part. sil.: des_pos_se_ï_dor

[de desposseir; 1a FONT: s. XV, Ausiàs]

adj i m i f Que desposseeix.

->desposseïment

■desposseïment

Part. sil.: des_pos_se_ï_ment

[de desposseir]

m Acció de desposseir.

->desposseir

■desposseir

Part. sil.: des_pos_se_ir

[de posseir; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Privar (algú) de la possessió d’alguna cosa.

2 pron Desapropiar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desposseir

GERUNDI: desposseint

PARTICIPI: desposseït, desposseïda, desposseïts, desposseïdes

INDICATIU PRESENT: desposseeixo, desposseeixes, desposseeix, desposseïm, desposseïu, desposseeixen

INDICATIU IMPERFET: desposseïa, desposseïes, desposseïa, desposseíem, desposseíeu, desposseïen

INDICATIU PASSAT: desposseí, desposseïres, desposseí, desposseírem, desposseíreu, desposseïren

INDICATIU FUTUR: desposseiré, desposseiràs, desposseirà, desposseirem, desposseireu, desposseiran

INDICATIU CONDICIONAL: desposseiria, desposseiries, desposseiria, desposseiríem, desposseiríeu, desposseirien

SUBJUNTIU PRESENT: desposseeixi, desposseeixis, desposseeixi, desposseïm, desposseïu, desposseeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: desposseís, desposseïssis, desposseís, desposseíssim, desposseíssiu, desposseïssin

IMPERATIU: desposseeix, desposseeixi, desposseïm, desposseïu, desposseeixin

->despossessió

■despossessió

Part. sil.: des_pos_ses_si_ó

[de possessió]

f Acció de desposseir.

->despossessori

■despossessori -òria

[de possessori]

adj Relatiu o pertanyent a la despossessió.

->dèspota

■dèspota

[del gr. despótēs ‘amo’; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 m HIST Sobirà amb poders absoluts.

2 m i f Persona que exerceix autoritat, imposa la seva voluntat, tirànicament, opressivament, brutalment.

->despotat

■despotat

[de dèspota]

m HIST Territori governat per un dèspota.

->despòtic

■despòtic -a

[del gr. despotikós, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj Relatiu o pertanyent al dèspota o al despotisme.

->despòticament

■despòticament

[de despòtic]

adv D’una manera despòtica. Actuar despòticament.

->despotisme

■despotisme

[de dèspota]

m 1 Poder, govern, del dèspota.

2 Actitud del dèspota.

3 despotisme il·lustrat HIST Configuració del poder estatal que hipostatitzà en una estructura política global bàsicament autoritària i unipersonal una ideologia dimanant de la Il·lustració.

->desprendre

■desprendre

Hom.: despendre

[de prendre; 1a FONT: 1803, DEst.]

v 1 1 tr Separar (alguna cosa) d’una altra a la qual és agafada. No ho podràs desprendre: és massa arrapat.

2 pron Era tan poc enganxada, que s’ha desprès ella sola.

2 tr p ext 1 Exhalar. Les flors desprenien un perfum agradable.

2 FÍS Emetre, alliberar. La calor que desprenen alguns cossos.

3 fig 1 tr Deduir, conèixer una cosa per deducció.

2 pron El resultat es desprèn fàcilment.

4 pron 1 Alliberar-se d’una cosa molesta, inconvenient, etc.

2 Desapropiar-se d’alguna cosa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desprendre

GERUNDI: desprenent

PARTICIPI: desprès, despresa, despresos, despreses

INDICATIU PRESENT: desprenc, desprens, desprèn, desprenem, despreneu, desprenen

INDICATIU IMPERFET: desprenia, desprenies, desprenia, despreníem, despreníeu, desprenien

INDICATIU PASSAT: desprenguí, desprengueres, desprengué, desprenguérem, desprenguéreu, desprengueren

INDICATIU FUTUR: desprendré, desprendràs, desprendrà, desprendrem, desprendreu, desprendran

INDICATIU CONDICIONAL: desprendria, desprendries, desprendria, desprendríem, desprendríeu, desprendrien

SUBJUNTIU PRESENT: desprengui, desprenguis, desprengui, desprenguem, desprengueu, desprenguin

SUBJUNTIU IMPERFET: desprengués, desprenguessis, desprengués, desprenguéssim, desprenguéssiu, desprenguessin

IMPERATIU: desprèn, desprengui, desprenguem, despreneu, desprenguin

->despreniment

■despreniment

[de desprendre]

m 1 1 Acció de desprendre o de desprendre’s;

2 l’efecte.

2 Qualitat de desprès.

3 AEROD Modificació de l’escolament d’un fluid al voltant d’un objecte que hi penetra, que es produeix quan, per causa de la turbulència, el fluid ja no llisca seguint el contorn de l’objecte sinó que se’n separa o desprèn.

4 FISIOL Últim temps de l’expulsió del cap del fetus durant el part.

5 PAT Separació de teixits normalment adherits. Despreniment de retina.

->despreocupació

■despreocupació

Part. sil.: des_pre_o_cu_pa_ci_ó

[de despreocupar-se]

f 1 Qualitat de despreocupat.

2 Estat d’ànim de qui no té preocupacions.

->despreocupar-se

■despreocupar-se

Part. sil.: des_pre_o_cu_par-se

[de preocupar; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v pron Deixar de preocupar-se. Cada dia es despreocupa més dels fills.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: despreocupar

GERUNDI: despreocupant

PARTICIPI: despreocupat, despreocupada, despreocupats, despreocupades

INDICATIU PRESENT: despreocupo, despreocupes, despreocupa, despreocupem, despreocupeu, despreocupen

INDICATIU IMPERFET: despreocupava, despreocupaves, despreocupava, despreocupàvem, despreocupàveu, despreocupaven

INDICATIU PASSAT: despreocupí, despreocupares, despreocupà, despreocupàrem, despreocupàreu, despreocuparen

INDICATIU FUTUR: despreocuparé, despreocuparàs, despreocuparà, despreocuparem, despreocupareu, despreocuparan

INDICATIU CONDICIONAL: despreocuparia, despreocuparies, despreocuparia, despreocuparíem, despreocuparíeu, despreocuparien

SUBJUNTIU PRESENT: despreocupi, despreocupis, despreocupi, despreocupem, despreocupeu, despreocupin

SUBJUNTIU IMPERFET: despreocupés, despreocupessis, despreocupés, despreocupéssim, despreocupéssiu, despreocupessin

IMPERATIU: despreocupa, despreocupi, despreocupem, despreocupeu, despreocupin

->despreocupat

■despreocupat -ada

Part. sil.: des_pre_o_cu_pat

[de despreocupar-se]

adj 1 Que no té preocupacions.

2 Dit de la persona que es comporta sense preocupar-se de les conveniències socials.

->despreparació

despreparació

Part. sil.: des_pre_pa_ra_ci_ó

f GRÀF Tractament al qual hom sotmet les planxes d’impressió òfset per tal d’eliminar-ne les diverses substàncies dipositades a la seva superfície així com les restes de l’anterior preparació.

->desprès

■desprès -esa

[de desprendre; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

1 adj Que amb facilitat es desprèn del que té; generós.

2 f Despreniment.

->després

■després

[probable combinació de l’ant. despuix (comp. de des- i puix) i aprés^1; 1a FONT: 1527]

1 adv Més tard. De moment sopem, després ja veurem què fem.

2 1 adv Més enllà, seguint una altra cosa en situació, en ordre, en rang.

2 després de (o després que) Locucions que indiquen posterioritat en l’ordre, la situació, la jerarquia, la preferència. Després de sopar, sortirem. Ell és el més àgil després de tu. Després que s’hauran posat d’acord, faran un comunicat.

->després-dinar

■després-dinar

[de després i dinar^2]

m Mot emprat en l’expressió al després-dinar loc adv A primera hora de la tarda.

->desprestigi

■desprestigi

[de prestigi; 1a FONT: c. 1900]

m 1 Acció de desprestigiar o de desprestigiar-se;

2 l’efecte.

->desprestigiar

■desprestigiar

Part. sil.: des_pres_ti_gi_ar

[de desprestigi; 1a FONT: 1917, DOrt.]

v 1 tr Fer perdre el prestigi a algú. Aquesta malifeta el va desprestigiar als ulls de tothom.

2 pron Perdre el prestigi.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desprestigiar

GERUNDI: desprestigiant

PARTICIPI: desprestigiat, desprestigiada, desprestigiats, desprestigiades

INDICATIU PRESENT: desprestigio, desprestigies, desprestigia, desprestigiem, desprestigieu, desprestigien

INDICATIU IMPERFET: desprestigiava, desprestigiaves, desprestigiava, desprestigiàvem, desprestigiàveu, desprestigiaven

INDICATIU PASSAT: desprestigií, desprestigiares, desprestigià, desprestigiàrem, desprestigiàreu, desprestigiaren

INDICATIU FUTUR: desprestigiaré, desprestigiaràs, desprestigiarà, desprestigiarem, desprestigiareu, desprestigiaran

INDICATIU CONDICIONAL: desprestigiaria, desprestigiaries, desprestigiaria, desprestigiaríem, desprestigiaríeu, desprestigiarien

SUBJUNTIU PRESENT: desprestigiï, desprestigiïs, desprestigiï, desprestigiem, desprestigieu, desprestigiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: desprestigiés, desprestigiessis, desprestigiés, desprestigiéssim, desprestigiéssiu, desprestigiessin

IMPERATIU: desprestigia, desprestigiï, desprestigiem, desprestigieu, desprestigiïn

->desprevenció

■desprevenció

Part. sil.: des_pre_ven_ci_ó

[de prevenció]

f Manca de prevenció.

->desprevingudament

■desprevingudament

[de desprevingut]

adv Sense prevenció.

->desprevingut

■desprevingut -uda

[de previngut; 1a FONT: s. XX, V. Català]

adj No previngut.

->desprisar

■desprisar

[de prisar]

v 1 tr Desfer el prisat (d’una cosa prisada).

2 pron Cessar d’estar prisat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desprisar

GERUNDI: desprisant

PARTICIPI: desprisat, desprisada, desprisats, desprisades

INDICATIU PRESENT: despriso, desprises, desprisa, desprisem, despriseu, desprisen

INDICATIU IMPERFET: desprisava, desprisaves, desprisava, desprisàvem, desprisàveu, desprisaven

INDICATIU PASSAT: desprisí, desprisares, desprisà, desprisàrem, desprisàreu, desprisaren

INDICATIU FUTUR: desprisaré, desprisaràs, desprisarà, desprisarem, desprisareu, desprisaran

INDICATIU CONDICIONAL: desprisaria, desprisaries, desprisaria, desprisaríem, desprisaríeu, desprisarien

SUBJUNTIU PRESENT: desprisi, desprisis, desprisi, desprisem, despriseu, desprisin

SUBJUNTIU IMPERFET: desprisés, desprisessis, desprisés, despriséssim, despriséssiu, desprisessin

IMPERATIU: desprisa, desprisi, desprisem, despriseu, desprisin

->desprofit

■desprofit

[de profit]

m Manca de profit.

->desproporció

■desproporció

Part. sil.: des_pro_por_ci_ó

[de proporció; 1a FONT: s. XX, V. Català]

f Manca de la deguda proporció.

->desproporcionació

■desproporcionació

Part. sil.: des_pro_por_ci_o_na_ci_ó

f QUÍM Reacció d’autooxidació-reducció; dismutació.

->desproporcionadament

■desproporcionadament

Part. sil.: des_pro_por_ci_o_na_da_ment

[de desproporcionat]

adv Sense la deguda proporció, d’una manera desproporcionada.

->desproporcionar

■desproporcionar

Part. sil.: des_pro_por_ci_o_nar

[de desproporció]

v tr Privar de la proporció.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desproporcionar

GERUNDI: desproporcionant

PARTICIPI: desproporcionat, desproporcionada, desproporcionats, desproporcionades

INDICATIU PRESENT: desproporciono, desproporciones, desproporciona, desproporcionem, desproporcioneu, desproporcionen

INDICATIU IMPERFET: desproporcionava, desproporcionaves, desproporcionava, desproporcionàvem, desproporcionàveu, desproporcionaven

INDICATIU PASSAT: desproporcioní, desproporcionares, desproporcionà, desproporcionàrem, desproporcionàreu, desproporcionaren

INDICATIU FUTUR: desproporcionaré, desproporcionaràs, desproporcionarà, desproporcionarem, desproporcionareu, desproporcionaran

INDICATIU CONDICIONAL: desproporcionaria, desproporcionaries, desproporcionaria, desproporcionaríem, desproporcionaríeu, desproporcionarien

SUBJUNTIU PRESENT: desproporcioni, desproporcionis, desproporcioni, desproporcionem, desproporcioneu, desproporcionin

SUBJUNTIU IMPERFET: desproporcionés, desproporcionessis, desproporcionés, desproporcionéssim, desproporcionéssiu, desproporcionessin

IMPERATIU: desproporciona, desproporcioni, desproporcionem, desproporcioneu, desproporcionin

->desproporcionat

■desproporcionat -ada

Part. sil.: des_pro_por_ci_o_nat

[de desproporcionar]

adj Que no té la deguda proporció, no proporcionat.

->despropòsit

■despropòsit

[de propòsit; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

m Dita o feta inconvenient, sense sentit.

->desprotegit

■desprotegit -ida

[de protegir]

adj 1 No protegit; indefens.

2 Desemparat. Se sent desprotegit com una criatura.

->desproveir

■desproveir

Part. sil.: des_pro_ve_ir

[de proveir; 1a FONT: 1696, DLac.]

v tr Prendre a algú (allò de què s’havia proveït).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desproveir

GERUNDI: desproveint

PARTICIPI: desproveït, desproveïda, desproveïts, desproveïdes

INDICATIU PRESENT: desproveeixo, desproveeixes, desproveeix, desproveïm, desproveïu, desproveeixen

INDICATIU IMPERFET: desproveïa, desproveïes, desproveïa, desproveíem, desproveíeu, desproveïen

INDICATIU PASSAT: desproveí, desproveïres, desproveí, desproveírem, desproveíreu, desproveïren

INDICATIU FUTUR: desproveiré, desproveiràs, desproveirà, desproveirem, desproveireu, desproveiran

INDICATIU CONDICIONAL: desproveiria, desproveiries, desproveiria, desproveiríem, desproveiríeu, desproveirien

SUBJUNTIU PRESENT: desproveeixi, desproveeixis, desproveeixi, desproveïm, desproveïu, desproveeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: desproveís, desproveïssis, desproveís, desproveíssim, desproveíssiu, desproveïssin

IMPERATIU: desproveeix, desproveeixi, desproveïm, desproveïu, desproveeixin

->desproveït

■desproveït -ïda

Part. sil.: des_pro_ve_ït

[de desproveir; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj No proveït, mancat.

->despull

■despull

[de despullar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m Despullament.

->despulla

■despulla

[de despullar; 1a FONT: c. 1400]

f 1 [sovint en pl] 1 Allò de què hom és despullat o desposseït.

2 esp Conjunt de vestits, d’armes, etc., presos a l’enemic vençut.

2 [sovint en pl] 1 Allò que resta d’una cosa destruïda o desfeta; restes.

2 Pell d’un animal, pellofa d’un cereal, d’un llegum, etc., que hom ha llevat o que s’ha desprès.

3 Cos o part d’un cos mort. Un reliquiari amb despulles d’un màrtir.

4 Objectes mobiliaris, vestits, etc., que deixa un mort.

5 despulla mortal (o despulles mortals) Restes mortals.

3 TECNOL 1 Lleugera conicitat que hom dóna a una peça que ha d’anar endollada en una altra per tal de facilitar-ne la introducció.

2 Angle que hom dóna a les superfícies laterals dels motlles per tal de facilitar el desemmotllament de les peces foses.

3 En una eina de tall, dit també de l’angle d’incidència.

4 Destalonament.

->despullament

■despullament

[de despullar; 1a FONT: 1272, CTort.]

m 1 Acció de despullar, especialment un text, un llibre, un conjunt de documents, un compte.

2 DR 1 Apoderament de coses o drets d’altri sense autorització legal.

2 ant Espoli.

->despullar

■despullar

[del ll. despŏlĭare ‘saquejar, robar’, der. de spŏliare, íd., que ho és de spolium ‘pell dels animals; botí, desferra’; 1a FONT: s. XIII]

v 1 1 tr Llevar a algú allò que li cobreix el cos, especialment els vestits. Despulla el nen, que el banyarem.

2 tr p ext El vent ha despullat de fulles els arbres.

3 tr fig Despullar de retòrica un llibre.

4 pron Encara no sap despullar-se tot sol?

5 pron p ext Els ametllers es despullaven del fullam.

2 ant 1 tr Li despullaren la sobrevesta.

2 pron Es despullà la roba.

3 1 tr Desposseir. Fou despullat de tots els seus regnes.

2 pron Desprendre’s voluntàriament d’alguna cosa. Es despullà de tots els béns i els donà als pobres.

4 tr Extreure (d’un conjunt de documents, d’un llibre, d’un text, etc.) els documents que convé examinar, els passatges, les notícies, que convenen, o bé els índexs de l’obra.

5 tr DR Amb prèvia sentència, treure la possessió de béns a algú per tal de donar-los a l’amo legítim.

6 tr GRÀF Treure la pasta d’un roleu per tornar-lo a fondre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: despullar

GERUNDI: despullant

PARTICIPI: despullat, despullada, despullats, despullades

INDICATIU PRESENT: despullo, despulles, despulla, despullem, despulleu, despullen

INDICATIU IMPERFET: despullava, despullaves, despullava, despullàvem, despullàveu, despullaven

INDICATIU PASSAT: despullí, despullares, despullà, despullàrem, despullàreu, despullaren

INDICATIU FUTUR: despullaré, despullaràs, despullarà, despullarem, despullareu, despullaran

INDICATIU CONDICIONAL: despullaria, despullaries, despullaria, despullaríem, despullaríeu, despullarien

SUBJUNTIU PRESENT: despulli, despullis, despulli, despullem, despulleu, despullin

SUBJUNTIU IMPERFET: despullés, despullessis, despullés, despulléssim, despulléssiu, despullessin

IMPERATIU: despulla, despulli, despullem, despulleu, despullin

->despumació

■despumació

Part. sil.: des_pu_ma_ci_ó

[de despumar]

f Operació de despumar.

->despumar

■despumar

[de espuma]

v tr escumar 1.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: despumar

GERUNDI: despumant

PARTICIPI: despumat, despumada, despumats, despumades

INDICATIU PRESENT: despumo, despumes, despuma, despumem, despumeu, despumen

INDICATIU IMPERFET: despumava, despumaves, despumava, despumàvem, despumàveu, despumaven

INDICATIU PASSAT: despumí, despumares, despumà, despumàrem, despumàreu, despumaren

INDICATIU FUTUR: despumaré, despumaràs, despumarà, despumarem, despumareu, despumaran

INDICATIU CONDICIONAL: despumaria, despumaries, despumaria, despumaríem, despumaríeu, despumarien

SUBJUNTIU PRESENT: despumi, despumis, despumi, despumem, despumeu, despumin

SUBJUNTIU IMPERFET: despumés, despumessis, despumés, despuméssim, despuméssiu, despumessin

IMPERATIU: despuma, despumi, despumem, despumeu, despumin

->despuntar

■despuntar

[de punta; 1a FONT: s. XV, I. de Villena]

v 1 1 tr Trencar, esmussar, la punta d’alguna cosa.

2 pron Despuntar-se el llapis.

2 intr Començar a sortir, a manifestar-se. Despuntar el dia.

3 intr Excel·lir, mostrar-se superior. Despunta en matemàtiques.

4 tr PINT Marcar les puntes d’un dibuix ornamental amb uns tocs clars de perfil precís.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: despuntar

GERUNDI: despuntant

PARTICIPI: despuntat, despuntada, despuntats, despuntades

INDICATIU PRESENT: despunto, despuntes, despunta, despuntem, despunteu, despunten

INDICATIU IMPERFET: despuntava, despuntaves, despuntava, despuntàvem, despuntàveu, despuntaven

INDICATIU PASSAT: despuntí, despuntares, despuntà, despuntàrem, despuntàreu, despuntaren

INDICATIU FUTUR: despuntaré, despuntaràs, despuntarà, despuntarem, despuntareu, despuntaran

INDICATIU CONDICIONAL: despuntaria, despuntaries, despuntaria, despuntaríem, despuntaríeu, despuntarien

SUBJUNTIU PRESENT: despunti, despuntis, despunti, despuntem, despunteu, despuntin

SUBJUNTIU IMPERFET: despuntés, despuntessis, despuntés, despuntéssim, despuntéssiu, despuntessin

IMPERATIU: despunta, despunti, despuntem, despunteu, despuntin

->despús-ahir

■despús-ahir

[del cat. ant. despuis, variant de despuix (v. després), i ahir]

adv ant i dial Abans-d’ahir.

->despús-anit

■despús-anit

[del cat. ant. despuis, variant de despuix (v. després), i anit]

adv ant i dial En la nit anterior a la darrera passada.

->despús-demà

■despús-demà

[del cat. ant. despuis, variant de despuix (v. després), i demà]

adv ant i dial Demà passat.

->desqualificació

■desqualificació

Part. sil.: des_qua_li_fi_ca_ci_ó

[de desqualificar]

f 1 Acció de desqualificar;

2 l’efecte.

->desqualificar

■desqualificar

[de qualificar]

v tr 1 Inhabilitar.

2 1 Impedir normativament a algú d’ésser o de fer alguna cosa.

2 ESPORT Excloure un jugador o un equip d’una prova o d’una competició perquè ha infringit el reglament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desqualificar

GERUNDI: desqualificant

PARTICIPI: desqualificat, desqualificada, desqualificats, desqualificades

INDICATIU PRESENT: desqualifico, desqualifiques, desqualifica, desqualifiquem, desqualifiqueu, desqualifiquen

INDICATIU IMPERFET: desqualificava, desqualificaves, desqualificava, desqualificàvem, desqualificàveu, desqualificaven

INDICATIU PASSAT: desqualifiquí, desqualificares, desqualificà, desqualificàrem, desqualificàreu, desqualificaren

INDICATIU FUTUR: desqualificaré, desqualificaràs, desqualificarà, desqualificarem, desqualificareu, desqualificaran

INDICATIU CONDICIONAL: desqualificaria, desqualificaries, desqualificaria, desqualificaríem, desqualificaríeu, desqualificarien

SUBJUNTIU PRESENT: desqualifiqui, desqualifiquis, desqualifiqui, desqualifiquem, desqualifiqueu, desqualifiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: desqualifiqués, desqualifiquessis, desqualifiqués, desqualifiquéssim, desqualifiquéssiu, desqualifiquessin

IMPERATIU: desqualifica, desqualifiqui, desqualifiquem, desqualifiqueu, desqualifiquin

->desqueferat

■desqueferat -ada

[de aqueferat]

adj Desenfeinat.

->desquiratar

■desquiratar

[de quiratar]

v tr METAL·L i JOI Abaixar la llei de l’or afegint-hi argent o coure.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desquiratar

GERUNDI: desquiratant

PARTICIPI: desquiratat, desquiratada, desquiratats, desquiratades

INDICATIU PRESENT: desquirato, desquirates, desquirata, desquiratem, desquirateu, desquiraten

INDICATIU IMPERFET: desquiratava, desquirataves, desquiratava, desquiratàvem, desquiratàveu, desquirataven

INDICATIU PASSAT: desquiratí, desquiratares, desquiratà, desquiratàrem, desquiratàreu, desquirataren

INDICATIU FUTUR: desquirataré, desquirataràs, desquiratarà, desquiratarem, desquiratareu, desquirataran

INDICATIU CONDICIONAL: desquirataria, desquirataries, desquirataria, desquirataríem, desquirataríeu, desquiratarien

SUBJUNTIU PRESENT: desquirati, desquiratis, desquirati, desquiratem, desquirateu, desquiratin

SUBJUNTIU IMPERFET: desquiratés, desquiratessis, desquiratés, desquiratéssim, desquiratéssiu, desquiratessin

IMPERATIU: desquirata, desquirati, desquiratem, desquirateu, desquiratin

->desraó

■desraó

Part. sil.: des_ra_ó

[de raó; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Manca de raó.

2 Allò que manca de raó.

->desraonat

■desraonat -ada

Part. sil.: des_ra_o_nat

[de desraó; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

adj Mancat de raó; irracional.

->desrapadora

desrapadora

f VITIC Màquina utilitzada per a desrapar.

->desrapament

desrapament

m VITIC 1 Acció de desrapar;

2 l’efecte.

->desrapar

desrapar

v tr VITIC Llevar els grans (dels raïms), separar-los de la rapa abans de trepitjar-los.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desrapar

GERUNDI: desrapant

PARTICIPI: desrapat, desrapada, desrapats, desrapades

INDICATIU PRESENT: desrapo, desrapes, desrapa, desrapem, desrapeu, desrapen

INDICATIU IMPERFET: desrapava, desrapaves, desrapava, desrapàvem, desrapàveu, desrapaven

INDICATIU PASSAT: desrapí, desrapares, desrapà, desrapàrem, desrapàreu, desraparen

INDICATIU FUTUR: desraparé, desraparàs, desraparà, desraparem, desrapareu, desraparan

INDICATIU CONDICIONAL: desraparia, desraparies, desraparia, desraparíem, desraparíeu, desraparien

SUBJUNTIU PRESENT: desrapi, desrapis, desrapi, desrapem, desrapeu, desrapin

SUBJUNTIU IMPERFET: desrapés, desrapessis, desrapés, desrapéssim, desrapéssiu, desrapessin

IMPERATIU: desrapa, desrapi, desrapem, desrapeu, desrapin

->desratització

■desratització

Part. sil.: des_ra_tit_za_ci_ó

[de desratitzar]

f 1 Acció de desratitzar;

2 l’efecte.

->desratitzar

■desratitzar

[de rata^1]

v tr Exterminar els rosegadors (d’un lloc) mitjançant trampes, raticides, etc., o impedir-ne la reproducció i el desenvolupament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desratitzar

GERUNDI: desratitzant

PARTICIPI: desratitzat, desratitzada, desratitzats, desratitzades

INDICATIU PRESENT: desratitzo, desratitzes, desratitza, desratitzem, desratitzeu, desratitzen

INDICATIU IMPERFET: desratitzava, desratitzaves, desratitzava, desratitzàvem, desratitzàveu, desratitzaven

INDICATIU PASSAT: desratitzí, desratitzares, desratitzà, desratitzàrem, desratitzàreu, desratitzaren

INDICATIU FUTUR: desratitzaré, desratitzaràs, desratitzarà, desratitzarem, desratitzareu, desratitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: desratitzaria, desratitzaries, desratitzaria, desratitzaríem, desratitzaríeu, desratitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: desratitzi, desratitzis, desratitzi, desratitzem, desratitzeu, desratitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: desratitzés, desratitzessis, desratitzés, desratitzéssim, desratitzéssiu, desratitzessin

IMPERATIU: desratitza, desratitzi, desratitzem, desratitzeu, desratitzin

->desreblament

desreblament

[de desreblar]

m TECNOL Acció de desreblar.

->desreblar

desreblar

[de reblar]

v tr TECNOL Tallar o desfer la rebladura d’un clau, d’un rebló, etc., per tal de separar els components d’una unió feta amb reblons, amb claus reblats, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desreblar

GERUNDI: desreblant

PARTICIPI: desreblat, desreblada, desreblats, desreblades

INDICATIU PRESENT: desreblo, desrebles, desrebla, desreblem, desrebleu, desreblen

INDICATIU IMPERFET: desreblava, desreblaves, desreblava, desreblàvem, desreblàveu, desreblaven

INDICATIU PASSAT: desreblí, desreblares, desreblà, desreblàrem, desreblàreu, desreblaren

INDICATIU FUTUR: desreblaré, desreblaràs, desreblarà, desreblarem, desreblareu, desreblaran

INDICATIU CONDICIONAL: desreblaria, desreblaries, desreblaria, desreblaríem, desreblaríeu, desreblarien

SUBJUNTIU PRESENT: desrebli, desreblis, desrebli, desreblem, desrebleu, desreblin

SUBJUNTIU IMPERFET: desreblés, desreblessis, desreblés, desrebléssim, desrebléssiu, desreblessin

IMPERATIU: desrebla, desrebli, desreblem, desrebleu, desreblin

->desrengar

■desrengar

[del cat. ant. rengar ‘ordenar en rengs’; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

v MIL 1 intr Abandonar els rengs o les files.

2 pron Els sarraïns es desrengaren.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desrengar

GERUNDI: desrengant

PARTICIPI: desrengat, desrengada, desrengats, desrengades

INDICATIU PRESENT: desrengo, desrengues, desrenga, desrenguem, desrengueu, desrenguen

INDICATIU IMPERFET: desrengava, desrengaves, desrengava, desrengàvem, desrengàveu, desrengaven

INDICATIU PASSAT: desrenguí, desrengares, desrengà, desrengàrem, desrengàreu, desrengaren

INDICATIU FUTUR: desrengaré, desrengaràs, desrengarà, desrengarem, desrengareu, desrengaran

INDICATIU CONDICIONAL: desrengaria, desrengaries, desrengaria, desrengaríem, desrengaríeu, desrengarien

SUBJUNTIU PRESENT: desrengui, desrenguis, desrengui, desrenguem, desrengueu, desrenguin

SUBJUNTIU IMPERFET: desrengués, desrenguessis, desrengués, desrenguéssim, desrenguéssiu, desrenguessin

IMPERATIU: desrenga, desrengui, desrenguem, desrengueu, desrenguin

->desrissar

desrissar

[de rissar]

v tr MAR Desfer els rissos de les veles per tal que agafin més vent.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desrissar

GERUNDI: desrissant

PARTICIPI: desrissat, desrissada, desrissats, desrissades

INDICATIU PRESENT: desrisso, desrisses, desrissa, desrissem, desrisseu, desrissen

INDICATIU IMPERFET: desrissava, desrissaves, desrissava, desrissàvem, desrissàveu, desrissaven

INDICATIU PASSAT: desrissí, desrissares, desrissà, desrissàrem, desrissàreu, desrissaren

INDICATIU FUTUR: desrissaré, desrissaràs, desrissarà, desrissarem, desrissareu, desrissaran

INDICATIU CONDICIONAL: desrissaria, desrissaries, desrissaria, desrissaríem, desrissaríeu, desrissarien

SUBJUNTIU PRESENT: desrissi, desrissis, desrissi, desrissem, desrisseu, desrissin

SUBJUNTIU IMPERFET: desrissés, desrissessis, desrissés, desrisséssim, desrisséssiu, desrissessin

IMPERATIU: desrissa, desrissi, desrissem, desrisseu, desrissin

->desroentar

■desroentar

Part. sil.: des_ro_en_tar

[de roentar]

v 1 tr Fer cessar d’estar roent.

2 pron Cessar d’estar roent.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desroentar

GERUNDI: desroentant

PARTICIPI: desroentat, desroentada, desroentats, desroentades

INDICATIU PRESENT: desroento, desroentes, desroenta, desroentem, desroenteu, desroenten

INDICATIU IMPERFET: desroentava, desroentaves, desroentava, desroentàvem, desroentàveu, desroentaven

INDICATIU PASSAT: desroentí, desroentares, desroentà, desroentàrem, desroentàreu, desroentaren

INDICATIU FUTUR: desroentaré, desroentaràs, desroentarà, desroentarem, desroentareu, desroentaran

INDICATIU CONDICIONAL: desroentaria, desroentaries, desroentaria, desroentaríem, desroentaríeu, desroentarien

SUBJUNTIU PRESENT: desroenti, desroentis, desroenti, desroentem, desroenteu, desroentin

SUBJUNTIU IMPERFET: desroentés, desroentessis, desroentés, desroentéssim, desroentéssiu, desroentessin

IMPERATIU: desroenta, desroenti, desroentem, desroenteu, desroentin

->desrosar

■desrosar

[de rosar]

v tr Eixugar la rosada que mulla (una planta).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desrosar

GERUNDI: desrosant

PARTICIPI: desrosat, desrosada, desrosats, desrosades

INDICATIU PRESENT: desroso, desroses, desrosa, desrosem, desroseu, desrosen

INDICATIU IMPERFET: desrosava, desrosaves, desrosava, desrosàvem, desrosàveu, desrosaven

INDICATIU PASSAT: desrosí, desrosares, desrosà, desrosàrem, desrosàreu, desrosaren

INDICATIU FUTUR: desrosaré, desrosaràs, desrosarà, desrosarem, desrosareu, desrosaran

INDICATIU CONDICIONAL: desrosaria, desrosaries, desrosaria, desrosaríem, desrosaríeu, desrosarien

SUBJUNTIU PRESENT: desrosi, desrosis, desrosi, desrosem, desroseu, desrosin

SUBJUNTIU IMPERFET: desrosés, desrosessis, desrosés, desroséssim, desroséssiu, desrosessin

IMPERATIU: desrosa, desrosi, desrosem, desroseu, desrosin

->desrovellar

■desrovellar

[de rovellar]

v tr 1 Llevar el rovell.

2 fig Posar en estat de funcionar un òrgan, una facultat, etc., que fa temps que hom no exerceix.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desrovellar

GERUNDI: desrovellant

PARTICIPI: desrovellat, desrovellada, desrovellats, desrovellades

INDICATIU PRESENT: desrovello, desrovelles, desrovella, desrovellem, desrovelleu, desrovellen

INDICATIU IMPERFET: desrovellava, desrovellaves, desrovellava, desrovellàvem, desrovellàveu, desrovellaven

INDICATIU PASSAT: desrovellí, desrovellares, desrovellà, desrovellàrem, desrovellàreu, desrovellaren

INDICATIU FUTUR: desrovellaré, desrovellaràs, desrovellarà, desrovellarem, desrovellareu, desrovellaran

INDICATIU CONDICIONAL: desrovellaria, desrovellaries, desrovellaria, desrovellaríem, desrovellaríeu, desrovellarien

SUBJUNTIU PRESENT: desrovelli, desrovellis, desrovelli, desrovellem, desrovelleu, desrovellin

SUBJUNTIU IMPERFET: desrovellés, desrovellessis, desrovellés, desrovelléssim, desrovelléssiu, desrovellessin

IMPERATIU: desrovella, desrovelli, desrovellem, desrovelleu, desrovellin

->dessabeït

■dessabeït -ïda

Part. sil.: des_sa_be_ït

[de l’ant. dessaber ‘perdre el sabor; repapiejar’]

adj Insípid.

->dessabor

■dessabor

[de sabor]

m [o f] Insipidesa.

->dessaborir

■dessaborir

[de dessabor]

v 1 tr Fer perdre el sabor a un menjar.

2 pron ALIM Esdevenir dessaborit, insípid, un menjar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: dessaborir

GERUNDI: dessaborint

PARTICIPI: dessaborit, dessaborida, dessaborits, dessaborides

INDICATIU PRESENT: dessaboreixo, dessaboreixes, dessaboreix, dessaborim, dessaboriu, dessaboreixen

INDICATIU IMPERFET: dessaboria, dessabories, dessaboria, dessaboríem, dessaboríeu, dessaborien

INDICATIU PASSAT: dessaborí, dessaborires, dessaborí, dessaborírem, dessaboríreu, dessaboriren

INDICATIU FUTUR: dessaboriré, dessaboriràs, dessaborirà, dessaborirem, dessaborireu, dessaboriran

INDICATIU CONDICIONAL: dessaboriria, dessaboriries, dessaboriria, dessaboriríem, dessaboriríeu, dessaboririen

SUBJUNTIU PRESENT: dessaboreixi, dessaboreixis, dessaboreixi, dessaborim, dessaboriu, dessaboreixin

SUBJUNTIU IMPERFET: dessaborís, dessaborissis, dessaborís, dessaboríssim, dessaboríssiu, dessaborissin

IMPERATIU: dessaboreix, dessaboreixi, dessaborim, dessaboriu, dessaboreixin

->dessaborit

■dessaborit -ida

[de dessaborir; 1a FONT: s. XV, Ausiàs]

adj 1 Poc gustós, insípid. Unes pomes dessaborides.

2 fig 1 Mancat de qualitats agradables, de gràcia. Una obra dessaborida.

2 Dit de la persona insípida, mancada d’esperit, de gràcia.

->dessacralització

■dessacralització

Part. sil.: des_sa_cra_lit_za_ci_ó

[de dessacralitzar]

f 1 Acció de dessacralitzar;

2 l’efecte.

->dessacralitzar

■dessacralitzar

[de sacralitzar]

v tr 1 Treure caràcter sagrat a una cosa o una persona.

2 Secularitzar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: dessacralitzar

GERUNDI: dessacralitzant

PARTICIPI: dessacralitzat, dessacralitzada, dessacralitzats, dessacralitzades

INDICATIU PRESENT: dessacralitzo, dessacralitzes, dessacralitza, dessacralitzem, dessacralitzeu, dessacralitzen

INDICATIU IMPERFET: dessacralitzava, dessacralitzaves, dessacralitzava, dessacralitzàvem, dessacralitzàveu, dessacralitzaven

INDICATIU PASSAT: dessacralitzí, dessacralitzares, dessacralitzà, dessacralitzàrem, dessacralitzàreu, dessacralitzaren

INDICATIU FUTUR: dessacralitzaré, dessacralitzaràs, dessacralitzarà, dessacralitzarem, dessacralitzareu, dessacralitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: dessacralitzaria, dessacralitzaries, dessacralitzaria, dessacralitzaríem, dessacralitzaríeu, dessacralitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: dessacralitzi, dessacralitzis, dessacralitzi, dessacralitzem, dessacralitzeu, dessacralitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: dessacralitzés, dessacralitzessis, dessacralitzés, dessacralitzéssim, dessacralitzéssiu, dessacralitzessin

IMPERATIU: dessacralitza, dessacralitzi, dessacralitzem, dessacralitzeu, dessacralitzin

->dessagnament

■dessagnament

[de dessagnar]

m Acció de dessagnar o de dessagnar-se.

->dessagnar

■dessagnar

[de sang; 1a FONT: 1490, Tirant]

v 1 tr Treure la sang (a algú).

2 pron 1 Perdre molta sang algú.

2 Morir per escolament de la sang.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: dessagnar

GERUNDI: dessagnant

PARTICIPI: dessagnat, dessagnada, dessagnats, dessagnades

INDICATIU PRESENT: dessagno, dessagnes, dessagna, dessagnem, dessagneu, dessagnen

INDICATIU IMPERFET: dessagnava, dessagnaves, dessagnava, dessagnàvem, dessagnàveu, dessagnaven

INDICATIU PASSAT: dessagní, dessagnares, dessagnà, dessagnàrem, dessagnàreu, dessagnaren

INDICATIU FUTUR: dessagnaré, dessagnaràs, dessagnarà, dessagnarem, dessagnareu, dessagnaran

INDICATIU CONDICIONAL: dessagnaria, dessagnaries, dessagnaria, dessagnaríem, dessagnaríeu, dessagnarien

SUBJUNTIU PRESENT: dessagni, dessagnis, dessagni, dessagnem, dessagneu, dessagnin

SUBJUNTIU IMPERFET: dessagnés, dessagnessis, dessagnés, dessagnéssim, dessagnéssiu, dessagnessin

IMPERATIU: dessagna, dessagni, dessagnem, dessagneu, dessagnin

->dessalar

■dessalar

[de salar^1; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

v tr 1 Llevar la sal d’una cosa salada.

2 Efectuar un dessalatge.

3 ALIM Eliminar una part important de la sal d’un aliment conservat per salaó mitjançant maceracions amb aigua potable.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: dessalar

GERUNDI: dessalant

PARTICIPI: dessalat, dessalada, dessalats, dessalades

INDICATIU PRESENT: dessalo, dessales, dessala, dessalem, dessaleu, dessalen

INDICATIU IMPERFET: dessalava, dessalaves, dessalava, dessalàvem, dessalàveu, dessalaven

INDICATIU PASSAT: dessalí, dessalares, dessalà, dessalàrem, dessalàreu, dessalaren

INDICATIU FUTUR: dessalaré, dessalaràs, dessalarà, dessalarem, dessalareu, dessalaran

INDICATIU CONDICIONAL: dessalaria, dessalaries, dessalaria, dessalaríem, dessalaríeu, dessalarien

SUBJUNTIU PRESENT: dessali, dessalis, dessali, dessalem, dessaleu, dessalin

SUBJUNTIU IMPERFET: dessalés, dessalessis, dessalés, dessaléssim, dessaléssiu, dessalessin

IMPERATIU: dessala, dessali, dessalem, dessaleu, dessalin

->dessalatge

■dessalatge

[de dessalar]

m 1 GEOG i AGR Acció de dissoldre o simplement eliminar la concentració salina d’un terreny amb regatges intensius i continuats durant un cert temps.

2 PETROL Eliminació de la sal que conté en dissolució el petroli en brut.

3 TECNOL Procés d’obtenció d’aigua que, a causa de la concentració de sals, no és apta per a usos industrials o domèstics.

->dessalinització

■dessalinització

Part. sil.: des_sa_li_nit_za_ci_ó

[de dessalinitzar]

f 1 Acció de dessalinitzar;

2 l’efecte.

->dessalinitzar

■dessalinitzar

v tr Llevar el caràcter salí (de l’aigua, d’una substància, etc.).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: dessalinitzar

GERUNDI: dessalinitzant

PARTICIPI: dessalinitzat, dessalinitzada, dessalinitzats, dessalinitzades

INDICATIU PRESENT: dessalinitzo, dessalinitzes, dessalinitza, dessalinitzem, dessalinitzeu, dessalinitzen

INDICATIU IMPERFET: dessalinitzava, dessalinitzaves, dessalinitzava, dessalinitzàvem, dessalinitzàveu, dessalinitzaven

INDICATIU PASSAT: dessalinitzí, dessalinitzares, dessalinitzà, dessalinitzàrem, dessalinitzàreu, dessalinitzaren

INDICATIU FUTUR: dessalinitzaré, dessalinitzaràs, dessalinitzarà, dessalinitzarem, dessalinitzareu, dessalinitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: dessalinitzaria, dessalinitzaries, dessalinitzaria, dessalinitzaríem, dessalinitzaríeu, dessalinitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: dessalinitzi, dessalinitzis, dessalinitzi, dessalinitzem, dessalinitzeu, dessalinitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: dessalinitzés, dessalinitzessis, dessalinitzés, dessalinitzéssim, dessalinitzéssiu, dessalinitzessin

IMPERATIU: dessalinitza, dessalinitzi, dessalinitzem, dessalinitzeu, dessalinitzin

->dessaturació

dessaturació

Part. sil.: des_sa_tu_ra_ci_ó

[de saturació]

f PEDOL Pèrdua de tots els cations del complex d’absorció, que són substituïts per ions d’hidrogen.

->dessecació

■dessecació

Part. sil.: des_se_ca_ci_ó

[de dessecar]

f 1 ALIM Deshidratació parcial d’aliments a l’aire lliure per radiació solar directa.

2 GEOG Dessecament.

3 QUÍM Acció d’eliminar l’aigua d’una substància.

->dessecador

■dessecador -a

[de dessecar]

1 adj Que desseca.

2 m QUÍM Aparell de vidre amb un recinte per a contenir-hi un dessecant i proveït d’una connexió amb clau per a una bomba de buit, que és emprat per a la dessecació de substàncies.

->dessecament

■dessecament

[de dessecar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m GEOG Conjunt de treballs mitjançant els quals hom treu l’aigua de determinats terrenys per tal d’ésser aprofitats.

->dessecant

■dessecant

[de dessecar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj i m Dit de la substància que té la propietat de dessecar.

->dessecar

■dessecar

[de sec^2; 1a FONT: c. 1400]

v 1 tr Sotmetre a dessecació.

2 pron Produir-se una dessecació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: dessecar

GERUNDI: dessecant

PARTICIPI: dessecat, dessecada, dessecats, dessecades

INDICATIU PRESENT: desseco, desseques, desseca, dessequem, dessequeu, dessequen

INDICATIU IMPERFET: dessecava, dessecaves, dessecava, dessecàvem, dessecàveu, dessecaven

INDICATIU PASSAT: dessequí, dessecares, dessecà, dessecàrem, dessecàreu, dessecaren

INDICATIU FUTUR: dessecaré, dessecaràs, dessecarà, dessecarem, dessecareu, dessecaran

INDICATIU CONDICIONAL: dessecaria, dessecaries, dessecaria, dessecaríem, dessecaríeu, dessecarien

SUBJUNTIU PRESENT: dessequi, dessequis, dessequi, dessequem, dessequeu, dessequin

SUBJUNTIU IMPERFET: dessequés, dessequessis, dessequés, dessequéssim, dessequéssiu, dessequessin

IMPERATIU: desseca, dessequi, dessequem, dessequeu, dessequin

->dessecatiu

dessecatiu -iva

Part. sil.: des_se_ca_tiu

[de dessecar; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj Dessecant.

->dessegellar

■dessegellar

[de segellar; 1a FONT: 1397]

v tr Treure el segell o els segells (a una cosa segellada), especialment a un document, la qual cosa li lleva el valor jurídic.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: dessegellar

GERUNDI: dessegellant

PARTICIPI: dessegellat, dessegellada, dessegellats, dessegellades

INDICATIU PRESENT: dessegello, dessegelles, dessegella, dessegellem, dessegelleu, dessegellen

INDICATIU IMPERFET: dessegellava, dessegellaves, dessegellava, dessegellàvem, dessegellàveu, dessegellaven

INDICATIU PASSAT: dessegellí, dessegellares, dessegellà, dessegellàrem, dessegellàreu, dessegellaren

INDICATIU FUTUR: dessegellaré, dessegellaràs, dessegellarà, dessegellarem, dessegellareu, dessegellaran

INDICATIU CONDICIONAL: dessegellaria, dessegellaries, dessegellaria, dessegellaríem, dessegellaríeu, dessegellarien

SUBJUNTIU PRESENT: dessegelli, dessegellis, dessegelli, dessegellem, dessegelleu, dessegellin

SUBJUNTIU IMPERFET: dessegellés, dessegellessis, dessegellés, dessegelléssim, dessegelléssiu, dessegellessin

IMPERATIU: dessegella, dessegelli, dessegellem, dessegelleu, dessegellin

->dessensibilització

dessensibilització

Part. sil.: des_sen_si_bi_lit_za_ci_ó

[de sensibilització]

f TERAP Procés mitjançant el qual hom intenta de reduir l’excessiva capacitat de reacció que alguns organismes adquireixen enfront dels antígens responsables de les crisis anafilàctiques i al·lèrgiques.

->desservei

■desservei

Part. sil.: des_ser_vei

[de servei; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

m 1 Mancança de servei.

2 Mancament al servei degut a un superior.

->desservir

■desservir

[de servir; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr No prestar (a algú) el servei o els serveis acostumats o deguts.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desservir

GERUNDI: desservint

PARTICIPI: desservit, desservida, desservits, desservides

INDICATIU PRESENT: desserveixo, desserveixes, desserveix, desservim, desserviu, desserveixen

INDICATIU IMPERFET: desservia, desservies, desservia, desservíem, desservíeu, desservien

INDICATIU PASSAT: desserví, desservires, desserví, desservírem, desservíreu, desserviren

INDICATIU FUTUR: desserviré, desserviràs, desservirà, desservirem, desservireu, desserviran

INDICATIU CONDICIONAL: desserviria, desserviries, desserviria, desserviríem, desserviríeu, desservirien

SUBJUNTIU PRESENT: desserveixi, desserveixis, desserveixi, desservim, desserviu, desserveixin

SUBJUNTIU IMPERFET: desservís, desservissis, desservís, desservíssim, desservíssiu, desservissin

IMPERATIU: desserveix, desserveixi, desservim, desserviu, desserveixin

->desset

■desset [o dèsset]

adj i m i f dial Disset.

->dessobre

■dessobre

[de sobre^2]

1 adv Sobre.

2 al dessobre loc adv Sobre.

->dessolar

■dessolar

[de solar^4]

v 1 tr Llevar la sola (a alguna cosa solada).

2 pron Caure la sola a una cosa solada.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: dessolar

GERUNDI: dessolant

PARTICIPI: dessolat, dessolada, dessolats, dessolades

INDICATIU PRESENT: dessolo, dessoles, dessola, dessolem, dessoleu, dessolen

INDICATIU IMPERFET: dessolava, dessolaves, dessolava, dessolàvem, dessolàveu, dessolaven

INDICATIU PASSAT: dessolí, dessolares, dessolà, dessolàrem, dessolàreu, dessolaren

INDICATIU FUTUR: dessolaré, dessolaràs, dessolarà, dessolarem, dessolareu, dessolaran

INDICATIU CONDICIONAL: dessolaria, dessolaries, dessolaria, dessolaríem, dessolaríeu, dessolarien

SUBJUNTIU PRESENT: dessoli, dessolis, dessoli, dessolem, dessoleu, dessolin

SUBJUNTIU IMPERFET: dessolés, dessolessis, dessolés, dessoléssim, dessoléssiu, dessolessin

IMPERATIU: dessola, dessoli, dessolem, dessoleu, dessolin

->dessolcar

■dessolcar

[de solcar]

v tr Treure els solcs (d’una cosa solcada).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: dessolcar

GERUNDI: dessolcant

PARTICIPI: dessolcat, dessolcada, dessolcats, dessolcades

INDICATIU PRESENT: dessolco, dessolques, dessolca, dessolquem, dessolqueu, dessolquen

INDICATIU IMPERFET: dessolcava, dessolcaves, dessolcava, dessolcàvem, dessolcàveu, dessolcaven

INDICATIU PASSAT: dessolquí, dessolcares, dessolcà, dessolcàrem, dessolcàreu, dessolcaren

INDICATIU FUTUR: dessolcaré, dessolcaràs, dessolcarà, dessolcarem, dessolcareu, dessolcaran

INDICATIU CONDICIONAL: dessolcaria, dessolcaries, dessolcaria, dessolcaríem, dessolcaríeu, dessolcarien

SUBJUNTIU PRESENT: dessolqui, dessolquis, dessolqui, dessolquem, dessolqueu, dessolquin

SUBJUNTIU IMPERFET: dessolqués, dessolquessis, dessolqués, dessolquéssim, dessolquéssiu, dessolquessin

IMPERATIU: dessolca, dessolqui, dessolquem, dessolqueu, dessolquin

->dessoldar

■dessoldar

[de soldar; 1a FONT: s. XV, Febrer]

v METAL·L 1 tr Treure una soldadura.

2 pron Separar-se dues peces que anaven soldades.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: dessoldar

GERUNDI: dessoldant

PARTICIPI: dessoldat, dessoldada, dessoldats, dessoldades

INDICATIU PRESENT: dessoldo, dessoldes, dessolda, dessoldem, dessoldeu, dessolden

INDICATIU IMPERFET: dessoldava, dessoldaves, dessoldava, dessoldàvem, dessoldàveu, dessoldaven

INDICATIU PASSAT: dessoldí, dessoldares, dessoldà, dessoldàrem, dessoldàreu, dessoldaren

INDICATIU FUTUR: dessoldaré, dessoldaràs, dessoldarà, dessoldarem, dessoldareu, dessoldaran

INDICATIU CONDICIONAL: dessoldaria, dessoldaries, dessoldaria, dessoldaríem, dessoldaríeu, dessoldarien

SUBJUNTIU PRESENT: dessoldi, dessoldis, dessoldi, dessoldem, dessoldeu, dessoldin

SUBJUNTIU IMPERFET: dessoldés, dessoldessis, dessoldés, dessoldéssim, dessoldéssiu, dessoldessin

IMPERATIU: dessolda, dessoldi, dessoldem, dessoldeu, dessoldin

->dessoldatge

dessoldatge

[de dessoldar]

m METAL·L Acció de dessoldar o de dessoldar-se.

->dessolidaritzar-se

dessolidaritzar-se

v pron Deixar de solidaritzar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: dessolidaritzar

GERUNDI: dessolidaritzant

PARTICIPI: dessolidaritzat, dessolidaritzada, dessolidaritzats, dessolidaritzades

INDICATIU PRESENT: dessolidaritzo, dessolidaritzes, dessolidaritza, dessolidaritzem, dessolidaritzeu, dessolidaritzen

INDICATIU IMPERFET: dessolidaritzava, dessolidaritzaves, dessolidaritzava, dessolidaritzàvem, dessolidaritzàveu, dessolidaritzaven

INDICATIU PASSAT: dessolidaritzí, dessolidaritzares, dessolidaritzà, dessolidaritzàrem, dessolidaritzàreu, dessolidaritzaren

INDICATIU FUTUR: dessolidaritzaré, dessolidaritzaràs, dessolidaritzarà, dessolidaritzarem, dessolidaritzareu, dessolidaritzaran

INDICATIU CONDICIONAL: dessolidaritzaria, dessolidaritzaries, dessolidaritzaria, dessolidaritzaríem, dessolidaritzaríeu, dessolidaritzarien

SUBJUNTIU PRESENT: dessolidaritzi, dessolidaritzis, dessolidaritzi, dessolidaritzem, dessolidaritzeu, dessolidaritzin

SUBJUNTIU IMPERFET: dessolidaritzés, dessolidaritzessis, dessolidaritzés, dessolidaritzéssim, dessolidaritzéssiu, dessolidaritzessin

IMPERATIU: dessolidaritza, dessolidaritzi, dessolidaritzem, dessolidaritzeu, dessolidaritzin

->dessonillar

■dessonillar

[probablement d’un ll. vg. *de-ex-somniculare, der. del ll. vg. somnīcŭlus ‘son lleuger’, diminutiu de somnus ‘son’]

v 1 tr Deixondir, llevar la son.

2 pron Deixondir-se, passar la son.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: dessonillar

GERUNDI: dessonillant

PARTICIPI: dessonillat, dessonillada, dessonillats, dessonillades

INDICATIU PRESENT: dessonillo, dessonilles, dessonilla, dessonillem, dessonilleu, dessonillen

INDICATIU IMPERFET: dessonillava, dessonillaves, dessonillava, dessonillàvem, dessonillàveu, dessonillaven

INDICATIU PASSAT: dessonillí, dessonillares, dessonillà, dessonillàrem, dessonillàreu, dessonillaren

INDICATIU FUTUR: dessonillaré, dessonillaràs, dessonillarà, dessonillarem, dessonillareu, dessonillaran

INDICATIU CONDICIONAL: dessonillaria, dessonillaries, dessonillaria, dessonillaríem, dessonillaríeu, dessonillarien

SUBJUNTIU PRESENT: dessonilli, dessonillis, dessonilli, dessonillem, dessonilleu, dessonillin

SUBJUNTIU IMPERFET: dessonillés, dessonillessis, dessonillés, dessonilléssim, dessonilléssiu, dessonillessin

IMPERATIU: dessonilla, dessonilli, dessonillem, dessonilleu, dessonillin

->dessorrar

■dessorrar

[de sorrar; 1a FONT: s. XIV, Consolat]

v tr Treure la sorra (d’un lloc).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: dessorrar

GERUNDI: dessorrant

PARTICIPI: dessorrat, dessorrada, dessorrats, dessorrades

INDICATIU PRESENT: dessorro, dessorres, dessorra, dessorrem, dessorreu, dessorren

INDICATIU IMPERFET: dessorrava, dessorraves, dessorrava, dessorràvem, dessorràveu, dessorraven

INDICATIU PASSAT: dessorrí, dessorrares, dessorrà, dessorràrem, dessorràreu, dessorraren

INDICATIU FUTUR: dessorraré, dessorraràs, dessorrarà, dessorrarem, dessorrareu, dessorraran

INDICATIU CONDICIONAL: dessorraria, dessorraries, dessorraria, dessorraríem, dessorraríeu, dessorrarien

SUBJUNTIU PRESENT: dessorri, dessorris, dessorri, dessorrem, dessorreu, dessorrin

SUBJUNTIU IMPERFET: dessorrés, dessorressis, dessorrés, dessorréssim, dessorréssiu, dessorressin

IMPERATIU: dessorra, dessorri, dessorrem, dessorreu, dessorrin

->dessota

■dessota

[de sota^2]

1 adv Sota, davall.

2 al dessota loc adv Sota, davall.

->dessoterrar

■dessoterrar

[de soterrar; 1a FONT: 1272, CTort.]

v 1 tr Fer cessar d’estar soterrat.

2 pron Cessar d’estar soterrat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: dessoterrar

GERUNDI: dessoterrant

PARTICIPI: dessoterrat, dessoterrada, dessoterrats, dessoterrades

INDICATIU PRESENT: dessoterro, dessoterres, dessoterra, dessoterrem, dessoterreu, dessoterren

INDICATIU IMPERFET: dessoterrava, dessoterraves, dessoterrava, dessoterràvem, dessoterràveu, dessoterraven

INDICATIU PASSAT: dessoterrí, dessoterrares, dessoterrà, dessoterràrem, dessoterràreu, dessoterraren

INDICATIU FUTUR: dessoterraré, dessoterraràs, dessoterrarà, dessoterrarem, dessoterrareu, dessoterraran

INDICATIU CONDICIONAL: dessoterraria, dessoterraries, dessoterraria, dessoterraríem, dessoterraríeu, dessoterrarien

SUBJUNTIU PRESENT: dessoterri, dessoterris, dessoterri, dessoterrem, dessoterreu, dessoterrin

SUBJUNTIU IMPERFET: dessoterrés, dessoterressis, dessoterrés, dessoterréssim, dessoterréssiu, dessoterressin

IMPERATIU: dessoterra, dessoterri, dessoterrem, dessoterreu, dessoterrin

->dessuador

■dessuador

Part. sil.: des_su_a_dor

[de dessuar]

m Tros de roba, de cuir, etc., que hom posa a la part interior de l’aixelleró, d’un capell, sota la sella d’una cavalleria, etc., perquè s’embegui la suor.

->dessuadora

■dessuadora

Part. sil.: des_su_a_do_ra

[de dessuador]

f 1 Manta petita que hom col·loca sota la sella de les cavalleries; dessuador.

2 INDUM Samarreta de cotó, de màniga llarga, que hom utilitza com a part superior del xandall o també com a jersei esportiu.

->dessuar

■dessuar

Part. sil.: des_su_ar

[de suar]

v 1 tr Treure la suor.

2 1 pron Treure’s la suor, especialment desacalorant-se.

2 intr Eixugar-se, la suor. Asseu-te una estona a dessuar.

3 intr p ext Descansar per cessar d’estar suat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: dessuar

GERUNDI: dessuant

PARTICIPI: dessuat, dessuada, dessuats, dessuades

INDICATIU PRESENT: dessuo, dessues, dessua, dessuem, dessueu, dessuen

INDICATIU IMPERFET: dessuava, dessuaves, dessuava, dessuàvem, dessuàveu, dessuaven

INDICATIU PASSAT: dessuí, dessuares, dessuà, dessuàrem, dessuàreu, dessuaren

INDICATIU FUTUR: dessuaré, dessuaràs, dessuarà, dessuarem, dessuareu, dessuaran

INDICATIU CONDICIONAL: dessuaria, dessuaries, dessuaria, dessuaríem, dessuaríeu, dessuarien

SUBJUNTIU PRESENT: dessuï, dessuïs, dessuï, dessuem, dessueu, dessuïn

SUBJUNTIU IMPERFET: dessués, dessuessis, dessués, dessuéssim, dessuéssiu, dessuessin

IMPERATIU: dessua, dessuï, dessuem, dessueu, dessuïn

->dessuardar

■dessuardar

Part. sil.: des_su_ar_dar

[de suarda]

v tr TÈXT Eliminar la suarda de la llana.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: dessuardar

GERUNDI: dessuardant

PARTICIPI: dessuardat, dessuardada, dessuardats, dessuardades

INDICATIU PRESENT: dessuardo, dessuardes, dessuarda, dessuardem, dessuardeu, dessuarden

INDICATIU IMPERFET: dessuardava, dessuardaves, dessuardava, dessuardàvem, dessuardàveu, dessuardaven

INDICATIU PASSAT: dessuardí, dessuardares, dessuardà, dessuardàrem, dessuardàreu, dessuardaren

INDICATIU FUTUR: dessuardaré, dessuardaràs, dessuardarà, dessuardarem, dessuardareu, dessuardaran

INDICATIU CONDICIONAL: dessuardaria, dessuardaries, dessuardaria, dessuardaríem, dessuardaríeu, dessuardarien

SUBJUNTIU PRESENT: dessuardi, dessuardis, dessuardi, dessuardem, dessuardeu, dessuardin

SUBJUNTIU IMPERFET: dessuardés, dessuardessis, dessuardés, dessuardéssim, dessuardéssiu, dessuardessin

IMPERATIU: dessuarda, dessuardi, dessuardem, dessuardeu, dessuardin

->dessuardatge

■dessuardatge

Part. sil.: des_su_ar_dat_ge

[de dessuardar]

m TÈXT Desgreixatge.

->dessucar

■dessucar

v 1 tr Llevar el suc (a una cosa sucosa).

2 pron Perdre una cosa el seu suc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: dessucar

GERUNDI: dessucant

PARTICIPI: dessucat, dessucada, dessucats, dessucades

INDICATIU PRESENT: dessuco, dessuques, dessuca, dessuquem, dessuqueu, dessuquen

INDICATIU IMPERFET: dessucava, dessucaves, dessucava, dessucàvem, dessucàveu, dessucaven

INDICATIU PASSAT: dessuquí, dessucares, dessucà, dessucàrem, dessucàreu, dessucaren

INDICATIU FUTUR: dessucaré, dessucaràs, dessucarà, dessucarem, dessucareu, dessucaran

INDICATIU CONDICIONAL: dessucaria, dessucaries, dessucaria, dessucaríem, dessucaríeu, dessucarien

SUBJUNTIU PRESENT: dessuqui, dessuquis, dessuqui, dessuquem, dessuqueu, dessuquin

SUBJUNTIU IMPERFET: dessuqués, dessuquessis, dessuqués, dessuquéssim, dessuquéssiu, dessuquessin

IMPERATIU: dessuca, dessuqui, dessuquem, dessuqueu, dessuquin

->dessulfitació

dessulfitació

Part. sil.: des_sul_fi_ta_ci_ó

f ALIM Eliminació de l’anhídrid sulfurós utilitzat en la conservació de sucs de fruita, sobretot de raïm, fins a uns nivells no detectables organolèpticament, de manera que esdevinguin aptes per al consum.

->dessulfonació

dessulfonació

Part. sil.: des_sul_fo_na_ci_ó

f QUÍM ORG Reacció mitjançant la qual hom elimina un grup sulfònic o més d’una molècula.

->dessulfuració

■dessulfuració

Part. sil.: des_sul_fu_ra_ci_ó

f TECNOL i PETROL Acció de dessulfurar.

->dessulfurar

■dessulfurar

v tr TECNOL i PETROL Llevar el sofre dels cossos que en contenen, especialment del gas natural i els derivats del petroli.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: dessulfurar

GERUNDI: dessulfurant

PARTICIPI: dessulfurat, dessulfurada, dessulfurats, dessulfurades

INDICATIU PRESENT: dessulfuro, dessulfures, dessulfura, dessulfurem, dessulfureu, dessulfuren

INDICATIU IMPERFET: dessulfurava, dessulfuraves, dessulfurava, dessulfuràvem, dessulfuràveu, dessulfuraven

INDICATIU PASSAT: dessulfurí, dessulfurares, dessulfurà, dessulfuràrem, dessulfuràreu, dessulfuraren

INDICATIU FUTUR: dessulfuraré, dessulfuraràs, dessulfurarà, dessulfurarem, dessulfurareu, dessulfuraran

INDICATIU CONDICIONAL: dessulfuraria, dessulfuraries, dessulfuraria, dessulfuraríem, dessulfuraríeu, dessulfurarien

SUBJUNTIU PRESENT: dessulfuri, dessulfuris, dessulfuri, dessulfurem, dessulfureu, dessulfurin

SUBJUNTIU IMPERFET: dessulfurés, dessulfuressis, dessulfurés, dessulfuréssim, dessulfuréssiu, dessulfuressin

IMPERATIU: dessulfura, dessulfuri, dessulfurem, dessulfureu, dessulfurin

->dessús

■dessús

[comp. de de^2 i l’ant. sus ‘amunt, damunt’, del ll. vg. sūsum, reducció del ll. cl. sūrsum ‘cap amunt’]

ant adv i prep dial 1 Damunt.

2 dessús dejús Damunt davall.

3 dessús dessús Damunt damunt, per damunt.

->dest.

dest.

abrev destinació 2 2.

->destacable

■destacable

[de destacar]

adj 1 Que pot ésser destacat, remarcat.

2 Que sobresurt per la seva importància, per la seva excel·lència; remarcable.

->destacament

■destacament

[de destacar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m ORG MIL Grup de tropa, de naus, etc., destacats.

->destacar

■destacar

[de l’it. staccare ‘separar de’, der. de tacca ‘incisió’ (possiblement del gòt. taikns ‘signe’); en l’accepció militar, de l’it. distaccare o del fr. détacher, íd.]

v 1 tr Separar d’un conjunt un o més dels seus components per a una acció, una expedició, etc.

2 p ext 1 pron Ésser una cosa més alta, més visible o superior que les que li són a la vora o que la generalitat de les coses del mateix gènere.

2 pron fig Són conceptes que es destaquen pel contingut.

3 intr És un edifici que destaca.

4 intr fig Una ideologia que destaca.

5 tr fig Cal destacar bé aquests conceptes.

6 tr FOTOG Fer sobresortir una imatge per damunt de les altres que componen una fotografia mitjançant els desenfocaments, la situació en primer pla i el revelatge.

7 tr PINT Fer ressaltar, fer més aparent alguna pintura.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: destacar

GERUNDI: destacant

PARTICIPI: destacat, destacada, destacats, destacades

INDICATIU PRESENT: destaco, destaques, destaca, destaquem, destaqueu, destaquen

INDICATIU IMPERFET: destacava, destacaves, destacava, destacàvem, destacàveu, destacaven

INDICATIU PASSAT: destaquí, destacares, destacà, destacàrem, destacàreu, destacaren

INDICATIU FUTUR: destacaré, destacaràs, destacarà, destacarem, destacareu, destacaran

INDICATIU CONDICIONAL: destacaria, destacaries, destacaria, destacaríem, destacaríeu, destacarien

SUBJUNTIU PRESENT: destaqui, destaquis, destaqui, destaquem, destaqueu, destaquin

SUBJUNTIU IMPERFET: destaqués, destaquessis, destaqués, destaquéssim, destaquéssiu, destaquessin

IMPERATIU: destaca, destaqui, destaquem, destaqueu, destaquin

->destacat

destacat -ada

[de destacar]

adj 1 Que destaca o és destacat.

2 MÚS Dit del so o de la nota clarament interromputs i separats del so precedent i del que els segueix.

->destalent

■destalent

[de talent]

f Desgana.

->destalentat

■destalentat -ada

[de destalent]

adj Desganat.

->destall

■destall

[de tall]

m dial Escarada.

->destalonament

■destalonament

m TECNOL 1 Acció de destalonar;

2 l’efecte.

->destalonar

■destalonar

[de taló]

v tr 1 Estalonar^2.

2 TECNOL 1 Donar la despulla suficient a una eina de tall per tal d’evitar que durant el procés de mecanització la cara de l’eina més pròxima a la superfície de la peça mecanitzada no arribi mai a talonar-la.

2 En una eina de tall de perfil constant, donar despulla a la cara més pròxima a la superfície de la peça mecanitzada, per tal que en reafilar l’eina aquesta no perdi la forma del perfil de tall.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: destalonar

GERUNDI: destalonant

PARTICIPI: destalonat, destalonada, destalonats, destalonades

INDICATIU PRESENT: destalono, destalones, destalona, destalonem, destaloneu, destalonen

INDICATIU IMPERFET: destalonava, destalonaves, destalonava, destalonàvem, destalonàveu, destalonaven

INDICATIU PASSAT: destaloní, destalonares, destalonà, destalonàrem, destalonàreu, destalonaren

INDICATIU FUTUR: destalonaré, destalonaràs, destalonarà, destalonarem, destalonareu, destalonaran

INDICATIU CONDICIONAL: destalonaria, destalonaries, destalonaria, destalonaríem, destalonaríeu, destalonarien

SUBJUNTIU PRESENT: destaloni, destalonis, destaloni, destalonem, destaloneu, destalonin

SUBJUNTIU IMPERFET: destalonés, destalonessis, destalonés, destalonéssim, destalonéssiu, destalonessin

IMPERATIU: destalona, destaloni, destalonem, destaloneu, destalonin

->destalonat

destalonat -ada

adj TECNOL Que ha estat sotmès a l’operació de destalonament.

->destapador

■destapador -a

[de destapar]

1 adj i m i f Que destapa.

2 m esp Instrument que serveix per a destapar ampolles.

->destapament

destapament

[de destapar]

m 1 Acció de destapar;

2 l’efecte.

->destapar

■destapar

[de tapar; 1a FONT: s. XIV]

v 1 1 tr Fer cessar d’estar tapat. Destapar una ampolla. Destapar un forat.

2 pron Cessar d’estar tapat. Encara no se m’han destapat les orelles.

2 pron Manifestar-se algú sobtadament tal com és, perdent la reserva que li ho impedia.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: destapar

GERUNDI: destapant

PARTICIPI: destapat, destapada, destapats, destapades

INDICATIU PRESENT: destapo, destapes, destapa, destapem, destapeu, destapen

INDICATIU IMPERFET: destapava, destapaves, destapava, destapàvem, destapàveu, destapaven

INDICATIU PASSAT: destapí, destapares, destapà, destapàrem, destapàreu, destaparen

INDICATIU FUTUR: destaparé, destaparàs, destaparà, destaparem, destapareu, destaparan

INDICATIU CONDICIONAL: destaparia, destaparies, destaparia, destaparíem, destaparíeu, destaparien

SUBJUNTIU PRESENT: destapi, destapis, destapi, destapem, destapeu, destapin

SUBJUNTIU IMPERFET: destapés, destapessis, destapés, destapéssim, destapéssiu, destapessin

IMPERATIU: destapa, destapi, destapem, destapeu, destapin

->destapiar

■destapiar

Part. sil.: des_ta_pi_ar

[de tapiar]

v tr Tirar a terra o treure la tàpia o les tàpies que tapen o tanquen (una cosa).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: destapiar

GERUNDI: destapiant

PARTICIPI: destapiat, destapiada, destapiats, destapiades

INDICATIU PRESENT: destapio, destapies, destapia, destapiem, destapieu, destapien

INDICATIU IMPERFET: destapiava, destapiaves, destapiava, destapiàvem, destapiàveu, destapiaven

INDICATIU PASSAT: destapií, destapiares, destapià, destapiàrem, destapiàreu, destapiaren

INDICATIU FUTUR: destapiaré, destapiaràs, destapiarà, destapiarem, destapiareu, destapiaran

INDICATIU CONDICIONAL: destapiaria, destapiaries, destapiaria, destapiaríem, destapiaríeu, destapiarien

SUBJUNTIU PRESENT: destapiï, destapiïs, destapiï, destapiem, destapieu, destapiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: destapiés, destapiessis, destapiés, destapiéssim, destapiéssiu, destapiessin

IMPERATIU: destapia, destapiï, destapiem, destapieu, destapiïn

->destarifat

■destarifat -ada

[de tarifar en sentit de ‘calcular’]

dial 1 adj i m i f Que parla o obra de manera exagerada, irreflexiva o desraonada; eixelebrat.

2 adj p ext Idees destarifades.

->destarifo

destarifo

[de destarifat, entès com a part. d’un *destarifar]

m dial Acció o dita pròpia d’un destarifat; disbarat.

->destarotador

■destarotador -a

[de destarotar]

adj Que destarota.

->destarotament

■destarotament

[de destarotar; 1a FONT: s. XX, Carner]

m 1 Acció de destarotar o de destarotar-se;

2 l’efecte.

->destarotar

■destarotar

[probablement der. de tarot^1 ‘broc gros del porró’, en el sentit de ‘atuell fet malbé’ (porró sense broc o tarot)]

v tr i pron Desconcertar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: destarotar

GERUNDI: destarotant

PARTICIPI: destarotat, destarotada, destarotats, destarotades

INDICATIU PRESENT: destaroto, destarotes, destarota, destarotem, destaroteu, destaroten

INDICATIU IMPERFET: destarotava, destarotaves, destarotava, destarotàvem, destarotàveu, destarotaven

INDICATIU PASSAT: destarotí, destarotares, destarotà, destarotàrem, destarotàreu, destarotaren

INDICATIU FUTUR: destarotaré, destarotaràs, destarotarà, destarotarem, destarotareu, destarotaran

INDICATIU CONDICIONAL: destarotaria, destarotaries, destarotaria, destarotaríem, destarotaríeu, destarotarien

SUBJUNTIU PRESENT: destaroti, destarotis, destaroti, destarotem, destaroteu, destarotin

SUBJUNTIU IMPERFET: destarotés, destarotessis, destarotés, destarotéssim, destarotéssiu, destarotessin

IMPERATIU: destarota, destaroti, destarotem, destaroteu, destarotin

->destarotat

■destarotat -ada

[de destarotar]

adj i m i f Que fa les coses sense ordre ni concert.

->desteixinar-se

■desteixinar-se

Part. sil.: des_tei_xi_nar-se

v pron dial Desfer-se per obtenir alguna cosa.

->desteixir

■desteixir

Part. sil.: des_tei_xir

[de teixir]

v tr Desfer l’encreuament entre els fils i les passades d’un teixit fent rodar el teler en sentit contrari al normal.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desteixir

GERUNDI: desteixint

PARTICIPI: desteixit, desteixida, desteixits, desteixides

INDICATIU PRESENT: desteixeixo, desteixeixes, desteixeix, desteixim, desteixiu, desteixeixen

INDICATIU IMPERFET: desteixia, desteixies, desteixia, desteixíem, desteixíeu, desteixien

INDICATIU PASSAT: desteixí, desteixires, desteixí, desteixírem, desteixíreu, desteixiren

INDICATIU FUTUR: desteixiré, desteixiràs, desteixirà, desteixirem, desteixireu, desteixiran

INDICATIU CONDICIONAL: desteixiria, desteixiries, desteixiria, desteixiríem, desteixiríeu, desteixirien

SUBJUNTIU PRESENT: desteixeixi, desteixeixis, desteixeixi, desteixim, desteixiu, desteixeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: desteixís, desteixissis, desteixís, desteixíssim, desteixíssiu, desteixissin

IMPERATIU: desteixeix, desteixeixi, desteixim, desteixiu, desteixeixin

->destemençat

■destemençat -ada

[de temença]

adj Sense temença de res.

->destemperat

■destemperat -ada

[de temperat]

adj No temperat.

->destempradament

■destempradament

[de destemprar; 1a FONT: 1803, DEst.]

adv Destrempadament.

->destemprament

■destemprament

[de destemprar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Destrempament.

2 MÚS 1 Acció de destemprar o destemprar-se;

2 l’efecte.

->destemprança

■destemprança

[de destemprar]

f Manca de temprança.

->destemprar

■destemprar

[de temprar; 1a FONT: s. XIV]

v 1 tr i pron Destrempar.

2 MÚS 1 tr Desafinar (un instrument músic temprat).

2 pron El piano s’ha destemprat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: destemprar

GERUNDI: destemprant

PARTICIPI: destemprat, destemprada, destemprats, destemprades

INDICATIU PRESENT: destempro, destempres, destempra, destemprem, destempreu, destempren

INDICATIU IMPERFET: destemprava, destempraves, destemprava, destempràvem, destempràveu, destempraven

INDICATIU PASSAT: destemprí, destemprares, destemprà, destempràrem, destempràreu, destempraren

INDICATIU FUTUR: destempraré, destempraràs, destemprarà, destemprarem, destemprareu, destempraran

INDICATIU CONDICIONAL: destempraria, destempraries, destempraria, destempraríem, destempraríeu, destemprarien

SUBJUNTIU PRESENT: destempri, destempris, destempri, destemprem, destempreu, destemprin

SUBJUNTIU IMPERFET: destemprés, destempressis, destemprés, destempréssim, destempréssiu, destempressin

IMPERATIU: destempra, destempri, destemprem, destempreu, destemprin

->destemps

■destemps

Mot emprat en l’expressió a destemps loc adv Fora de temps, en un moment inoportú. Sempre fa comentaris a destemps.

->destemptament

■destemptament

[de destemptar]

m Estat de qui està destemptat.

->destemptar

■destemptar

[de temptar; 1a FONT: s. XV, Ausiàs]

v tr Posar (algú) en un estat d’esperit de no saber a quina cosa decantar-se, quina direcció agafar; trasbalsar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: destemptar

GERUNDI: destemptant

PARTICIPI: destemptat, destemptada, destemptats, destemptades

INDICATIU PRESENT: destempto, destemptes, destempta, destemptem, destempteu, destempten

INDICATIU IMPERFET: destemptava, destemptaves, destemptava, destemptàvem, destemptàveu, destemptaven

INDICATIU PASSAT: destemptí, destemptares, destemptà, destemptàrem, destemptàreu, destemptaren

INDICATIU FUTUR: destemptaré, destemptaràs, destemptarà, destemptarem, destemptareu, destemptaran

INDICATIU CONDICIONAL: destemptaria, destemptaries, destemptaria, destemptaríem, destemptaríeu, destemptarien

SUBJUNTIU PRESENT: destempti, destemptis, destempti, destemptem, destempteu, destemptin

SUBJUNTIU IMPERFET: destemptés, destemptessis, destemptés, destemptéssim, destemptéssiu, destemptessin

IMPERATIU: destempta, destempti, destemptem, destempteu, destemptin

->destensar

■destensar

[de tensar]

v tr Destesar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: destensar

GERUNDI: destensant

PARTICIPI: destensat, destensada, destensats, destensades

INDICATIU PRESENT: destenso, destenses, destensa, destensem, destenseu, destensen

INDICATIU IMPERFET: destensava, destensaves, destensava, destensàvem, destensàveu, destensaven

INDICATIU PASSAT: destensí, destensares, destensà, destensàrem, destensàreu, destensaren

INDICATIU FUTUR: destensaré, destensaràs, destensarà, destensarem, destensareu, destensaran

INDICATIU CONDICIONAL: destensaria, destensaries, destensaria, destensaríem, destensaríeu, destensarien

SUBJUNTIU PRESENT: destensi, destensis, destensi, destensem, destenseu, destensin

SUBJUNTIU IMPERFET: destensés, destensessis, destensés, destenséssim, destenséssiu, destensessin

IMPERATIU: destensa, destensi, destensem, destenseu, destensin

->destenyidor

■destenyidor -a

[de destenyir]

adj Que destenyeix.

->destenyiment

■destenyiment

[de destenyir]

m 1 Acció de destenyir o de destenyir-se;

2 l’efecte.

->destenyir

■destenyir

[de tenyir]

v 1 tr Fer perdre el color a una cosa tenyida.

2 pron Perdre el color una cosa tenyida.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: destenyir

GERUNDI: destenyint

PARTICIPI: destenyit, destenyida, destenyits, destenyides

INDICATIU PRESENT: destenyeixo, destenyeixes, destenyeix, destenyim, destenyiu, destenyeixen

INDICATIU IMPERFET: destenyia, destenyies, destenyia, destenyíem, destenyíeu, destenyien

INDICATIU PASSAT: destenyí, destenyires, destenyí, destenyírem, destenyíreu, destenyiren

INDICATIU FUTUR: destenyiré, destenyiràs, destenyirà, destenyirem, destenyireu, destenyiran

INDICATIU CONDICIONAL: destenyiria, destenyiries, destenyiria, destenyiríem, destenyiríeu, destenyirien

SUBJUNTIU PRESENT: destenyeixi, destenyeixis, destenyeixi, destenyim, destenyiu, destenyeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: destenyís, destenyissis, destenyís, destenyíssim, destenyíssiu, destenyissin

IMPERATIU: destenyeix, destenyeixi, destenyim, destenyiu, destenyeixin

->destermenar

■destermenar

[de termenar]

v tr Fer cessar d’estar termenat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: destermenar

GERUNDI: destermenant

PARTICIPI: destermenat, destermenada, destermenats, destermenades

INDICATIU PRESENT: destermeno, destermenes, destermena, destermenem, destermeneu, destermenen

INDICATIU IMPERFET: destermenava, destermenaves, destermenava, destermenàvem, destermenàveu, destermenaven

INDICATIU PASSAT: destermení, destermenares, destermenà, destermenàrem, destermenàreu, destermenaren

INDICATIU FUTUR: destermenaré, destermenaràs, destermenarà, destermenarem, destermenareu, destermenaran

INDICATIU CONDICIONAL: destermenaria, destermenaries, destermenaria, destermenaríem, destermenaríeu, destermenarien

SUBJUNTIU PRESENT: destermeni, destermenis, destermeni, destermenem, destermeneu, destermenin

SUBJUNTIU IMPERFET: destermenés, destermenessis, destermenés, destermenéssim, destermenéssiu, destermenessin

IMPERATIU: destermena, destermeni, destermenem, destermeneu, destermenin

->desterrament

■desterrament

[de desterrar; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

m Bandejament.

->desterrar

■desterrar

[de terra; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

v tr Bandejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desterrar

GERUNDI: desterrant

PARTICIPI: desterrat, desterrada, desterrats, desterrades

INDICATIU PRESENT: desterro, desterres, desterra, desterrem, desterreu, desterren

INDICATIU IMPERFET: desterrava, desterraves, desterrava, desterràvem, desterràveu, desterraven

INDICATIU PASSAT: desterrí, desterrares, desterrà, desterràrem, desterràreu, desterraren

INDICATIU FUTUR: desterraré, desterraràs, desterrarà, desterrarem, desterrareu, desterraran

INDICATIU CONDICIONAL: desterraria, desterraries, desterraria, desterraríem, desterraríeu, desterrarien

SUBJUNTIU PRESENT: desterri, desterris, desterri, desterrem, desterreu, desterrin

SUBJUNTIU IMPERFET: desterrés, desterressis, desterrés, desterréssim, desterréssiu, desterressin

IMPERATIU: desterra, desterri, desterrem, desterreu, desterrin

->desterrossar

■desterrossar

[de terròs]

v tr Esterrossar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desterrossar

GERUNDI: desterrossant

PARTICIPI: desterrossat, desterrossada, desterrossats, desterrossades

INDICATIU PRESENT: desterrosso, desterrosses, desterrossa, desterrossem, desterrosseu, desterrossen

INDICATIU IMPERFET: desterrossava, desterrossaves, desterrossava, desterrossàvem, desterrossàveu, desterrossaven

INDICATIU PASSAT: desterrossí, desterrossares, desterrossà, desterrossàrem, desterrossàreu, desterrossaren

INDICATIU FUTUR: desterrossaré, desterrossaràs, desterrossarà, desterrossarem, desterrossareu, desterrossaran

INDICATIU CONDICIONAL: desterrossaria, desterrossaries, desterrossaria, desterrossaríem, desterrossaríeu, desterrossarien

SUBJUNTIU PRESENT: desterrossi, desterrossis, desterrossi, desterrossem, desterrosseu, desterrossin

SUBJUNTIU IMPERFET: desterrossés, desterrossessis, desterrossés, desterrosséssim, desterrosséssiu, desterrossessin

IMPERATIU: desterrossa, desterrossi, desterrossem, desterrosseu, desterrossin

->destesar

■destesar

[de tesar]

v tr Fer cessar d’estar tes o tibant.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: destesar

GERUNDI: destesant

PARTICIPI: destesat, destesada, destesats, destesades

INDICATIU PRESENT: desteso, desteses, destesa, destesem, desteseu, destesen

INDICATIU IMPERFET: destesava, destesaves, destesava, destesàvem, destesàveu, destesaven

INDICATIU PASSAT: destesí, destesares, destesà, destesàrem, destesàreu, destesaren

INDICATIU FUTUR: destesaré, destesaràs, destesarà, destesarem, destesareu, destesaran

INDICATIU CONDICIONAL: destesaria, destesaries, destesaria, destesaríem, destesaríeu, destesarien

SUBJUNTIU PRESENT: destesi, destesis, destesi, destesem, desteseu, destesin

SUBJUNTIU IMPERFET: destesés, destesessis, destesés, desteséssim, desteséssiu, destesessin

IMPERATIU: destesa, destesi, destesem, desteseu, destesin

->embotir

■embotir

[de botir; 1a FONT: 1223]

v 1 1 tr Omplir atapeïdament (alguna cosa), especialment posant-la tibant; farcir. Embotir el bast de borra.

2 tr Embotir la carn en el budell.

3 pron fig A la fi ha aconseguit d’embotir-se en els pantalons!

2 pron Inflar-se, alguna cosa, fins a posar-se tibant; botir-se.

3 tr ENG HID Fer pujar, un obstacle, el nivell de l’aigua en un rec, canal, etc.

4 tr METAL·L Donar forma a fulls i planxes de metall per mitjà de l’embotició.

5 tr OFIC 1 Incrustar a les superfícies d’un moble petites peces o filets de nacre, boix o argent per a la seva decoració.

2 Fer relleus en una làmina d’argent o de coure picant-la per la bescara.

3 Aplicar una pasta dura a una superfície modelant-hi certs relleus ornamentals.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embotir

GERUNDI: embotint

PARTICIPI: embotit, embotida, embotits, embotides

INDICATIU PRESENT: emboteixo, emboteixes, emboteix, embotim, embotiu, emboteixen

INDICATIU IMPERFET: embotia, emboties, embotia, embotíem, embotíeu, embotien

INDICATIU PASSAT: embotí, embotires, embotí, embotírem, embotíreu, embotiren

INDICATIU FUTUR: embotiré, embotiràs, embotirà, embotirem, embotireu, embotiran

INDICATIU CONDICIONAL: embotiria, embotiries, embotiria, embotiríem, embotiríeu, embotirien

SUBJUNTIU PRESENT: emboteixi, emboteixis, emboteixi, embotim, embotiu, emboteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: embotís, embotissis, embotís, embotíssim, embotíssiu, embotissin

IMPERATIU: emboteix, emboteixi, embotim, embotiu, emboteixin

->embotit

■embotit -ida

[de embotir; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

1 adj 1 Sotmès a embotiment.

2 fig Molt ple. Els carrers embotits de gent.

2 m 1 Embotiment.

2 ALIM Budell, una altra part del cos (bufeta, etc.) o embolcall sintètic (cel·lofana, naturina, etc.) farcit de carn, generalment de porc, capolada, espècies i, de vegades, altres ingredients.

->embotjar

■embotjar

[de botja]

v intr SER Posar la botja o enramada a les andanes perquè els cucs s’hi enfilin a filar els capolls.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embotjar

GERUNDI: embotjant

PARTICIPI: embotjat, embotjada, embotjats, embotjades

INDICATIU PRESENT: embotjo, embotges, embotja, embotgem, embotgeu, embotgen

INDICATIU IMPERFET: embotjava, embotjaves, embotjava, embotjàvem, embotjàveu, embotjaven

INDICATIU PASSAT: embotgí, embotjares, embotjà, embotjàrem, embotjàreu, embotjaren

INDICATIU FUTUR: embotjaré, embotjaràs, embotjarà, embotjarem, embotjareu, embotjaran

INDICATIU CONDICIONAL: embotjaria, embotjaries, embotjaria, embotjaríem, embotjaríeu, embotjarien

SUBJUNTIU PRESENT: embotgi, embotgis, embotgi, embotgem, embotgeu, embotgin

SUBJUNTIU IMPERFET: embotgés, embotgessis, embotgés, embotgéssim, embotgéssiu, embotgessin

IMPERATIU: embotja, embotgi, embotgem, embotgeu, embotgin

->embotonar

■embotonar

[de botó; 1a FONT: s. XV]

v tr Botonar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embotonar

GERUNDI: embotonant

PARTICIPI: embotonat, embotonada, embotonats, embotonades

INDICATIU PRESENT: embotono, embotones, embotona, embotonem, embotoneu, embotonen

INDICATIU IMPERFET: embotonava, embotonaves, embotonava, embotonàvem, embotonàveu, embotonaven

INDICATIU PASSAT: embotoní, embotonares, embotonà, embotonàrem, embotonàreu, embotonaren

INDICATIU FUTUR: embotonaré, embotonaràs, embotonarà, embotonarem, embotonareu, embotonaran

INDICATIU CONDICIONAL: embotonaria, embotonaries, embotonaria, embotonaríem, embotonaríeu, embotonarien

SUBJUNTIU PRESENT: embotoni, embotonis, embotoni, embotonem, embotoneu, embotonin

SUBJUNTIU IMPERFET: embotonés, embotonessis, embotonés, embotonéssim, embotonéssiu, embotonessin

IMPERATIU: embotona, embotoni, embotonem, embotoneu, embotonin

->embotornament

■embotornament

[de embotornar]

m PAT Efecte d’embotornar-se.

->embotornar

■embotornar

[de botorn]

v PAT 1 tr Inflar (una part del cos).

2 pron Se li embotornen les cames. Tenir la cara embotornada.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embotornar

GERUNDI: embotornant

PARTICIPI: embotornat, embotornada, embotornats, embotornades

INDICATIU PRESENT: embotorno, embotornes, embotorna, embotornem, embotorneu, embotornen

INDICATIU IMPERFET: embotornava, embotornaves, embotornava, embotornàvem, embotornàveu, embotornaven

INDICATIU PASSAT: embotorní, embotornares, embotornà, embotornàrem, embotornàreu, embotornaren

INDICATIU FUTUR: embotornaré, embotornaràs, embotornarà, embotornarem, embotornareu, embotornaran

INDICATIU CONDICIONAL: embotornaria, embotornaries, embotornaria, embotornaríem, embotornaríeu, embotornarien

SUBJUNTIU PRESENT: embotorni, embotornis, embotorni, embotornem, embotorneu, embotornin

SUBJUNTIU IMPERFET: embotornés, embotornessis, embotornés, embotornéssim, embotornéssiu, embotornessin

IMPERATIU: embotorna, embotorni, embotornem, embotorneu, embotornin

->embotxada

■embotxada

[de botxa]

f ESPORT Cop de botxa.

->embotxador

■embotxador -a

[de embotxar]

m i f ESPORT Persona que tira la botxa en el joc de botxes.

->embotxar

■embotxar

[de botxa]

v tr ESPORT Treure una botxa del lloc on és allunyant-la del bolig amb una altra botxa que hom tira.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embotxar

GERUNDI: embotxant

PARTICIPI: embotxat, embotxada, embotxats, embotxades

INDICATIU PRESENT: embotxo, embotxes, embotxa, embotxem, embotxeu, embotxen

INDICATIU IMPERFET: embotxava, embotxaves, embotxava, embotxàvem, embotxàveu, embotxaven

INDICATIU PASSAT: embotxí, embotxares, embotxà, embotxàrem, embotxàreu, embotxaren

INDICATIU FUTUR: embotxaré, embotxaràs, embotxarà, embotxarem, embotxareu, embotxaran

INDICATIU CONDICIONAL: embotxaria, embotxaries, embotxaria, embotxaríem, embotxaríeu, embotxarien

SUBJUNTIU PRESENT: embotxi, embotxis, embotxi, embotxem, embotxeu, embotxin

SUBJUNTIU IMPERFET: embotxés, embotxessis, embotxés, embotxéssim, embotxéssiu, embotxessin

IMPERATIU: embotxa, embotxi, embotxem, embotxeu, embotxin

->embotzegar-se

■embotzegar-se

[de bot^1]

v pron Posar-se a fer el bot.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embotzegar

GERUNDI: embotzegant

PARTICIPI: embotzegat, embotzegada, embotzegats, embotzegades

INDICATIU PRESENT: embotzego, embotzegues, embotzega, embotzeguem, embotzegueu, embotzeguen

INDICATIU IMPERFET: embotzegava, embotzegaves, embotzegava, embotzegàvem, embotzegàveu, embotzegaven

INDICATIU PASSAT: embotzeguí, embotzegares, embotzegà, embotzegàrem, embotzegàreu, embotzegaren

INDICATIU FUTUR: embotzegaré, embotzegaràs, embotzegarà, embotzegarem, embotzegareu, embotzegaran

INDICATIU CONDICIONAL: embotzegaria, embotzegaries, embotzegaria, embotzegaríem, embotzegaríeu, embotzegarien

SUBJUNTIU PRESENT: embotzegui, embotzeguis, embotzegui, embotzeguem, embotzegueu, embotzeguin

SUBJUNTIU IMPERFET: embotzegués, embotzeguessis, embotzegués, embotzeguéssim, embotzeguéssiu, embotzeguessin

IMPERATIU: embotzega, embotzegui, embotzeguem, embotzegueu, embotzeguin

->embovar

■embovar

[variant de embogar]

v tr dial OFIC Embogar.

->embraçadura

■embraçadura

f ARM Ansa o agafall per on hom sostenia l’escut o darga.

->embragament

■embragament

[de embragar]

m Acció d’embragar.

->embragar

■embragar

[de braga]

v tr 1 MAR i MANUT 1 Passar una braga.

2 Lligar o subjectar una cosa amb cordes.

2 TECNOL Comunicar el moviment d’un òrgan de transmissió a un mecanisme per mitjà d’un embragatge.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embragar

GERUNDI: embragant

PARTICIPI: embragat, embragada, embragats, embragades

INDICATIU PRESENT: embrago, embragues, embraga, embraguem, embragueu, embraguen

INDICATIU IMPERFET: embragava, embragaves, embragava, embragàvem, embragàveu, embragaven

INDICATIU PASSAT: embraguí, embragares, embragà, embragàrem, embragàreu, embragaren

INDICATIU FUTUR: embragaré, embragaràs, embragarà, embragarem, embragareu, embragaran

INDICATIU CONDICIONAL: embragaria, embragaries, embragaria, embragaríem, embragaríeu, embragarien

SUBJUNTIU PRESENT: embragui, embraguis, embragui, embraguem, embragueu, embraguin

SUBJUNTIU IMPERFET: embragués, embraguessis, embragués, embraguéssim, embraguéssiu, embraguessin

IMPERATIU: embraga, embragui, embraguem, embragueu, embraguin

->embragatge

■embragatge

[de embragar]

m 1 Embragament.

2 TECNOL i AUT Mena d’acoblament temporal que permet d’assegurar l’enllaç (o la separació) de dos arbres o dos òrgans giratoris coaxials per tal d’efectuar (o d’interrompre) la transmissió del moviment i del parell de forces de l’un a l’altre.

->embrancament

■embrancament

[de embrancar]

m 1 Lloc on embranquen dos o més camins, vials, etc.

2 ZOOL Grup taxonòmic format per la reunió de classes afins.

->embrancar

■embrancar

[de branca; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v 1 intr Ajuntar-se un camí, via, etc., amb un altre, especialment un de secundari amb el principal.

2 pron 1 Enredar-se algú o alguna cosa entre branques.

2 fig Ficar-se algú en un afer, una empresa, una discussió, etc., complicat, de difícil sortida.

3 MAR i PESC Enganxar-se un ormeig, una corda, etc., amb algun obstacle submarí.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embrancar

GERUNDI: embrancant

PARTICIPI: embrancat, embrancada, embrancats, embrancades

INDICATIU PRESENT: embranco, embranques, embranca, embranquem, embranqueu, embranquen

INDICATIU IMPERFET: embrancava, embrancaves, embrancava, embrancàvem, embrancàveu, embrancaven

INDICATIU PASSAT: embranquí, embrancares, embrancà, embrancàrem, embrancàreu, embrancaren

INDICATIU FUTUR: embrancaré, embrancaràs, embrancarà, embrancarem, embrancareu, embrancaran

INDICATIU CONDICIONAL: embrancaria, embrancaries, embrancaria, embrancaríem, embrancaríeu, embrancarien

SUBJUNTIU PRESENT: embranqui, embranquis, embranqui, embranquem, embranqueu, embranquin

SUBJUNTIU IMPERFET: embranqués, embranquessis, embranqués, embranquéssim, embranquéssiu, embranquessin

IMPERATIU: embranca, embranqui, embranquem, embranqueu, embranquin

->embranzida

■embranzida

[d’origen incert, probablement resultat d’un encreuament entre brandir i brunzir, atesa l’existència de la forma barcelonina més ant. branzida i de les formes esbrandir, esbrunzir, esbranzida; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

f 1 1 Velocitat adquirida. Portar embranzida.

2 prendre (o agafar) embranzida Adquirir velocitat.

2 Impuls que hom aplica a algú o a alguna cosa per comunicar-li una velocitat, un moviment, vèncer una resistència, etc. Donar una embranzida a algú.

3 fig L’embranzida dels nous corrents ideològics.

->embraviment

■embraviment

[de embravir]

m 1 Acció d’embravir o d’embravir-se;

2 l’efecte.

->embravir

■embravir

[de brau; 1a FONT: 1490, Tirant]

v 1 1 tr Infondre bravura o valentia. Aquesta primera victòria els embraví.

2 pron Agafar bravura o valentia. Davant la nostra reculada, ells s’embraviren i ens atacaren abrivadament.

2 1 tr Fer tornar agressiu, enfurir, especialment un animal.

2 pron Aquest gos només s’embraveix quan té por!

3 pron fig Embravir-se la mar, els elements.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embravir

GERUNDI: embravint

PARTICIPI: embravit, embravida, embravits, embravides

INDICATIU PRESENT: embraveixo, embraveixes, embraveix, embravim, embraviu, embraveixen

INDICATIU IMPERFET: embravia, embravies, embravia, embravíem, embravíeu, embravien

INDICATIU PASSAT: embraví, embravires, embraví, embravírem, embravíreu, embraviren

INDICATIU FUTUR: embraviré, embraviràs, embravirà, embravirem, embravireu, embraviran

INDICATIU CONDICIONAL: embraviria, embraviries, embraviria, embraviríem, embraviríeu, embravirien

SUBJUNTIU PRESENT: embraveixi, embraveixis, embraveixi, embravim, embraviu, embraveixin

SUBJUNTIU IMPERFET: embravís, embravissis, embravís, embravíssim, embravíssiu, embravissin

IMPERATIU: embraveix, embraveixi, embravim, embraviu, embraveixin

->embrear

■embrear

Part. sil.: em_bre_ar

[de brea]

v tr 1 Revestir alguna cosa d’una capa de brea.

2 CONSTR NAV Pintar i revestir amb una capa de brea o quitrà en calent les juntures dels taulons del folre i les taules de la coberta, després de calafatar-les, per fer-les impermeables a l’aigua.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embrear

GERUNDI: embreant

PARTICIPI: embreat, embreada, embreats, embreades

INDICATIU PRESENT: embreo, embrees, embrea, embreem, embreeu, embreen

INDICATIU IMPERFET: embreava, embreaves, embreava, embreàvem, embreàveu, embreaven

INDICATIU PASSAT: embreí, embreares, embreà, embreàrem, embreàreu, embrearen

INDICATIU FUTUR: embrearé, embrearàs, embrearà, embrearem, embreareu, embrearan

INDICATIU CONDICIONAL: embrearia, embrearies, embrearia, embrearíem, embrearíeu, embrearien

SUBJUNTIU PRESENT: embreï, embreïs, embreï, embreem, embreeu, embreïn

SUBJUNTIU IMPERFET: embreés, embreessis, embreés, embreéssim, embreéssiu, embreessin

IMPERATIU: embrea, embreï, embreem, embreeu, embreïn

->embretolir

■embretolir

[de brètol]

v 1 tr Fer tornar brètol.

2 pron Esdevenir brètol.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embretolir

GERUNDI: embretolint

PARTICIPI: embretolit, embretolida, embretolits, embretolides

INDICATIU PRESENT: embretoleixo, embretoleixes, embretoleix, embretolim, embretoliu, embretoleixen

INDICATIU IMPERFET: embretolia, embretolies, embretolia, embretolíem, embretolíeu, embretolien

INDICATIU PASSAT: embretolí, embretolires, embretolí, embretolírem, embretolíreu, embretoliren

INDICATIU FUTUR: embretoliré, embretoliràs, embretolirà, embretolirem, embretolireu, embretoliran

INDICATIU CONDICIONAL: embretoliria, embretoliries, embretoliria, embretoliríem, embretoliríeu, embretolirien

SUBJUNTIU PRESENT: embretoleixi, embretoleixis, embretoleixi, embretolim, embretoliu, embretoleixin

SUBJUNTIU IMPERFET: embretolís, embretolissis, embretolís, embretolíssim, embretolíssiu, embretolissin

IMPERATIU: embretoleix, embretoleixi, embretolim, embretoliu, embretoleixin

->embretxita

embretxita

f PETROG Tipus de migmatites homogènies que es caracteritzen pel fet de tenir una estructura cristal·lofíl·lica molt ben conservada.

->embriac

■embriac -aga

Part. sil.: em_bri_ac

[del ll. vg. ebriacus, -a, -um, íd., der. de ebrius, -a, -um, íd., amb probable canvi de la part inicial en emb- per influx del prefix en-^1; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj 1 Que té les facultats pertorbades pel vi o qualsevol altra beguda alcohòlica. Farts i embriacs com estaven, no podien córrer. Donant ensopegades com embriac.

2 p anal Embriacs de sang.

3 fig Que té l’ànim pertorbat pel transport d’una passió. Embriac d’amor. Embriac d’orgull.

2 m i f Persona que sol prendre begudes alcohòliques en quantitat excessiva. L’embriac sortia de la taverna.

->embriagador

■embriagador -a

Part. sil.: em_bri_a_ga_dor

[de embriagar]

adj Que embriaga.

->embriagament

■embriagament

Part. sil.: em_bri_a_ga_ment

[de embriagar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Acció d’embriagar o d’embriagar-se;

2 l’efecte.

->embriagar

■embriagar

Part. sil.: em_bri_a_gar

[de embriac; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Fer tornar embriac. L’embriagaren per fer-lo parlar.

2 abs Les begudes alcohòliques embriaguen.

3 pron No està avesat a beure i s’embriaga de seguida.

4 abs fig L’ambició satisfeta embriaga.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embriagar

GERUNDI: embriagant

PARTICIPI: embriagat, embriagada, embriagats, embriagades

INDICATIU PRESENT: embriago, embriagues, embriaga, embriaguem, embriagueu, embriaguen

INDICATIU IMPERFET: embriagava, embriagaves, embriagava, embriagàvem, embriagàveu, embriagaven

INDICATIU PASSAT: embriaguí, embriagares, embriagà, embriagàrem, embriagàreu, embriagaren

INDICATIU FUTUR: embriagaré, embriagaràs, embriagarà, embriagarem, embriagareu, embriagaran

INDICATIU CONDICIONAL: embriagaria, embriagaries, embriagaria, embriagaríem, embriagaríeu, embriagarien

SUBJUNTIU PRESENT: embriagui, embriaguis, embriagui, embriaguem, embriagueu, embriaguin

SUBJUNTIU IMPERFET: embriagués, embriaguessis, embriagués, embriaguéssim, embriaguéssiu, embriaguessin

IMPERATIU: embriaga, embriagui, embriaguem, embriagueu, embriaguin

->embriagós

■embriagós -osa

Part. sil.: em_bri_a_gós

[de embriagar]

adj Donat a l’embriaguesa.

->embriaguesa

■embriaguesa

Part. sil.: em_bri_a_gue_sa

[de embriac; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f Estat del qui està embriac.

->embridar

■embridar

[de brida; 1a FONT: 1518]

v tr Posar la brida a una haveria, a una eina, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embridar

GERUNDI: embridant

PARTICIPI: embridat, embridada, embridats, embridades

INDICATIU PRESENT: embrido, embrides, embrida, embridem, embrideu, embriden

INDICATIU IMPERFET: embridava, embridaves, embridava, embridàvem, embridàveu, embridaven

INDICATIU PASSAT: embridí, embridares, embridà, embridàrem, embridàreu, embridaren

INDICATIU FUTUR: embridaré, embridaràs, embridarà, embridarem, embridareu, embridaran

INDICATIU CONDICIONAL: embridaria, embridaries, embridaria, embridaríem, embridaríeu, embridarien

SUBJUNTIU PRESENT: embridi, embridis, embridi, embridem, embrideu, embridin

SUBJUNTIU IMPERFET: embridés, embridessis, embridés, embridéssim, embridéssiu, embridessin

IMPERATIU: embrida, embridi, embridem, embrideu, embridin

->embrió

■embrió

Part. sil.: em_bri_ó

[del gr. émbryon, íd., ‘nou nat’, der. de brýō ‘brotar’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 1 BOT Esporòfit de les plantes superiors en la primera fase de creixement, abans de la germinació.

2 EMBRIOL Organisme viu des de l’estat d’òvul fecundat, o bé activat durant un període determinat arbitràriament, que mena una vida reclosa i que és alimentat per l’organisme maternal que l’ha format o per les reserves nutritives que l’envolten, fins que el nou ésser ja manifesta una estructura bàsica semblant a l’adulta (desenvolupament directe) o és capaç de portar una vida independent, ni que sigui sota l’aspecte d’una larva (desenvolupament indirecte).

3 embrió hexacant ZOOL Oncosfera.

2 fig Cosa en el seu naixement, quan tot just es comença a desenvolupar.

3 en embrió loc adv En un estat incipient o no desenvolupat.

->embrio-

■embrio-

Forma prefixada del mot grec émbryon, que significa ‘embrió, fetus’. Ex.: embriologia, embriogènia.

->embriocàrdia

embriocàrdia

Part. sil.: em_bri_o_càr_di_a

f FISIOL Modificació del ritme del cor que tendeix a assemblar-se al del cor fetal.

->embriòfits

■embriòfits

Part. sil.: em_bri_ò_fits

m BOT 1 pl Grup de plantes que presenten embrió.

2 sing Planta del grup dels embriòfits.

->embriòfor

embriòfor

Part. sil.: em_bri_ò_for

m BOT Suspensor.

->embriogènesi

embriogènesi

Part. sil.: em_bri_o_gè_ne_si

[de embrio- i -gènesi]

f EMBRIOL Formació i desenvolupament de l’embrió.

->embriogènia

■embriogènia

Part. sil.: em_bri_o_gè_ni_a

[de embrio- i -gènia; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f EMBRIOL Conjunt de coneixements sobre l’embriogènesi.

->embriogènic

■embriogènic -a

Part. sil.: em_bri_o_gè_nic

[de embriogènia]

adj EMBRIOL Relatiu o pertanyent a l’embriogènia.

->embriòleg

■embriòleg -òloga

Part. sil.: em_bri_ò_leg

[de embrio- i -leg; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m i f EMBRIOL Biòleg versat en embriologia.

->embriologia

■embriologia

Part. sil.: em_bri_o_lo_gi_a

[de embrio- i -logia; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f EMBRIOL Branca de la biologia que estudia els embrions.

->embriològic

■embriològic -a

Part. sil.: em_bri_o_lò_gic

[de embriologia; 1a FONT: 1868, DLCo.]

adj EMBRIOL Relatiu o pertanyent a l’embriologia.

->embrional

embrional

Part. sil.: em_bri_o_nal

[de embrió]

adj EMBRIOL Embrionari.

->embrionari

■embrionari -ària

Part. sil.: em_bri_o_na_ri

[de embrió; 1a FONT: 1868, DLCo.]

adj EMBRIOL Relatiu o pertanyent a l’embrió.

->embriopatia

■embriopatia

Part. sil.: em_bri_o_pa_ti_a

f PAT Anomalia produïda per factors nocius exògens durant el període embrionari.

->embriòspora

embriòspora

Part. sil.: em_bri_òs_po_ra

f BOT Zoòspora que ha perdut els flagels i s’ha embolcat d’una membrana.

->embriòtom

embriòtom

Part. sil.: em_bri_ò_tom

m OBST Instrument utilitzat per a la pràctica d’embriotomies.

->embriotomia

■embriotomia

Part. sil.: em_bri_o_to_mi_a

[de embrio- i -tomia; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f OBST Operació que té per objecte de reduir el volum del fetus mort en els parts distòcics.

->embrocació

■embrocació

Part. sil.: em_bro_ca_ci_ó

[de embrocar^1]

f TERAP 1 Acció d’embrocar^1.

2 Preparat farmacèutic emprat per a embrocar.

->embrocar^1

■embrocar^1

[v. embrocar^2]

v tr TERAP Vessar lentament un preparat consistent en oli simple o addicionat de càmfora, belladona, etc. (sobre una part malalta per llevar-li una contractura).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embrocar

GERUNDI: embrocant

PARTICIPI: embrocat, embrocada, embrocats, embrocades

INDICATIU PRESENT: embroco, embroques, embroca, embroquem, embroqueu, embroquen

INDICATIU IMPERFET: embrocava, embrocaves, embrocava, embrocàvem, embrocàveu, embrocaven

INDICATIU PASSAT: embroquí, embrocares, embrocà, embrocàrem, embrocàreu, embrocaren

INDICATIU FUTUR: embrocaré, embrocaràs, embrocarà, embrocarem, embrocareu, embrocaran

INDICATIU CONDICIONAL: embrocaria, embrocaries, embrocaria, embrocaríem, embrocaríeu, embrocarien

SUBJUNTIU PRESENT: embroqui, embroquis, embroqui, embroquem, embroqueu, embroquin

SUBJUNTIU IMPERFET: embroqués, embroquessis, embroqués, embroquéssim, embroquéssiu, embroquessin

IMPERATIU: embroca, embroqui, embroquem, embroqueu, embroquin

->embrocar^2

■embrocar^2

[de broca]

v 1 tr 1 Posar la broca a un filaberquí, a un torn, etc.

2 APIC Posar la broca o les broques a un rusc.

2 tr 1 Comprometre algú a alguna cosa.

2 esp Comprometre algú per ballar.

3 pron Ficar-se en negocis, qüestions, etc., difícils.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embrocar

GERUNDI: embrocant

PARTICIPI: embrocat, embrocada, embrocats, embrocades

INDICATIU PRESENT: embroco, embroques, embroca, embroquem, embroqueu, embroquen

INDICATIU IMPERFET: embrocava, embrocaves, embrocava, embrocàvem, embrocàveu, embrocaven

INDICATIU PASSAT: embroquí, embrocares, embrocà, embrocàrem, embrocàreu, embrocaren

INDICATIU FUTUR: embrocaré, embrocaràs, embrocarà, embrocarem, embrocareu, embrocaran

INDICATIU CONDICIONAL: embrocaria, embrocaries, embrocaria, embrocaríem, embrocaríeu, embrocarien

SUBJUNTIU PRESENT: embroqui, embroquis, embroqui, embroquem, embroqueu, embroquin

SUBJUNTIU IMPERFET: embroqués, embroquessis, embroqués, embroquéssim, embroquéssiu, embroquessin

IMPERATIU: embroca, embroqui, embroquem, embroqueu, embroquin

->embrolla

■embrolla

[de embrollar; 1a FONT: 1810]

f 1 Complicació, enrevessament, d’un afer, una qüestió, etc.

2 Engany, martingala.

->embrolladament

■embrolladament

[de embrollat]

adv D’una manera embrollada.

->embrollador

■embrollador -a

[de embrollar]

1 adj Que embrolla. Accions embrolladores.

2 adj i m i f Embrollaire.

->embrollaire

■embrollaire

Part. sil.: em_bro_llai_re

[de embrollar]

adj i m i f Que es complau a embrollar.

->embrollament

■embrollament

[de embrollar]

m 1 Acció d’embrollar o d’embrollar-se;

2 l’efecte; embrolla.

->embrollar

■embrollar

[del fr. embrouiller i de l’it. imbrogliare, íd.]

v 1 1 tr Complicar molt un afer, una qüestió, etc.

2 pron Les coses cada dia s’embrollen més.

3 pron Embrancar-se en explicacions, consideracions, afers, etc., confusos i de difícil sortida.

2 tr Intentar d’enganyar posant confusió, especialment jugar brut, fer trampes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embrollar

GERUNDI: embrollant

PARTICIPI: embrollat, embrollada, embrollats, embrollades

INDICATIU PRESENT: embrollo, embrolles, embrolla, embrollem, embrolleu, embrollen

INDICATIU IMPERFET: embrollava, embrollaves, embrollava, embrollàvem, embrollàveu, embrollaven

INDICATIU PASSAT: embrollí, embrollares, embrollà, embrollàrem, embrollàreu, embrollaren

INDICATIU FUTUR: embrollaré, embrollaràs, embrollarà, embrollarem, embrollareu, embrollaran

INDICATIU CONDICIONAL: embrollaria, embrollaries, embrollaria, embrollaríem, embrollaríeu, embrollarien

SUBJUNTIU PRESENT: embrolli, embrollis, embrolli, embrollem, embrolleu, embrollin

SUBJUNTIU IMPERFET: embrollés, embrollessis, embrollés, embrolléssim, embrolléssiu, embrollessin

IMPERATIU: embrolla, embrolli, embrollem, embrolleu, embrollin

->embrollat

■embrollat -ada

adj Complicat, confús i difícil de resoldre.

->embrollós

■embrollós -osa

[de embrollar]

adj 1 Que implica embrolla.

2 Embrollador.

->embromallar-se

■embromallar-se

[de bromall]

v pron Cobrir-se el cel de petits núvols, com bromalls.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embromallar

GERUNDI: embromallant

PARTICIPI: embromallat, embromallada, embromallats, embromallades

INDICATIU PRESENT: embromallo, embromalles, embromalla, embromallem, embromalleu, embromallen

INDICATIU IMPERFET: embromallava, embromallaves, embromallava, embromallàvem, embromallàveu, embromallaven

INDICATIU PASSAT: embromallí, embromallares, embromallà, embromallàrem, embromallàreu, embromallaren

INDICATIU FUTUR: embromallaré, embromallaràs, embromallarà, embromallarem, embromallareu, embromallaran

INDICATIU CONDICIONAL: embromallaria, embromallaries, embromallaria, embromallaríem, embromallaríeu, embromallarien

SUBJUNTIU PRESENT: embromalli, embromallis, embromalli, embromallem, embromalleu, embromallin

SUBJUNTIU IMPERFET: embromallés, embromallessis, embromallés, embromalléssim, embromalléssiu, embromallessin

IMPERATIU: embromalla, embromalli, embromallem, embromalleu, embromallin

->embromament

■embromament

[de embromar-se^2]

m PAT Estat del qui està embromat.

->embromar

■embromar

[de broma^1]

v tr i pron METEOR 1 Emboirar.

2 Ennuvolar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embromar

GERUNDI: embromant

PARTICIPI: embromat, embromada, embromats, embromades

INDICATIU PRESENT: embromo, embromes, embroma, embromem, embromeu, embromen

INDICATIU IMPERFET: embromava, embromaves, embromava, embromàvem, embromàveu, embromaven

INDICATIU PASSAT: embromí, embromares, embromà, embromàrem, embromàreu, embromaren

INDICATIU FUTUR: embromaré, embromaràs, embromarà, embromarem, embromareu, embromaran

INDICATIU CONDICIONAL: embromaria, embromaries, embromaria, embromaríem, embromaríeu, embromarien

SUBJUNTIU PRESENT: embromi, embromis, embromi, embromem, embromeu, embromin

SUBJUNTIU IMPERFET: embromés, embromessis, embromés, embroméssim, embroméssiu, embromessin

IMPERATIU: embroma, embromi, embromem, embromeu, embromin

->embromar-se

embromar-se

[v. embromar-se^1]

v pron PAT Refredar-se de nas.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embromar

GERUNDI: embromant

PARTICIPI: embromat, embromada, embromats, embromades

INDICATIU PRESENT: embromo, embromes, embroma, embromem, embromeu, embromen

INDICATIU IMPERFET: embromava, embromaves, embromava, embromàvem, embromàveu, embromaven

INDICATIU PASSAT: embromí, embromares, embromà, embromàrem, embromàreu, embromaren

INDICATIU FUTUR: embromaré, embromaràs, embromarà, embromarem, embromareu, embromaran

INDICATIU CONDICIONAL: embromaria, embromaries, embromaria, embromaríem, embromaríeu, embromarien

SUBJUNTIU PRESENT: embromi, embromis, embromi, embromem, embromeu, embromin

SUBJUNTIU IMPERFET: embromés, embromessis, embromés, embroméssim, embroméssiu, embromessin

IMPERATIU: embroma, embromi, embromem, embromeu, embromin

->embromat^1

■embromat^1 -ada

[de embromar-se^1]

1 adj METEOR 1 Boirós.

2 Nuvolós.

2 m Nuvolat. L’embromat d’avui no és tan feréstec com el d’ahir.

->embromat^2

■embromat^2 -ada

[v. embromat^1]

adj PAT Dit del qui té els conductes nasals més o menys obstruïts per un excés de mucositat. Estar embromat.

->embroquerar-se

■embroquerar-se

[de broquer]

v pron ARM Cobrir-se amb el broquer.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embroquerar

GERUNDI: embroquerant

PARTICIPI: embroquerat, embroquerada, embroquerats, embroquerades

INDICATIU PRESENT: embroquero, embroqueres, embroquera, embroquerem, embroquereu, embroqueren

INDICATIU IMPERFET: embroquerava, embroqueraves, embroquerava, embroqueràvem, embroqueràveu, embroqueraven

INDICATIU PASSAT: embroquerí, embroquerares, embroquerà, embroqueràrem, embroqueràreu, embroqueraren

INDICATIU FUTUR: embroqueraré, embroqueraràs, embroquerarà, embroquerarem, embroquerareu, embroqueraran

INDICATIU CONDICIONAL: embroqueraria, embroqueraries, embroqueraria, embroqueraríem, embroqueraríeu, embroquerarien

SUBJUNTIU PRESENT: embroqueri, embroqueris, embroqueri, embroquerem, embroquereu, embroquerin

SUBJUNTIU IMPERFET: embroquerés, embroqueressis, embroquerés, embroqueréssim, embroqueréssiu, embroqueressin

IMPERATIU: embroquera, embroqueri, embroquerem, embroquereu, embroquerin

->embrossar

■embrossar

[de brossa^2]

v 1 tr Tapar amb brossa els intersticis d’una estacada, canyissada, etc.

2 1 tr Cobrir de brossa. Embrossar un corral, una carbonera.

2 pron Embrossar-se un bosc, un camí.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embrossar

GERUNDI: embrossant

PARTICIPI: embrossat, embrossada, embrossats, embrossades

INDICATIU PRESENT: embrosso, embrosses, embrossa, embrossem, embrosseu, embrossen

INDICATIU IMPERFET: embrossava, embrossaves, embrossava, embrossàvem, embrossàveu, embrossaven

INDICATIU PASSAT: embrossí, embrossares, embrossà, embrossàrem, embrossàreu, embrossaren

INDICATIU FUTUR: embrossaré, embrossaràs, embrossarà, embrossarem, embrossareu, embrossaran

INDICATIU CONDICIONAL: embrossaria, embrossaries, embrossaria, embrossaríem, embrossaríeu, embrossarien

SUBJUNTIU PRESENT: embrossi, embrossis, embrossi, embrossem, embrosseu, embrossin

SUBJUNTIU IMPERFET: embrossés, embrossessis, embrossés, embrosséssim, embrosséssiu, embrossessin

IMPERATIU: embrossa, embrossi, embrossem, embrosseu, embrossin

->embrostar

■embrostar

[de brosta]

v tr Cobrir amb brosta, especialment una pila de carbó.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embrostar

GERUNDI: embrostant

PARTICIPI: embrostat, embrostada, embrostats, embrostades

INDICATIU PRESENT: embrosto, embrostes, embrosta, embrostem, embrosteu, embrosten

INDICATIU IMPERFET: embrostava, embrostaves, embrostava, embrostàvem, embrostàveu, embrostaven

INDICATIU PASSAT: embrostí, embrostares, embrostà, embrostàrem, embrostàreu, embrostaren

INDICATIU FUTUR: embrostaré, embrostaràs, embrostarà, embrostarem, embrostareu, embrostaran

INDICATIU CONDICIONAL: embrostaria, embrostaries, embrostaria, embrostaríem, embrostaríeu, embrostarien

SUBJUNTIU PRESENT: embrosti, embrostis, embrosti, embrostem, embrosteu, embrostin

SUBJUNTIU IMPERFET: embrostés, embrostessis, embrostés, embrostéssim, embrostéssiu, embrostessin

IMPERATIU: embrosta, embrosti, embrostem, embrosteu, embrostin

->embruix

■embruix

Part. sil.: em_bruix

[de embruixar; 1a FONT: s. XX, V. Català]

m ESOT Sortilegi.

->embruixador

■embruixador -a

Part. sil.: em_brui_xa_dor

[de embruixar; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj Que embruixa.

->embruixadura

■embruixadura

Part. sil.: em_brui_xa_du_ra

[de embruixar; 1a FONT: 1872]

f ESOT Estat del qui està embruixat.

->embruixament

■embruixament

Part. sil.: em_brui_xa_ment

[de embruixar]

m ESOT 1 Acció d’embruixar;

2 l’efecte.

->embruixar

■embruixar

Part. sil.: em_brui_xar

[de bruixa^1; 1a FONT: 1696, DLac.]

v tr 1 ESOT Sotmetre a la influència d’un embruix.

2 fig Exercir sobre algú una influència inexplicable; captivar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embruixar

GERUNDI: embruixant

PARTICIPI: embruixat, embruixada, embruixats, embruixades

INDICATIU PRESENT: embruixo, embruixes, embruixa, embruixem, embruixeu, embruixen

INDICATIU IMPERFET: embruixava, embruixaves, embruixava, embruixàvem, embruixàveu, embruixaven

INDICATIU PASSAT: embruixí, embruixares, embruixà, embruixàrem, embruixàreu, embruixaren

INDICATIU FUTUR: embruixaré, embruixaràs, embruixarà, embruixarem, embruixareu, embruixaran

INDICATIU CONDICIONAL: embruixaria, embruixaries, embruixaria, embruixaríem, embruixaríeu, embruixarien

SUBJUNTIU PRESENT: embruixi, embruixis, embruixi, embruixem, embruixeu, embruixin

SUBJUNTIU IMPERFET: embruixés, embruixessis, embruixés, embruixéssim, embruixéssiu, embruixessin

IMPERATIU: embruixa, embruixi, embruixem, embruixeu, embruixin

->embrunidor

■embrunidor -a

[de embrunir]

1 adj Que embruneix.

2 m COSM Preparat cosmètic destinat a millorar l’embruniment de la pell per l’acció del sol i evitar l’eritema o a imitar amb colorants el color natural produït per insolació.

->embruniment

■embruniment

[de embrunir]

m 1 Acció d’embrunir o d’embrunir-se;

2 l’efecte.

->embrunir

■embrunir

[de bru; 1a FONT: s. XX, V. Català]

v 1 tr Fer tornar bru, més bru.

2 pron Esdevenir bru, més bru.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embrunir

GERUNDI: embrunint

PARTICIPI: embrunit, embrunida, embrunits, embrunides

INDICATIU PRESENT: embruneixo, embruneixes, embruneix, embrunim, embruniu, embruneixen

INDICATIU IMPERFET: embrunia, embrunies, embrunia, embruníem, embruníeu, embrunien

INDICATIU PASSAT: embruní, embrunires, embruní, embrunírem, embruníreu, embruniren

INDICATIU FUTUR: embruniré, embruniràs, embrunirà, embrunirem, embrunireu, embruniran

INDICATIU CONDICIONAL: embruniria, embruniries, embruniria, embruniríem, embruniríeu, embrunirien

SUBJUNTIU PRESENT: embruneixi, embruneixis, embruneixi, embrunim, embruniu, embruneixin

SUBJUNTIU IMPERFET: embrunís, embrunissis, embrunís, embruníssim, embruníssiu, embrunissin

IMPERATIU: embruneix, embruneixi, embrunim, embruniu, embruneixin

->embrutadís

■embrutadís -issa

[de embrutar]

adj Fàcil d’embrutar o d’embrutar-se.

->embrutar

■embrutar

[de brut; 1a FONT: 1402]

v 1 tr Llevar la netedat (d’alguna cosa) amb taques, pols, greix, etc.

2 tr p ext Les begudes alcohòliques embruten la sang. Tants caramels t’embrutaran l’estómac!

3 pron Fer-se brut. Aquest vestit s’embruta de seguida.

4 tr fig Embrutar la reputació, el nom, d’algú.

5 pron Va embrutar-se acceptant diners en aquest afer.

6 embrutar-se les mans Participar en un negoci o afer fraudulent, delictuós, poc honest, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embrutar

GERUNDI: embrutant

PARTICIPI: embrutat, embrutada, embrutats, embrutades

INDICATIU PRESENT: embruto, embrutes, embruta, embrutem, embruteu, embruten

INDICATIU IMPERFET: embrutava, embrutaves, embrutava, embrutàvem, embrutàveu, embrutaven

INDICATIU PASSAT: embrutí, embrutares, embrutà, embrutàrem, embrutàreu, embrutaren

INDICATIU FUTUR: embrutaré, embrutaràs, embrutarà, embrutarem, embrutareu, embrutaran

INDICATIU CONDICIONAL: embrutaria, embrutaries, embrutaria, embrutaríem, embrutaríeu, embrutarien

SUBJUNTIU PRESENT: embruti, embrutis, embruti, embrutem, embruteu, embrutin

SUBJUNTIU IMPERFET: embrutés, embrutessis, embrutés, embrutéssim, embrutéssiu, embrutessin

IMPERATIU: embruta, embruti, embrutem, embruteu, embrutin

->embrutidor

■embrutidor -a

[de embrutir]

adj Que embruteix.

->embrutiment

■embrutiment

[de embrutir]

m 1 Acció d’embrutir o d’embrutir-se;

2 l’efecte.

->embrutir

■embrutir

[de brut]

v 1 tr Embrutar.

2 1 tr Fer tornar (algú) com una bèstia.

2 pron S’ha embrutit tant, que ja no és capaç de pensar!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embrutir

GERUNDI: embrutint

PARTICIPI: embrutit, embrutida, embrutits, embrutides

INDICATIU PRESENT: embruteixo, embruteixes, embruteix, embrutim, embrutiu, embruteixen

INDICATIU IMPERFET: embrutia, embruties, embrutia, embrutíem, embrutíeu, embrutien

INDICATIU PASSAT: embrutí, embrutires, embrutí, embrutírem, embrutíreu, embrutiren

INDICATIU FUTUR: embrutiré, embrutiràs, embrutirà, embrutirem, embrutireu, embrutiran

INDICATIU CONDICIONAL: embrutiria, embrutiries, embrutiria, embrutiríem, embrutiríeu, embrutirien

SUBJUNTIU PRESENT: embruteixi, embruteixis, embruteixi, embrutim, embrutiu, embruteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: embrutís, embrutissis, embrutís, embrutíssim, embrutíssiu, embrutissin

IMPERATIU: embruteix, embruteixi, embrutim, embrutiu, embruteixin

->embuatar

■embuatar

Part. sil.: em_bu_a_tar

Hom.: emboetar

[de buata^2]

v tr 1 Posar buata en una peça de roba.

2 Farcir de buata.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embuatar

GERUNDI: embuatant

PARTICIPI: embuatat, embuatada, embuatats, embuatades

INDICATIU PRESENT: embuato, embuates, embuata, embuatem, embuateu, embuaten

INDICATIU IMPERFET: embuatava, embuataves, embuatava, embuatàvem, embuatàveu, embuataven

INDICATIU PASSAT: embuatí, embuatares, embuatà, embuatàrem, embuatàreu, embuataren

INDICATIU FUTUR: embuataré, embuataràs, embuatarà, embuatarem, embuatareu, embuataran

INDICATIU CONDICIONAL: embuataria, embuataries, embuataria, embuataríem, embuataríeu, embuatarien

SUBJUNTIU PRESENT: embuati, embuatis, embuati, embuatem, embuateu, embuatin

SUBJUNTIU IMPERFET: embuatés, embuatessis, embuatés, embuatéssim, embuatéssiu, embuatessin

IMPERATIU: embuata, embuati, embuatem, embuateu, embuatin

->embudaire

■embudaire

Part. sil.: em_bu_dai_re

[de embut]

adj i m i f Que fa embuts, que barboteja. Jo no sóc embudaire i m’agrada parlar clar!

->embudell

■embudell

[de embut]

m Embut petit.

->embudella

■embudella

[de embudell]

f Embudell.

->embuder

■embuder -a

[de embut]

adj i m i f Embudaire.

->embufec

■embufec

[de bufar]

m Ofec, respiració dificultosa.

->embuinar

■embuinar

Part. sil.: em_bui_nar

[de buina]

v tr AGR 1 Untar amb buina.

2 esp Regar l’era amb un suc compost d’aigua i buina de bou per evitar que els animals facin massa pols en batre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embuinar

GERUNDI: embuinant

PARTICIPI: embuinat, embuinada, embuinats, embuinades

INDICATIU PRESENT: embuino, embuines, embuina, embuinem, embuineu, embuinen

INDICATIU IMPERFET: embuinava, embuinaves, embuinava, embuinàvem, embuinàveu, embuinaven

INDICATIU PASSAT: embuiní, embuinares, embuinà, embuinàrem, embuinàreu, embuinaren

INDICATIU FUTUR: embuinaré, embuinaràs, embuinarà, embuinarem, embuinareu, embuinaran

INDICATIU CONDICIONAL: embuinaria, embuinaries, embuinaria, embuinaríem, embuinaríeu, embuinarien

SUBJUNTIU PRESENT: embuini, embuinis, embuini, embuinem, embuineu, embuinin

SUBJUNTIU IMPERFET: embuinés, embuinessis, embuinés, embuinéssim, embuinéssiu, embuinessin

IMPERATIU: embuina, embuini, embuinem, embuineu, embuinin

->embulada

embulada

Hom.: embolada

f dial Esllavissada.

->embull

■embull

[de embullar]

m 1 Disposició intricada d’una cosa o un conjunt de coses.

2 Embrolla.

->embulladament

■embulladament

[de embullar]

adv Intricadament.

->embulladís

■embulladís -issa

[de embullar]

adj Que s’embulla fàcilment.

->embullador

■embullador -a

[de embullar]

1 adj Que embulla o embrolla. Una actitud embulladora.

2 adj i m i f Que es complau a embullar, embrollaire.

->embullar

■embullar

[d’origen incert, probablement del ll. vg. *imbŏtŭlare, der. de bŏtŭlus ‘budell’; semblantment el seu contrari esbullar provindria d’un exbotulare; 1a FONT: 1696, DLac.]

v 1 1 tr Fer que diverses coses o parts d’una cosa s’entortolliguin intricadament. No m’embullis els cabells! Qui ha embullat la corda?

2 tr p ext Desordenar, capgirar. Que no remenin més els calaixos: m’ho embullen tot!

3 pron Deixa la troca, que s’embullarà! Els papers que tenies damunt la taula, amb el vent, s’han embullat.

2 fig 1 tr Embrollar.

2 pron La cosa ha anat embullant-se i ja no sabem com sortir-nos-en! Com més xerren més s’embullen! Volia embullar-me, però no ho ha pas aconseguit!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embullar

GERUNDI: embullant

PARTICIPI: embullat, embullada, embullats, embullades

INDICATIU PRESENT: embullo, embulles, embulla, embullem, embulleu, embullen

INDICATIU IMPERFET: embullava, embullaves, embullava, embullàvem, embullàveu, embullaven

INDICATIU PASSAT: embullí, embullares, embullà, embullàrem, embullàreu, embullaren

INDICATIU FUTUR: embullaré, embullaràs, embullarà, embullarem, embullareu, embullaran

INDICATIU CONDICIONAL: embullaria, embullaries, embullaria, embullaríem, embullaríeu, embullarien

SUBJUNTIU PRESENT: embulli, embullis, embulli, embullem, embulleu, embullin

SUBJUNTIU IMPERFET: embullés, embullessis, embullés, embulléssim, embulléssiu, embullessin

IMPERATIU: embulla, embulli, embullem, embulleu, embullin

->embullós

■embullós -osa

[de embull]

adj 1 Que implica embull o embrolla.

2 Embullador.

->embús

■embús

[de embussar; 1a FONT: 1771]

[pl -ussos] m 1 Obstacle que embussa un conducte. Al canó hi ha un embús i l’aigua no passa.

2 embussament 1.

3 TRANSP Acumulació de vehicles en una via que impedeix la circulació o en provoca l’alentiment.

->embussada

■embussada

Hom.: embossada

[de embussar]

f Fet d’embussar o d’embussar-se un conducte, un pas.

->embussament

■embussament

Hom.: embossament

[de embussar; 1a FONT: s. XIV, Alcoatí]

m 1 1 Acció d’embussar o d’embussar-se;

2 l’efecte.

2 Estat d’embussat.

->embussar

■embussar

Hom.: emboçar i embossar

[probablement variant de emboçar, aplicat figuradament a l’obturació d’un conducte (v. emboçar); 1a FONT: s. XIV]

v 1 1 tr Obstruir (un conducte) un obstacle qualsevol. La brossa ha embussat la canonada.

2 pron El clavegueró s’ha embussat i no engoleix l’aigua.

3 tenir el nas embussat Estar constipat del nas.

2 TRANSP 1 tr Obstaculitzar o immobilitzar la circulació, els vehicles, en un punt.

2 pron esp La circulació s’ha embussat al pont per culpa dels camions!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embussar

GERUNDI: embussant

PARTICIPI: embussat, embussada, embussats, embussades

INDICATIU PRESENT: embusso, embusses, embussa, embussem, embusseu, embussen

INDICATIU IMPERFET: embussava, embussaves, embussava, embussàvem, embussàveu, embussaven

INDICATIU PASSAT: embussí, embussares, embussà, embussàrem, embussàreu, embussaren

INDICATIU FUTUR: embussaré, embussaràs, embussarà, embussarem, embussareu, embussaran

INDICATIU CONDICIONAL: embussaria, embussaries, embussaria, embussaríem, embussaríeu, embussarien

SUBJUNTIU PRESENT: embussi, embussis, embussi, embussem, embusseu, embussin

SUBJUNTIU IMPERFET: embussés, embussessis, embussés, embusséssim, embusséssiu, embussessin

IMPERATIU: embussa, embussi, embussem, embusseu, embussin

->embut

■embut

[del ll. td. ĭmbūtum, íd., abreviació de trajectorium ‘conducte’ imbutum, participi de imbuĕre ‘mullar o amarar, impregnar’; 1a FONT: 1272, CTort.]

m 1 Estri de metall, vidre o material plàstic que té la forma d’un con buit invertit, amb un tub d’escolament en el vèrtex, el qual serveix, posant-lo al forat o al coll d’una bóta, ampolla, etc., per a abocar-hi o trafegar-hi un líquid, gra, etc.

2 p ext Objecte o detall d’un objecte la forma del qual s’assembla a la d’un embut.

3 pl fig 1 Circumloquis, ambigüitats, etc., emprats per a no dir clarament una cosa.

2 anar amb embuts Parlar sense sinceritat, disfressant la veritat.

3 fer embuts Parlar d’una forma confusa o incompleta.

4 GEOMORF Depressió, excavació o forat amb la forma aproximada d’embut, l’origen del qual pot ésser degut a moltes causes.

5 llei de l’embut Normes, obligacions, etc., que els qui tenen alguna mena de poder imposen arbitràriament i fan complir a llurs subordinats, als pobres, als mancats d’influència, etc., però no pas a ells mateixos.

->embutllofar

■embutllofar

[de butllofa]

v PAT 1 tr Fer una butllofa.

2 pron Fer-se una butllofa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embutllofar

GERUNDI: embutllofant

PARTICIPI: embutllofat, embutllofada, embutllofats, embutllofades

INDICATIU PRESENT: embutllofo, embutllofes, embutllofa, embutllofem, embutllofeu, embutllofen

INDICATIU IMPERFET: embutllofava, embutllofaves, embutllofava, embutllofàvem, embutllofàveu, embutllofaven

INDICATIU PASSAT: embutllofí, embutllofares, embutllofà, embutllofàrem, embutllofàreu, embutllofaren

INDICATIU FUTUR: embutllofaré, embutllofaràs, embutllofarà, embutllofarem, embutllofareu, embutllofaran

INDICATIU CONDICIONAL: embutllofaria, embutllofaries, embutllofaria, embutllofaríem, embutllofaríeu, embutllofarien

SUBJUNTIU PRESENT: embutllofi, embutllofis, embutllofi, embutllofem, embutllofeu, embutllofin

SUBJUNTIU IMPERFET: embutllofés, embutllofessis, embutllofés, embutlloféssim, embutlloféssiu, embutllofessin

IMPERATIU: embutllofa, embutllofi, embutllofem, embutllofeu, embutllofin

->embutllofat

embutllofat -ada

[de embutllofar]

adj PAT Que té butllofes.

->embutxacar

■embutxacar

[de butxaca]

v 1 tr Ficar a la butxaca.

2 pron esp Apoderar-se d’una quantitat de diners.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: embutxacar

GERUNDI: embutxacant

PARTICIPI: embutxacat, embutxacada, embutxacats, embutxacades

INDICATIU PRESENT: embutxaco, embutxaques, embutxaca, embutxaquem, embutxaqueu, embutxaquen

INDICATIU IMPERFET: embutxacava, embutxacaves, embutxacava, embutxacàvem, embutxacàveu, embutxacaven

INDICATIU PASSAT: embutxaquí, embutxacares, embutxacà, embutxacàrem, embutxacàreu, embutxacaren

INDICATIU FUTUR: embutxacaré, embutxacaràs, embutxacarà, embutxacarem, embutxacareu, embutxacaran

INDICATIU CONDICIONAL: embutxacaria, embutxacaries, embutxacaria, embutxacaríem, embutxacaríeu, embutxacarien

SUBJUNTIU PRESENT: embutxaqui, embutxaquis, embutxaqui, embutxaquem, embutxaqueu, embutxaquin

SUBJUNTIU IMPERFET: embutxaqués, embutxaquessis, embutxaqués, embutxaquéssim, embutxaquéssiu, embutxaquessin

IMPERATIU: embutxaca, embutxaqui, embutxaquem, embutxaqueu, embutxaquin

->emena

emena

f HIST DR Esmena.

->emenda

emenda

f HIST DR Esmena.

->emergència

■emergència

Part. sil.: e_mer_gèn_ci_a

[de emergent; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 1 Acció d’emergir;

2 l’efecte.

2 1 Esdeveniment greu i imprevist que demana una actuació immediata. En cas d’emergència, aviseu-me! Situació d’emergència. Sortida d’emergència.

2 estat d’emergència Situació social greument anòmala que requereix l’aplicació de mesures excepcionals per part dels poders públics.

3 vorera d’emergència CARRET Voral.

3 1 Part sobresortint. Tenia una piga damunt l’emergència dels pòmuls.

2 BOT Ressalt de la superfície d’un òrgan vegetal en la formació del qual intervenen teixits subepidèrmics.

->emergent

■emergent

[del ll. emergens, -ntis, participi pres. de emergĕre ‘emergir’; 1a FONT: 1365]

adj 1 1 Que emergeix. Raigs emergents.

2 GEOL Dit de la part de la superfície terrestre que surt per sobre del nivell de l’aigua.

3 any emergent CRON Any que comença una era.

2 Resultant, com a conseqüència natural o lògica. Dany emergent.

->emergir

■emergir

[del ll. emergĕre, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

v intr 1 1 Sortir d’un líquid en què era immergit.

2 p anal Sobresortir. El campanar emergia del mig del poble.

2 1 FÍS Sortir, els raigs de llum, les ones sonores, etc., d’un medi després d’haver-lo travessat.

2 p anal Sortir de l’obscuritat o vèncer l’obstacle que en tapava la vista.

3 Sortir a la superfície un curs d’aigua subterrània.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emergir

GERUNDI: emergint

PARTICIPI: emergit, emergida, emergits, emergides

INDICATIU PRESENT: emergeixo, emergeixes, emergeix, emergim, emergiu, emergeixen

INDICATIU IMPERFET: emergia, emergies, emergia, emergíem, emergíeu, emergien

INDICATIU PASSAT: emergí, emergires, emergí, emergírem, emergíreu, emergiren

INDICATIU FUTUR: emergiré, emergiràs, emergirà, emergirem, emergireu, emergiran

INDICATIU CONDICIONAL: emergiria, emergiries, emergiria, emergiríem, emergiríeu, emergirien

SUBJUNTIU PRESENT: emergeixi, emergeixis, emergeixi, emergim, emergiu, emergeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: emergís, emergissis, emergís, emergíssim, emergíssiu, emergissin

IMPERATIU: emergeix, emergeixi, emergim, emergiu, emergeixin

->emèrit

■emèrit -a

[del ll. emerĭtus, -a, -um, íd., participi de emerēre ‘merèixer, guanyar’, der. de merēre]

adj Dit de la persona que, un cop retirada del seu càrrec, en conserva el grau i els honors i, sovint, l’estipendi. Professor emèrit. Bisbe emèrit.

->emersió

■emersió

Part. sil.: e_mer_si_ó

[del ll. td. emersio, -ōnis, íd.]

f 1 emergència 1.

2 esp ASTR Reaparició d’un astre després del seu eclipsi o ocultació per un altre.

->èmesi

■èmesi

[del gr. émesis, íd., der. de eméō ‘vomitar’]

f PAT Vòmit.

->emètic

■emètic -a

[del gr. emetikós, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj i m FARM Dit dels productes que provoquen el vòmit.

->emetina

■emetina

Hom.: hematina

f QUÍM ORG i FARM Èter metílic de la cefalina, alcaloide principal de la Cephaelis ipecacuanha, de fórmula C29H40N2O4, emprat com a expectorant, emètic i amebicida.

->emetitzar

■emetitzar

[de emètic]

v tr FARM Afegir emètic a una substància.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emetitzar

GERUNDI: emetitzant

PARTICIPI: emetitzat, emetitzada, emetitzats, emetitzades

INDICATIU PRESENT: emetitzo, emetitzes, emetitza, emetitzem, emetitzeu, emetitzen

INDICATIU IMPERFET: emetitzava, emetitzaves, emetitzava, emetitzàvem, emetitzàveu, emetitzaven

INDICATIU PASSAT: emetitzí, emetitzares, emetitzà, emetitzàrem, emetitzàreu, emetitzaren

INDICATIU FUTUR: emetitzaré, emetitzaràs, emetitzarà, emetitzarem, emetitzareu, emetitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: emetitzaria, emetitzaries, emetitzaria, emetitzaríem, emetitzaríeu, emetitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: emetitzi, emetitzis, emetitzi, emetitzem, emetitzeu, emetitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: emetitzés, emetitzessis, emetitzés, emetitzéssim, emetitzéssiu, emetitzessin

IMPERATIU: emetitza, emetitzi, emetitzem, emetitzeu, emetitzin

->emetocatàrtic

■emetocatàrtic -a

adj FARM Medicament que té alhora una acció catàrtica i emètica.

->emetre

■emetre

[del ll. emittĕre, íd.; 1a FONT: 1541]

v tr 1 Produir, una cosa, una altra que se’n separa. Emetre un so. Un cos que emet llum, calor. El pol·len emès pels estams.

2 fig Expressar, manifestar una opinió, un judici, un informe, un vot, etc.

3 ECON Posar en circulació valors. El banc ha emès nous bitllets.

4 FÍS i TELECOM Produir una emissió.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emetre

GERUNDI: emetent

PARTICIPI: emès, emesa, emesos, emeses

INDICATIU PRESENT: emeto, emets, emet, emetem, emeteu, emeten

INDICATIU IMPERFET: emetia, emeties, emetia, emetíem, emetíeu, emetien

INDICATIU PASSAT: emetí, emeteres, emeté, emetérem, emetéreu, emeteren

INDICATIU FUTUR: emetré, emetràs, emetrà, emetrem, emetreu, emetran

INDICATIU CONDICIONAL: emetria, emetries, emetria, emetríem, emetríeu, emetrien

SUBJUNTIU PRESENT: emeti, emetis, emeti, emetem, emeteu, emetin

SUBJUNTIU IMPERFET: emetés, emetessis, emetés, emetéssim, emetéssiu, emetessin

IMPERATIU: emet, emeti, emetem, emeteu, emetin

->èmfasi

■èmfasi

[del ll. emphăsis, i aquest, del gr. émphasis ‘demostració; figura que pretén expressar més que no diu’; 1a FONT: 1696, DLac.]

m [o f] 1 1 Força d’expressió, entonació amb què hom tracta de realçar la importància del que diu o llegeix. Parlar amb èmfasi. Llegir, recitar, amb èmfasi.

2 Importància que hom comunica al que diu mitjançant certes expressions, el to, l’accionat, etc.

2 RET Figura que consisteix a donar a entendre més coses que no les realment expressades amb les paraules emprades.

->emfasització

■emfasització

Part. sil.: em_fa_sit_za_ci_ó

[de emfasitzar]

f Emfatització.

->emfasitzar

■emfasitzar

[de èmfasi; 1a FONT: 1932, DFa.]

v tr Emfatitzar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emfasitzar

GERUNDI: emfasitzant

PARTICIPI: emfasitzat, emfasitzada, emfasitzats, emfasitzades

INDICATIU PRESENT: emfasitzo, emfasitzes, emfasitza, emfasitzem, emfasitzeu, emfasitzen

INDICATIU IMPERFET: emfasitzava, emfasitzaves, emfasitzava, emfasitzàvem, emfasitzàveu, emfasitzaven

INDICATIU PASSAT: emfasitzí, emfasitzares, emfasitzà, emfasitzàrem, emfasitzàreu, emfasitzaren

INDICATIU FUTUR: emfasitzaré, emfasitzaràs, emfasitzarà, emfasitzarem, emfasitzareu, emfasitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: emfasitzaria, emfasitzaries, emfasitzaria, emfasitzaríem, emfasitzaríeu, emfasitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: emfasitzi, emfasitzis, emfasitzi, emfasitzem, emfasitzeu, emfasitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: emfasitzés, emfasitzessis, emfasitzés, emfasitzéssim, emfasitzéssiu, emfasitzessin

IMPERATIU: emfasitza, emfasitzi, emfasitzem, emfasitzeu, emfasitzin

->emfàtic

■emfàtic -a

[de èmfasi; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj 1 1 Proferit amb èmfasi. Unes paraules emfàtiques.

2 Que denota o implica èmfasi. Ho ha dit en un to emfàtic.

2 Que parla amb èmfasi. Una persona emfàtica.

3 consonant emfàtica FON Consonant, molt corrent en les llengües semítiques, en la pronúncia de la qual apareix un tret articulatori que consisteix en un retraïment cap a l’arrel de la llengua i una concavitat del dors d’aquesta, acompanyat d’una elevació brusca de la laringe.

->emfàticament

■emfàticament

[de emfàtic]

adv D’una manera emfàtica, amb èmfasi.

->emfatització

■emfatització

Part. sil.: em_fa_tit_za_ci_ó

f Acció d’emfatitzar.

->emfatitzar

■emfatitzar

v tr 1 Proferir amb èmfasi una frase, un mot, etc.

2 Fer que el to amb què hom parla, l’accionat, etc., tinguin èmfasi. Emfatitzar la veu.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emfatitzar

GERUNDI: emfatitzant

PARTICIPI: emfatitzat, emfatitzada, emfatitzats, emfatitzades

INDICATIU PRESENT: emfatitzo, emfatitzes, emfatitza, emfatitzem, emfatitzeu, emfatitzen

INDICATIU IMPERFET: emfatitzava, emfatitzaves, emfatitzava, emfatitzàvem, emfatitzàveu, emfatitzaven

INDICATIU PASSAT: emfatitzí, emfatitzares, emfatitzà, emfatitzàrem, emfatitzàreu, emfatitzaren

INDICATIU FUTUR: emfatitzaré, emfatitzaràs, emfatitzarà, emfatitzarem, emfatitzareu, emfatitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: emfatitzaria, emfatitzaries, emfatitzaria, emfatitzaríem, emfatitzaríeu, emfatitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: emfatitzi, emfatitzis, emfatitzi, emfatitzem, emfatitzeu, emfatitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: emfatitzés, emfatitzessis, emfatitzés, emfatitzéssim, emfatitzéssiu, emfatitzessin

IMPERATIU: emfatitza, emfatitzi, emfatitzem, emfatitzeu, emfatitzin

->emfisema

■emfisema

[del gr. emphýsēma, -atos ‘inflor’, der. de emphysáō ‘inflar’, i aquest, de physáō ‘bufar’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m PAT Presència anormal d’aire o de gas en els teixits orgànics. Emfisema pulmonar, subcutani.

->emfisematós

■emfisematós -osa

[de emfisema]

adj PAT Relatiu o pertanyent a l’emfisema.

->emfiteusi

■emfiteusi

Part. sil.: em_fi_teu_si

[del ll. emphyteusis, i aquest, del gr. emphýteusis, íd., der. de emphyteúō ‘empeltar’, i aquest, de phytón ‘vegetal’, der. de phýō ‘néixer’ (cf. físic); 1a FONT: 1696, DLac.]

f DR CIV Contracte pel qual un senyor dóna a una altra persona (emfiteuta) el domini útil d’una cosa immoble, tot retenint-ne el domini directe, a canvi de rebre un cànon de l’emfiteuta o senyor útil.

->emfiteuta

■emfiteuta

Part. sil.: em_fi_teu_ta

[del ll. emphyteuta, íd.; 1a FONT: 1383]

m i f DR CIV Persona que té el domini útil sobre un bé immoble i està obligada al pagament del cànon de l’emfiteusi.

->emfitèutic

■emfitèutic -a

Part. sil.: em_fi_tèu_tic

[del ll. emphyteuticus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj DR CIV 1 Relatiu o pertanyent a l’emfiteusi.

2 Dit de la cosa cedida a emfiteusi.

->emfràctic

■emfràctic -a

[del gr. emphraktikós, íd.; 1a FONT: 1868, DLCo.]

adj i m MED Que produeix l’emfraxi.

->emfraxi

■emfraxi

[del gr. émphraxis ‘obstrucció, embús’, der. de emphráttō ‘tapar, embussar’, i aquest, de phráttō ‘estrènyer, obstruir’; 1a FONT: 1932, DFa.]

f MED Obstrucció, especialment dels porus de la pell.

->-èmia

■-èmia

Forma sufixada del mot grec haĩma, -atos, que significa ‘sang’. Ex.: urèmia.

->emídids

■emídids

m ZOOL 1 pl Família de quelonis d’aigua dolça, aquàtics i semiaquàtics, de cos oval, que tenen el dorsal ossificat i unit al plastró mitjançant lligaments.

2 sing Queloni de la família dels emídids.

->emigració

■emigració

Part. sil.: e_mi_gra_ci_ó

[de emigrar; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 DEMOG Moviment migratori des del punt de vista de la procedència o partença dels migrants.

2 DEMOG Conjunt d’emigrants.

3 emigració animal ZOOL Migració animal.

->emigrant

■emigrant

[de emigrar; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj i m i f Que emigra.

->emigrar

■emigrar

[de migrar; 1a FONT: 1803, DEst.]

v intr 1 Deixar el propi país per anar a viure en un altre. Han emigrat a Alemanya.

2 ZOOL Migrar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emigrar

GERUNDI: emigrant

PARTICIPI: emigrat, emigrada, emigrats, emigrades

INDICATIU PRESENT: emigro, emigres, emigra, emigrem, emigreu, emigren

INDICATIU IMPERFET: emigrava, emigraves, emigrava, emigràvem, emigràveu, emigraven

INDICATIU PASSAT: emigrí, emigrares, emigrà, emigràrem, emigràreu, emigraren

INDICATIU FUTUR: emigraré, emigraràs, emigrarà, emigrarem, emigrareu, emigraran

INDICATIU CONDICIONAL: emigraria, emigraries, emigraria, emigraríem, emigraríeu, emigrarien

SUBJUNTIU PRESENT: emigri, emigris, emigri, emigrem, emigreu, emigrin

SUBJUNTIU IMPERFET: emigrés, emigressis, emigrés, emigréssim, emigréssiu, emigressin

IMPERATIU: emigra, emigri, emigrem, emigreu, emigrin

->emigrat

■emigrat -ada

[de emigrar; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj i m i f Dit de la persona que viu fora de la seva pàtria obligat per una causa política.

->emigratori

■emigratori -òria

[de emigrar]

adj Relatiu o pertanyent a l’emigració.

->emilià

emilià -ana

Part. sil.: e_mi_li_à

1 adj i m i f De l’Emília (regió d’Itàlia) o de l’emilià (dialecte).

2 m LING Dialecte italià septentrional, gal·loitàlic, parlat a la regió de l’Emília.

->eminència

■eminència

Part. sil.: e_mi_nèn_ci_a

[del ll. eminentia, íd.; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

f 1 1 Lloc eminent.

2 ANAT Protuberància.

2 1 Qualitat d’eminent.

2 CATOL Títol d’honor donat als cardenals.

3 Persona eminent.

4 eminència grisa Conseller privat que actua a l’ombra.

->eminent

■eminent

[del ll. emĭnens, -ntis, íd., participi pres. de eminēre ‘elevar-se’, der. de minae ‘sobresortints d’un mur’; 1a FONT: s. XIV]

adj 1 Més alt o sobresortint que les coses circumdants. La torre és en una posició eminent.

2 fig Que excel·leix. Un científic eminent. Té un paper eminent.

->eminentíssim

eminentíssim -a

[de eminent]

adj 1 Molt eminent.

2 CATOL [abrev Emm. Emma., Emtm. Emtma.] Tractament donat especialment als cardenals.

->eminentment

■eminentment

[de eminent]

adv 1 En alt grau.

2 esp Principalment, sobretot.

->emir

■emir

[de l’àr. 'ämîr ‘cap, comandant’, der. de 'ámar ‘manar’; 1a FONT: s. XIX]

m HIST 1 Als països islàmics, cap militar, governador o príncep.

2 1 Als països islàmics, títol que porten els prínceps de les famílies reials.

2 Sobirà d’un emirat.

->emirat

■emirat

[de emir]

m 1 Dignitat d’emir.

2 Durada del govern d’un emir.

3 HIST Territori governat per un emir.

->emis

emis

m ZOOL Tortuga d’estany.

->emissari

■emissari -ària

[del ll. emissarius, íd.; 1a FONT: s. XV]

1 m 1 Canal que serveix per a buidar un estany, una bassa, etc.

2 esp GEOMORF Riu que s’origina en un llac i que en transporta l’aigua a un altre llac o riu o a la mar.

3 OBR PÚBL Conducció que recull les aigües residuals d’una xarxa de clavegueres o les aigües tractades en una depuradora i les transporta a la mar, a una certa distància de la costa.

2 m i f Agent, encarregat d’una missió secreta.

3 boc emissari Boc expiatori.

->emissió

■emissió

Part. sil.: e_mis_si_ó

Hom.: amissió

[del ll. emissio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XV, I. de Villena]

f 1 1 Acció d’emetre;

2 l’efecte. Emissió de diner, de títols.

2 1 FÍS Producció en un punt donat i transmissió a l’espai d’ones electromagnètiques, partícules elementals, calor (cos negre), vibracions mecàniques (so) i gasoses, etc. Emissió radiofònica, televisiva.

2 ECOL Descàrrega d’un o més contaminants al medi.

3 MÚS Producció de sons musicals amb instruments o, sobretot, amb la veu.

->emissiu

■emissiu -iva

Part. sil.: e_mis_siu

[formació culta analògica sobre la base del ll. emissus, -a, -um, participi de emittĕre ‘emetre’]

adj FÍS 1 Que té la propietat de produir una emissió.

2 poder emissiu Emissivitat.

3 poder emissiu total Energia total emesa per un cos termoradiant per unitat de temps i de superfície.

->emissivitat

■emissivitat

[de emissiu]

f 1 Poder d’emissió.

2 FÍS Relació entre el poder emissiu total d’un cos i el poder emissiu total d’un cos negre perfecte a la mateixa temperatura.

->emissor

■emissor -a

[del ll. emissor, -ōris, íd.]

1 adj i m Que emet.

2 m ELECTRÒN Un dels elèctrodes principals d’un transistor.

3 m ELECTRÒN Aparell destinat a emetre ones electromagnètiques a fi de transmetre una determinada informació.

4 m LING Persona que produeix un missatge en un acte de comunicació.

5 f TELECOM Conjunt d’aparells i d’instal·lacions que, mitjançant l’emissió d’ones electromagnètiques, serveix per a la transmissió a distància de sons i imatges.

->emitància

■emitància

Part. sil.: e_mi_tàn_ci_a

f FÍS [símb: ε] Quocient entre el flux energètic (emitància energètica) o lluminós (emitància lluminosa) emès per un element infinitament petit d’una superfície emissora i l’àrea d’aquest element.

->emitró

emitró

m TV Tub analitzador de televisió, molt semblant a l’orticó, caracteritzat per un poder resolutiu elevat i una sensibilitat mitjana.

->Emm. Emma.

Emm. Emma.

abrev CATOL eminentíssim 2.

->emmacat

■emmacat

[de mac^1]

m OBR PÚBL Paviment format amb grava o amb còdols, col·locats en sec o amb una beurada de morter de ciment per a travar-los.

->emmagatzemador

■emmagatzemador -a

[de emmagatzemar]

adj Que emmagatzema.

->emmagatzemament

■emmagatzemament

[de emmagatzemar]

m MANUT Emmagatzematge.

->emmagatzemar

■emmagatzemar

[de magatzem]

v tr 1 MANUT Posar en magatzem.

2 FÍS i TECNOL Acumular energia, calor, electricitat, etc., per utilitzar-la en el moment escaient.

3 INFORM Desar en una memòria.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmagatzemar

GERUNDI: emmagatzemant

PARTICIPI: emmagatzemat, emmagatzemada, emmagatzemats, emmagatzemades

INDICATIU PRESENT: emmagatzemo, emmagatzemes, emmagatzema, emmagatzemem, emmagatzemeu, emmagatzemen

INDICATIU IMPERFET: emmagatzemava, emmagatzemaves, emmagatzemava, emmagatzemàvem, emmagatzemàveu, emmagatzemaven

INDICATIU PASSAT: emmagatzemí, emmagatzemares, emmagatzemà, emmagatzemàrem, emmagatzemàreu, emmagatzemaren

INDICATIU FUTUR: emmagatzemaré, emmagatzemaràs, emmagatzemarà, emmagatzemarem, emmagatzemareu, emmagatzemaran

INDICATIU CONDICIONAL: emmagatzemaria, emmagatzemaries, emmagatzemaria, emmagatzemaríem, emmagatzemaríeu, emmagatzemarien

SUBJUNTIU PRESENT: emmagatzemi, emmagatzemis, emmagatzemi, emmagatzemem, emmagatzemeu, emmagatzemin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmagatzemés, emmagatzemessis, emmagatzemés, emmagatzeméssim, emmagatzeméssiu, emmagatzemessin

IMPERATIU: emmagatzema, emmagatzemi, emmagatzemem, emmagatzemeu, emmagatzemin

->emmagatzematge

■emmagatzematge

[de emmagatzemar]

m 1 MANUT Operació de guardar objectes o mercaderies en un magatzem.

2 INFORM Desament de dades en una memòria per a ús posterior.

->emmagriment

■emmagriment

m Amagriment.

->emmagrir

■emmagrir

v tr i pron Amagrir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmagrir

GERUNDI: emmagrint

PARTICIPI: emmagrit, emmagrida, emmagrits, emmagrides

INDICATIU PRESENT: emmagreixo, emmagreixes, emmagreix, emmagrim, emmagriu, emmagreixen

INDICATIU IMPERFET: emmagria, emmagries, emmagria, emmagríem, emmagríeu, emmagrien

INDICATIU PASSAT: emmagrí, emmagrires, emmagrí, emmagrírem, emmagríreu, emmagriren

INDICATIU FUTUR: emmagriré, emmagriràs, emmagrirà, emmagrirem, emmagrireu, emmagriran

INDICATIU CONDICIONAL: emmagriria, emmagriries, emmagriria, emmagriríem, emmagriríeu, emmagririen

SUBJUNTIU PRESENT: emmagreixi, emmagreixis, emmagreixi, emmagrim, emmagriu, emmagreixin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmagrís, emmagrissis, emmagrís, emmagríssim, emmagríssiu, emmagrissin

IMPERATIU: emmagreix, emmagreixi, emmagrim, emmagriu, emmagreixin

->emmainadar-se

■emmainadar-se

Part. sil.: em_mai_na_dar-se

[de mainada]

v pron Tenir fills.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmainadar

GERUNDI: emmainadant

PARTICIPI: emmainadat, emmainadada, emmainadats, emmainadades

INDICATIU PRESENT: emmainado, emmainades, emmainada, emmainadem, emmainadeu, emmainaden

INDICATIU IMPERFET: emmainadava, emmainadaves, emmainadava, emmainadàvem, emmainadàveu, emmainadaven

INDICATIU PASSAT: emmainadí, emmainadares, emmainadà, emmainadàrem, emmainadàreu, emmainadaren

INDICATIU FUTUR: emmainadaré, emmainadaràs, emmainadarà, emmainadarem, emmainadareu, emmainadaran

INDICATIU CONDICIONAL: emmainadaria, emmainadaries, emmainadaria, emmainadaríem, emmainadaríeu, emmainadarien

SUBJUNTIU PRESENT: emmainadi, emmainadis, emmainadi, emmainadem, emmainadeu, emmainadin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmainadés, emmainadessis, emmainadés, emmainadéssim, emmainadéssiu, emmainadessin

IMPERATIU: emmainada, emmainadi, emmainadem, emmainadeu, emmainadin

->emmainadat

emmainadat -ada

Part. sil.: em_mai_na_dat

[de emmainadar-se]

adj Que té fills. Els meus germans ja són tots emmainadats.

->emmalaltir

■emmalaltir

[de malalt; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 intr Posar-se malalt.

2 1 tr Fer posar malalt. Tant de beure la va emmalaltint.

2 pron Posar-se malalt.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmalaltir

GERUNDI: emmalaltint

PARTICIPI: emmalaltit, emmalaltida, emmalaltits, emmalaltides

INDICATIU PRESENT: emmalalteixo, emmalalteixes, emmalalteix, emmalaltim, emmalaltiu, emmalalteixen

INDICATIU IMPERFET: emmalaltia, emmalalties, emmalaltia, emmalaltíem, emmalaltíeu, emmalaltien

INDICATIU PASSAT: emmalaltí, emmalaltires, emmalaltí, emmalaltírem, emmalaltíreu, emmalaltiren

INDICATIU FUTUR: emmalaltiré, emmalaltiràs, emmalaltirà, emmalaltirem, emmalaltireu, emmalaltiran

INDICATIU CONDICIONAL: emmalaltiria, emmalaltiries, emmalaltiria, emmalaltiríem, emmalaltiríeu, emmalaltirien

SUBJUNTIU PRESENT: emmalalteixi, emmalalteixis, emmalalteixi, emmalaltim, emmalaltiu, emmalalteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmalaltís, emmalaltissis, emmalaltís, emmalaltíssim, emmalaltíssiu, emmalaltissin

IMPERATIU: emmalalteix, emmalalteixi, emmalaltim, emmalaltiu, emmalalteixin

->emmaleïment

■emmaleïment

Part. sil.: em_ma_le_ï_ment

[de emmaleir]

m 1 Acció d’emmaleir o d’emmaleir-se;

2 l’efecte.

->emmaleir

■emmaleir

Part. sil.: em_ma_le_ir

[de maleir]

v tr i pron enverinar 3.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmaleir

GERUNDI: emmaleint

PARTICIPI: emmaleït, emmaleïda, emmaleïts, emmaleïdes

INDICATIU PRESENT: emmaleeixo, emmaleeixes, emmaleeix, emmaleïm, emmaleïu, emmaleeixen

INDICATIU IMPERFET: emmaleïa, emmaleïes, emmaleïa, emmaleíem, emmaleíeu, emmaleïen

INDICATIU PASSAT: emmaleí, emmaleïres, emmaleí, emmaleírem, emmaleíreu, emmaleïren

INDICATIU FUTUR: emmaleiré, emmaleiràs, emmaleirà, emmaleirem, emmaleireu, emmaleiran

INDICATIU CONDICIONAL: emmaleiria, emmaleiries, emmaleiria, emmaleiríem, emmaleiríeu, emmaleirien

SUBJUNTIU PRESENT: emmaleeixi, emmaleeixis, emmaleeixi, emmaleïm, emmaleïu, emmaleeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmaleís, emmaleïssis, emmaleís, emmaleíssim, emmaleíssiu, emmaleïssin

IMPERATIU: emmaleeix, emmaleeixi, emmaleïm, emmaleïu, emmaleeixin

->emmalesar-se

■emmalesar-se

[de malesa]

v pron Omplir-se de malesa. Un camí, un corriol, emmalesat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmalesar

GERUNDI: emmalesant

PARTICIPI: emmalesat, emmalesada, emmalesats, emmalesades

INDICATIU PRESENT: emmaleso, emmaleses, emmalesa, emmalesem, emmaleseu, emmalesen

INDICATIU IMPERFET: emmalesava, emmalesaves, emmalesava, emmalesàvem, emmalesàveu, emmalesaven

INDICATIU PASSAT: emmalesí, emmalesares, emmalesà, emmalesàrem, emmalesàreu, emmalesaren

INDICATIU FUTUR: emmalesaré, emmalesaràs, emmalesarà, emmalesarem, emmalesareu, emmalesaran

INDICATIU CONDICIONAL: emmalesaria, emmalesaries, emmalesaria, emmalesaríem, emmalesaríeu, emmalesarien

SUBJUNTIU PRESENT: emmalesi, emmalesis, emmalesi, emmalesem, emmaleseu, emmalesin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmalesés, emmalesessis, emmalesés, emmaleséssim, emmaleséssiu, emmalesessin

IMPERATIU: emmalesa, emmalesi, emmalesem, emmaleseu, emmalesin

->emmallar

■emmallar

[de malla^1]

v 1 tr 1 Cobrir de malla.

2 Guarnir amb malla.

2 PESC 1 tr Agafar (peix) amb la malla d’una xarxa.

2 pron Agafar-se, un peix, a la malla d’una xarxa.

3 pron Encallar-se el rai en el fons del corrent.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmallar

GERUNDI: emmallant

PARTICIPI: emmallat, emmallada, emmallats, emmallades

INDICATIU PRESENT: emmallo, emmalles, emmalla, emmallem, emmalleu, emmallen

INDICATIU IMPERFET: emmallava, emmallaves, emmallava, emmallàvem, emmallàveu, emmallaven

INDICATIU PASSAT: emmallí, emmallares, emmallà, emmallàrem, emmallàreu, emmallaren

INDICATIU FUTUR: emmallaré, emmallaràs, emmallarà, emmallarem, emmallareu, emmallaran

INDICATIU CONDICIONAL: emmallaria, emmallaries, emmallaria, emmallaríem, emmallaríeu, emmallarien

SUBJUNTIU PRESENT: emmalli, emmallis, emmalli, emmallem, emmalleu, emmallin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmallés, emmallessis, emmallés, emmalléssim, emmalléssiu, emmallessin

IMPERATIU: emmalla, emmalli, emmallem, emmalleu, emmallin

->emmallat

■emmallat -ada

[de emmallar]

adj 1 Cobert de malla. Duia el cavall emmallat.

2 Guarnit amb malla. Una brusa emmallada.

->emmalurar-se

■emmalurar-se

[de malura]

v pron AGR Emmalurir-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmalurar

GERUNDI: emmalurant

PARTICIPI: emmalurat, emmalurada, emmalurats, emmalurades

INDICATIU PRESENT: emmaluro, emmalures, emmalura, emmalurem, emmalureu, emmaluren

INDICATIU IMPERFET: emmalurava, emmaluraves, emmalurava, emmaluràvem, emmaluràveu, emmaluraven

INDICATIU PASSAT: emmalurí, emmalurares, emmalurà, emmaluràrem, emmaluràreu, emmaluraren

INDICATIU FUTUR: emmaluraré, emmaluraràs, emmalurarà, emmalurarem, emmalurareu, emmaluraran

INDICATIU CONDICIONAL: emmaluraria, emmaluraries, emmaluraria, emmaluraríem, emmaluraríeu, emmalurarien

SUBJUNTIU PRESENT: emmaluri, emmaluris, emmaluri, emmalurem, emmalureu, emmalurin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmalurés, emmaluressis, emmalurés, emmaluréssim, emmaluréssiu, emmaluressin

IMPERATIU: emmalura, emmaluri, emmalurem, emmalureu, emmalurin

->emmalurir-se

■emmalurir-se

[de malura]

v pron AGR Agafar, les plantes, una malura.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmalurir

GERUNDI: emmalurint

PARTICIPI: emmalurit, emmalurida, emmalurits, emmalurides

INDICATIU PRESENT: emmalureixo, emmalureixes, emmalureix, emmalurim, emmaluriu, emmalureixen

INDICATIU IMPERFET: emmaluria, emmaluries, emmaluria, emmaluríem, emmaluríeu, emmalurien

INDICATIU PASSAT: emmalurí, emmalurires, emmalurí, emmalurírem, emmaluríreu, emmaluriren

INDICATIU FUTUR: emmaluriré, emmaluriràs, emmalurirà, emmalurirem, emmalurireu, emmaluriran

INDICATIU CONDICIONAL: emmaluriria, emmaluriries, emmaluriria, emmaluriríem, emmaluriríeu, emmaluririen

SUBJUNTIU PRESENT: emmalureixi, emmalureixis, emmalureixi, emmalurim, emmaluriu, emmalureixin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmalurís, emmalurissis, emmalurís, emmaluríssim, emmaluríssiu, emmalurissin

IMPERATIU: emmalureix, emmalureixi, emmalurim, emmaluriu, emmalureixin

->emmandridor

■emmandridor -a

[de emmandrir]

adj Que fa agafar mandra.

->emmandriment

■emmandriment

[de emmandrir]

m 1 1 Acció d’emmandrir o d’emmandrir-se;

2 l’efecte.

2 Estat del qui s’ha emmandrit.

->emmandrir

■emmandrir

[de mandra; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v 1 tr Fer agafar mandra; emperesir.

2 pron Agafar mandra; emperesir-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmandrir

GERUNDI: emmandrint

PARTICIPI: emmandrit, emmandrida, emmandrits, emmandrides

INDICATIU PRESENT: emmandreixo, emmandreixes, emmandreix, emmandrim, emmandriu, emmandreixen

INDICATIU IMPERFET: emmandria, emmandries, emmandria, emmandríem, emmandríeu, emmandrien

INDICATIU PASSAT: emmandrí, emmandrires, emmandrí, emmandrírem, emmandríreu, emmandriren

INDICATIU FUTUR: emmandriré, emmandriràs, emmandrirà, emmandrirem, emmandrireu, emmandriran

INDICATIU CONDICIONAL: emmandriria, emmandriries, emmandriria, emmandriríem, emmandriríeu, emmandririen

SUBJUNTIU PRESENT: emmandreixi, emmandreixis, emmandreixi, emmandrim, emmandriu, emmandreixin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmandrís, emmandrissis, emmandrís, emmandríssim, emmandríssiu, emmandrissin

IMPERATIU: emmandreix, emmandreixi, emmandrim, emmandriu, emmandreixin

->emmanegament

■emmanegament

[de emmanegar]

m Acció d’emmanegar.

->emmanegar

■emmanegar

[de mànec]

v tr Posar mànec a una cosa. Han emmanegat la destral.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmanegar

GERUNDI: emmanegant

PARTICIPI: emmanegat, emmanegada, emmanegats, emmanegades

INDICATIU PRESENT: emmanego, emmanegues, emmanega, emmaneguem, emmanegueu, emmaneguen

INDICATIU IMPERFET: emmanegava, emmanegaves, emmanegava, emmanegàvem, emmanegàveu, emmanegaven

INDICATIU PASSAT: emmaneguí, emmanegares, emmanegà, emmanegàrem, emmanegàreu, emmanegaren

INDICATIU FUTUR: emmanegaré, emmanegaràs, emmanegarà, emmanegarem, emmanegareu, emmanegaran

INDICATIU CONDICIONAL: emmanegaria, emmanegaries, emmanegaria, emmanegaríem, emmanegaríeu, emmanegarien

SUBJUNTIU PRESENT: emmanegui, emmaneguis, emmanegui, emmaneguem, emmanegueu, emmaneguin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmanegués, emmaneguessis, emmanegués, emmaneguéssim, emmaneguéssiu, emmaneguessin

IMPERATIU: emmanega, emmanegui, emmaneguem, emmanegueu, emmaneguin

->emmangrar

■emmangrar

[de mangra]

v tr Pintar amb mangra.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmangrar

GERUNDI: emmangrant

PARTICIPI: emmangrat, emmangrada, emmangrats, emmangrades

INDICATIU PRESENT: emmangro, emmangres, emmangra, emmangrem, emmangreu, emmangren

INDICATIU IMPERFET: emmangrava, emmangraves, emmangrava, emmangràvem, emmangràveu, emmangraven

INDICATIU PASSAT: emmangrí, emmangrares, emmangrà, emmangràrem, emmangràreu, emmangraren

INDICATIU FUTUR: emmangraré, emmangraràs, emmangrarà, emmangrarem, emmangrareu, emmangraran

INDICATIU CONDICIONAL: emmangraria, emmangraries, emmangraria, emmangraríem, emmangraríeu, emmangrarien

SUBJUNTIU PRESENT: emmangri, emmangris, emmangri, emmangrem, emmangreu, emmangrin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmangrés, emmangressis, emmangrés, emmangréssim, emmangréssiu, emmangressin

IMPERATIU: emmangra, emmangri, emmangrem, emmangreu, emmangrin

->emmanillar

■emmanillar

[de manilla^1]

v tr Lligar (algú) amb manilles.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmanillar

GERUNDI: emmanillant

PARTICIPI: emmanillat, emmanillada, emmanillats, emmanillades

INDICATIU PRESENT: emmanillo, emmanilles, emmanilla, emmanillem, emmanilleu, emmanillen

INDICATIU IMPERFET: emmanillava, emmanillaves, emmanillava, emmanillàvem, emmanillàveu, emmanillaven

INDICATIU PASSAT: emmanillí, emmanillares, emmanillà, emmanillàrem, emmanillàreu, emmanillaren

INDICATIU FUTUR: emmanillaré, emmanillaràs, emmanillarà, emmanillarem, emmanillareu, emmanillaran

INDICATIU CONDICIONAL: emmanillaria, emmanillaries, emmanillaria, emmanillaríem, emmanillaríeu, emmanillarien

SUBJUNTIU PRESENT: emmanilli, emmanillis, emmanilli, emmanillem, emmanilleu, emmanillin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmanillés, emmanillessis, emmanillés, emmanilléssim, emmanilléssiu, emmanillessin

IMPERATIU: emmanilla, emmanilli, emmanillem, emmanilleu, emmanillin

->emmanisar

■emmanisar

[de manisa]

v tr CONSTR Enrajolar amb manises. Emmanisar el bany.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmanisar

GERUNDI: emmanisant

PARTICIPI: emmanisat, emmanisada, emmanisats, emmanisades

INDICATIU PRESENT: emmaniso, emmanises, emmanisa, emmanisem, emmaniseu, emmanisen

INDICATIU IMPERFET: emmanisava, emmanisaves, emmanisava, emmanisàvem, emmanisàveu, emmanisaven

INDICATIU PASSAT: emmanisí, emmanisares, emmanisà, emmanisàrem, emmanisàreu, emmanisaren

INDICATIU FUTUR: emmanisaré, emmanisaràs, emmanisarà, emmanisarem, emmanisareu, emmanisaran

INDICATIU CONDICIONAL: emmanisaria, emmanisaries, emmanisaria, emmanisaríem, emmanisaríeu, emmanisarien

SUBJUNTIU PRESENT: emmanisi, emmanisis, emmanisi, emmanisem, emmaniseu, emmanisin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmanisés, emmanisessis, emmanisés, emmaniséssim, emmaniséssiu, emmanisessin

IMPERATIU: emmanisa, emmanisi, emmanisem, emmaniseu, emmanisin

->emmanlleu

■emmanlleu

Part. sil.: em_man_lleu

[de emmanllevar]

m Manlleu.

->emmanllevar

■emmanllevar

[de manllevar; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v tr Manllevar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmanllevar

GERUNDI: emmanllevant

PARTICIPI: emmanllevat, emmanllevada, emmanllevats, emmanllevades

INDICATIU PRESENT: emmanllevo, emmanlleves, emmanlleva, emmanllevem, emmanlleveu, emmanlleven

INDICATIU IMPERFET: emmanllevava, emmanllevaves, emmanllevava, emmanllevàvem, emmanllevàveu, emmanllevaven

INDICATIU PASSAT: emmanlleví, emmanllevares, emmanllevà, emmanllevàrem, emmanllevàreu, emmanllevaren

INDICATIU FUTUR: emmanllevaré, emmanllevaràs, emmanllevarà, emmanllevarem, emmanllevareu, emmanllevaran

INDICATIU CONDICIONAL: emmanllevaria, emmanllevaries, emmanllevaria, emmanllevaríem, emmanllevaríeu, emmanllevarien

SUBJUNTIU PRESENT: emmanllevi, emmanllevis, emmanllevi, emmanllevem, emmanlleveu, emmanllevin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmanllevés, emmanllevessis, emmanllevés, emmanllevéssim, emmanllevéssiu, emmanllevessin

IMPERATIU: emmanlleva, emmanllevi, emmanllevem, emmanlleveu, emmanllevin

->emmanseir

■emmanseir

Part. sil.: em_man_se_ir

[de mans]

v tr Amansir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmanseir

GERUNDI: emmanseint

PARTICIPI: emmanseït, emmanseïda, emmanseïts, emmanseïdes

INDICATIU PRESENT: emmanseeixo, emmanseeixes, emmanseeix, emmanseïm, emmanseïu, emmanseeixen

INDICATIU IMPERFET: emmanseïa, emmanseïes, emmanseïa, emmanseíem, emmanseíeu, emmanseïen

INDICATIU PASSAT: emmanseí, emmanseïres, emmanseí, emmanseírem, emmanseíreu, emmanseïren

INDICATIU FUTUR: emmanseiré, emmanseiràs, emmanseirà, emmanseirem, emmanseireu, emmanseiran

INDICATIU CONDICIONAL: emmanseiria, emmanseiries, emmanseiria, emmanseiríem, emmanseiríeu, emmanseirien

SUBJUNTIU PRESENT: emmanseeixi, emmanseeixis, emmanseeixi, emmanseïm, emmanseïu, emmanseeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmanseís, emmanseïssis, emmanseís, emmanseíssim, emmanseíssiu, emmanseïssin

IMPERATIU: emmanseeix, emmanseeixi, emmanseïm, emmanseïu, emmanseeixin

->emmantar

■emmantar

[de manta; 1a FONT: 1414]

v tr Cobrir amb una manta o amb mantes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmantar

GERUNDI: emmantant

PARTICIPI: emmantat, emmantada, emmantats, emmantades

INDICATIU PRESENT: emmanto, emmantes, emmanta, emmantem, emmanteu, emmanten

INDICATIU IMPERFET: emmantava, emmantaves, emmantava, emmantàvem, emmantàveu, emmantaven

INDICATIU PASSAT: emmantí, emmantares, emmantà, emmantàrem, emmantàreu, emmantaren

INDICATIU FUTUR: emmantaré, emmantaràs, emmantarà, emmantarem, emmantareu, emmantaran

INDICATIU CONDICIONAL: emmantaria, emmantaries, emmantaria, emmantaríem, emmantaríeu, emmantarien

SUBJUNTIU PRESENT: emmanti, emmantis, emmanti, emmantem, emmanteu, emmantin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmantés, emmantessis, emmantés, emmantéssim, emmantéssiu, emmantessin

IMPERATIU: emmanta, emmanti, emmantem, emmanteu, emmantin

->emmantellar

■emmantellar

[de mantell; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v tr 1 Cobrir, envoltar, amb un mantell.

2 fig La boira emmantellava tota la muntanya.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmantellar

GERUNDI: emmantellant

PARTICIPI: emmantellat, emmantellada, emmantellats, emmantellades

INDICATIU PRESENT: emmantello, emmantelles, emmantella, emmantellem, emmantelleu, emmantellen

INDICATIU IMPERFET: emmantellava, emmantellaves, emmantellava, emmantellàvem, emmantellàveu, emmantellaven

INDICATIU PASSAT: emmantellí, emmantellares, emmantellà, emmantellàrem, emmantellàreu, emmantellaren

INDICATIU FUTUR: emmantellaré, emmantellaràs, emmantellarà, emmantellarem, emmantellareu, emmantellaran

INDICATIU CONDICIONAL: emmantellaria, emmantellaries, emmantellaria, emmantellaríem, emmantellaríeu, emmantellarien

SUBJUNTIU PRESENT: emmantelli, emmantellis, emmantelli, emmantellem, emmantelleu, emmantellin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmantellés, emmantellessis, emmantellés, emmantelléssim, emmantelléssiu, emmantellessin

IMPERATIU: emmantella, emmantelli, emmantellem, emmantelleu, emmantellin

->emmarament

■emmarament

[de mare]

m Estat del qui està emmarat.

->emmarar-se^1

■emmarar-se^1

[de mar]

v pron MAR Anar una embarcació molt mar endins.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmarar

GERUNDI: emmarant

PARTICIPI: emmarat, emmarada, emmarats, emmarades

INDICATIU PRESENT: emmaro, emmares, emmara, emmarem, emmareu, emmaren

INDICATIU IMPERFET: emmarava, emmaraves, emmarava, emmaràvem, emmaràveu, emmaraven

INDICATIU PASSAT: emmarí, emmarares, emmarà, emmaràrem, emmaràreu, emmararen

INDICATIU FUTUR: emmararé, emmararàs, emmararà, emmararem, emmarareu, emmararan

INDICATIU CONDICIONAL: emmararia, emmararies, emmararia, emmararíem, emmararíeu, emmararien

SUBJUNTIU PRESENT: emmari, emmaris, emmari, emmarem, emmareu, emmarin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmarés, emmaressis, emmarés, emmaréssim, emmaréssiu, emmaressin

IMPERATIU: emmara, emmari, emmarem, emmareu, emmarin

->emmarar-se^2

■emmarar-se^2

[de mare; 1a FONT: s. XIX]

v pron Agafar excessiva afecció a la mare.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmarar

GERUNDI: emmarant

PARTICIPI: emmarat, emmarada, emmarats, emmarades

INDICATIU PRESENT: emmaro, emmares, emmara, emmarem, emmareu, emmaren

INDICATIU IMPERFET: emmarava, emmaraves, emmarava, emmaràvem, emmaràveu, emmaraven

INDICATIU PASSAT: emmarí, emmarares, emmarà, emmaràrem, emmaràreu, emmararen

INDICATIU FUTUR: emmararé, emmararàs, emmararà, emmararem, emmarareu, emmararan

INDICATIU CONDICIONAL: emmararia, emmararies, emmararia, emmararíem, emmararíeu, emmararien

SUBJUNTIU PRESENT: emmari, emmaris, emmari, emmarem, emmareu, emmarin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmarés, emmaressis, emmarés, emmaréssim, emmaréssiu, emmaressin

IMPERATIU: emmara, emmari, emmarem, emmareu, emmarin

->emmarat

■emmarat -ada

[de mare]

adj Excessivament vinculat a la mare. Una criatura molt emmarada.

->emmarcament

■emmarcament

[de emmarcar]

m 1 Acció d’emmarcar;

2 l’efecte.

->emmarcar

■emmarcar

[de marc^1]

v tr 1 1 Posar dins un marc.

2 fig Els arbres que emmarquen el llac.

2 Servir de marc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmarcar

GERUNDI: emmarcant

PARTICIPI: emmarcat, emmarcada, emmarcats, emmarcades

INDICATIU PRESENT: emmarco, emmarques, emmarca, emmarquem, emmarqueu, emmarquen

INDICATIU IMPERFET: emmarcava, emmarcaves, emmarcava, emmarcàvem, emmarcàveu, emmarcaven

INDICATIU PASSAT: emmarquí, emmarcares, emmarcà, emmarcàrem, emmarcàreu, emmarcaren

INDICATIU FUTUR: emmarcaré, emmarcaràs, emmarcarà, emmarcarem, emmarcareu, emmarcaran

INDICATIU CONDICIONAL: emmarcaria, emmarcaries, emmarcaria, emmarcaríem, emmarcaríeu, emmarcarien

SUBJUNTIU PRESENT: emmarqui, emmarquis, emmarqui, emmarquem, emmarqueu, emmarquin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmarqués, emmarquessis, emmarqués, emmarquéssim, emmarquéssiu, emmarquessin

IMPERATIU: emmarca, emmarqui, emmarquem, emmarqueu, emmarquin

->emmarcir

■emmarcir

[de marcir]

v tr i pron Marcir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmarcir

GERUNDI: emmarcint

PARTICIPI: emmarcit, emmarcida, emmarcits, emmarcides

INDICATIU PRESENT: emmarceixo, emmarceixes, emmarceix, emmarcim, emmarciu, emmarceixen

INDICATIU IMPERFET: emmarcia, emmarcies, emmarcia, emmarcíem, emmarcíeu, emmarcien

INDICATIU PASSAT: emmarcí, emmarcires, emmarcí, emmarcírem, emmarcíreu, emmarciren

INDICATIU FUTUR: emmarciré, emmarciràs, emmarcirà, emmarcirem, emmarcireu, emmarciran

INDICATIU CONDICIONAL: emmarciria, emmarciries, emmarciria, emmarciríem, emmarciríeu, emmarcirien

SUBJUNTIU PRESENT: emmarceixi, emmarceixis, emmarceixi, emmarcim, emmarciu, emmarceixin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmarcís, emmarcissis, emmarcís, emmarcíssim, emmarcíssiu, emmarcissin

IMPERATIU: emmarceix, emmarceixi, emmarcim, emmarciu, emmarceixin

->emmaregat

■emmaregat -ada

[de mare]

adj Emmarat, marer.

->emmaressar

■emmaressar

[de marès^1]

v tr Revestir d’una capa de sorra imitant marès.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmaressar

GERUNDI: emmaressant

PARTICIPI: emmaressat, emmaressada, emmaressats, emmaressades

INDICATIU PRESENT: emmaresso, emmaresses, emmaressa, emmaressem, emmaresseu, emmaressen

INDICATIU IMPERFET: emmaressava, emmaressaves, emmaressava, emmaressàvem, emmaressàveu, emmaressaven

INDICATIU PASSAT: emmaressí, emmaressares, emmaressà, emmaressàrem, emmaressàreu, emmaressaren

INDICATIU FUTUR: emmaressaré, emmaressaràs, emmaressarà, emmaressarem, emmaressareu, emmaressaran

INDICATIU CONDICIONAL: emmaressaria, emmaressaries, emmaressaria, emmaressaríem, emmaressaríeu, emmaressarien

SUBJUNTIU PRESENT: emmaressi, emmaressis, emmaressi, emmaressem, emmaresseu, emmaressin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmaressés, emmaressessis, emmaressés, emmaresséssim, emmaresséssiu, emmaressessin

IMPERATIU: emmaressa, emmaressi, emmaressem, emmaresseu, emmaressin

->emmaridar

■emmaridar

[de marit; 1a FONT: 1862]

v tr i pron Maridar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmaridar

GERUNDI: emmaridant

PARTICIPI: emmaridat, emmaridada, emmaridats, emmaridades

INDICATIU PRESENT: emmarido, emmarides, emmarida, emmaridem, emmarideu, emmariden

INDICATIU IMPERFET: emmaridava, emmaridaves, emmaridava, emmaridàvem, emmaridàveu, emmaridaven

INDICATIU PASSAT: emmaridí, emmaridares, emmaridà, emmaridàrem, emmaridàreu, emmaridaren

INDICATIU FUTUR: emmaridaré, emmaridaràs, emmaridarà, emmaridarem, emmaridareu, emmaridaran

INDICATIU CONDICIONAL: emmaridaria, emmaridaries, emmaridaria, emmaridaríem, emmaridaríeu, emmaridarien

SUBJUNTIU PRESENT: emmaridi, emmaridis, emmaridi, emmaridem, emmarideu, emmaridin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmaridés, emmaridessis, emmaridés, emmaridéssim, emmaridéssiu, emmaridessin

IMPERATIU: emmarida, emmaridi, emmaridem, emmarideu, emmaridin

->emmarranar-se

■emmarranar-se

[de marrà^1]

v pron Entossudir-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmarranar

GERUNDI: emmarranant

PARTICIPI: emmarranat, emmarranada, emmarranats, emmarranades

INDICATIU PRESENT: emmarrano, emmarranes, emmarrana, emmarranem, emmarraneu, emmarranen

INDICATIU IMPERFET: emmarranava, emmarranaves, emmarranava, emmarranàvem, emmarranàveu, emmarranaven

INDICATIU PASSAT: emmarraní, emmarranares, emmarranà, emmarranàrem, emmarranàreu, emmarranaren

INDICATIU FUTUR: emmarranaré, emmarranaràs, emmarranarà, emmarranarem, emmarranareu, emmarranaran

INDICATIU CONDICIONAL: emmarranaria, emmarranaries, emmarranaria, emmarranaríem, emmarranaríeu, emmarranarien

SUBJUNTIU PRESENT: emmarrani, emmarranis, emmarrani, emmarranem, emmarraneu, emmarranin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmarranés, emmarranessis, emmarranés, emmarranéssim, emmarranéssiu, emmarranessin

IMPERATIU: emmarrana, emmarrani, emmarranem, emmarraneu, emmarranin

->emmascara

■emmascara

[de mascara; 1a FONT: s. XX, Carner]

f Mascara.

->emmascarament

emmascarament

[de emmascarar^1]

m GRÀF Procediment emprat en la selecció de colors per a obtenir en el positiu el percentatge adequat del color primari que hom selecciona.

->emmascarar^1

■emmascarar^1

[de emmascara; 1a FONT: 1696, DLac.]

v 1 tr Embrutar de mascara. El foc emmascararà l’olla!

2 pron Compte, no toquis l’olla, que t’emmascararies!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmascarar

GERUNDI: emmascarant

PARTICIPI: emmascarat, emmascarada, emmascarats, emmascarades

INDICATIU PRESENT: emmascaro, emmascares, emmascara, emmascarem, emmascareu, emmascaren

INDICATIU IMPERFET: emmascarava, emmascaraves, emmascarava, emmascaràvem, emmascaràveu, emmascaraven

INDICATIU PASSAT: emmascarí, emmascarares, emmascarà, emmascaràrem, emmascaràreu, emmascararen

INDICATIU FUTUR: emmascararé, emmascararàs, emmascararà, emmascararem, emmascarareu, emmascararan

INDICATIU CONDICIONAL: emmascararia, emmascararies, emmascararia, emmascararíem, emmascararíeu, emmascararien

SUBJUNTIU PRESENT: emmascari, emmascaris, emmascari, emmascarem, emmascareu, emmascarin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmascarés, emmascaressis, emmascarés, emmascaréssim, emmascaréssiu, emmascaressin

IMPERATIU: emmascara, emmascari, emmascarem, emmascareu, emmascarin

->emmascarar^2

■emmascarar^2

[de màscara]

v tr 1 Cobrir amb una màscara.

2 INFORM Utilitzar una cadena de caràcters com a màscara per a designar els elements d’una altra cadena que hom vol seleccionar (extreure o rebutjar).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmascarar

GERUNDI: emmascarant

PARTICIPI: emmascarat, emmascarada, emmascarats, emmascarades

INDICATIU PRESENT: emmascaro, emmascares, emmascara, emmascarem, emmascareu, emmascaren

INDICATIU IMPERFET: emmascarava, emmascaraves, emmascarava, emmascaràvem, emmascaràveu, emmascaraven

INDICATIU PASSAT: emmascarí, emmascarares, emmascarà, emmascaràrem, emmascaràreu, emmascararen

INDICATIU FUTUR: emmascararé, emmascararàs, emmascararà, emmascararem, emmascarareu, emmascararan

INDICATIU CONDICIONAL: emmascararia, emmascararies, emmascararia, emmascararíem, emmascararíeu, emmascararien

SUBJUNTIU PRESENT: emmascari, emmascaris, emmascari, emmascarem, emmascareu, emmascarin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmascarés, emmascaressis, emmascarés, emmascaréssim, emmascaréssiu, emmascaressin

IMPERATIU: emmascara, emmascari, emmascarem, emmascareu, emmascarin

->emmascarat

emmascarat -ada

adj i m i f Que porta la cara coberta amb una màscara.

->emmatar-se

■emmatar-se

[de mata^1]

v pron Omplir-se de mates.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmatar

GERUNDI: emmatant

PARTICIPI: emmatat, emmatada, emmatats, emmatades

INDICATIU PRESENT: emmato, emmates, emmata, emmatem, emmateu, emmaten

INDICATIU IMPERFET: emmatava, emmataves, emmatava, emmatàvem, emmatàveu, emmataven

INDICATIU PASSAT: emmatí, emmatares, emmatà, emmatàrem, emmatàreu, emmataren

INDICATIU FUTUR: emmataré, emmataràs, emmatarà, emmatarem, emmatareu, emmataran

INDICATIU CONDICIONAL: emmataria, emmataries, emmataria, emmataríem, emmataríeu, emmatarien

SUBJUNTIU PRESENT: emmati, emmatis, emmati, emmatem, emmateu, emmatin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmatés, emmatessis, emmatés, emmatéssim, emmatéssiu, emmatessin

IMPERATIU: emmata, emmati, emmatem, emmateu, emmatin

->emmatxucament

■emmatxucament

[de emmatxucar]

m 1 Acció d’emmatxucar o d’emmatxucar-se;

2 l’efecte.

->emmatxucar

■emmatxucar

[de matxucar]

v 1 tr Rebregar, arrugar, especialment la roba.

2 pron Aquestes faldilles són massa delicades: de seguida s’emmatxuquen!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmatxucar

GERUNDI: emmatxucant

PARTICIPI: emmatxucat, emmatxucada, emmatxucats, emmatxucades

INDICATIU PRESENT: emmatxuco, emmatxuques, emmatxuca, emmatxuquem, emmatxuqueu, emmatxuquen

INDICATIU IMPERFET: emmatxucava, emmatxucaves, emmatxucava, emmatxucàvem, emmatxucàveu, emmatxucaven

INDICATIU PASSAT: emmatxuquí, emmatxucares, emmatxucà, emmatxucàrem, emmatxucàreu, emmatxucaren

INDICATIU FUTUR: emmatxucaré, emmatxucaràs, emmatxucarà, emmatxucarem, emmatxucareu, emmatxucaran

INDICATIU CONDICIONAL: emmatxucaria, emmatxucaries, emmatxucaria, emmatxucaríem, emmatxucaríeu, emmatxucarien

SUBJUNTIU PRESENT: emmatxuqui, emmatxuquis, emmatxuqui, emmatxuquem, emmatxuqueu, emmatxuquin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmatxuqués, emmatxuquessis, emmatxuqués, emmatxuquéssim, emmatxuquéssiu, emmatxuquessin

IMPERATIU: emmatxuca, emmatxuqui, emmatxuquem, emmatxuqueu, emmatxuquin

->emmelangir

■emmelangir

[de melangia]

v 1 tr Causar melangia (a algú).

2 pron Caure en melangia.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmelangir

GERUNDI: emmelangint

PARTICIPI: emmelangit, emmelangida, emmelangits, emmelangides

INDICATIU PRESENT: emmelangeixo, emmelangeixes, emmelangeix, emmelangim, emmelangiu, emmelangeixen

INDICATIU IMPERFET: emmelangia, emmelangies, emmelangia, emmelangíem, emmelangíeu, emmelangien

INDICATIU PASSAT: emmelangí, emmelangires, emmelangí, emmelangírem, emmelangíreu, emmelangiren

INDICATIU FUTUR: emmelangiré, emmelangiràs, emmelangirà, emmelangirem, emmelangireu, emmelangiran

INDICATIU CONDICIONAL: emmelangiria, emmelangiries, emmelangiria, emmelangiríem, emmelangiríeu, emmelangirien

SUBJUNTIU PRESENT: emmelangeixi, emmelangeixis, emmelangeixi, emmelangim, emmelangiu, emmelangeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmelangís, emmelangissis, emmelangís, emmelangíssim, emmelangíssiu, emmelangissin

IMPERATIU: emmelangeix, emmelangeixi, emmelangim, emmelangiu, emmelangeixin

->emmelar

■emmelar

[de mel^2; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v tr 1 Untar amb mel, posar mel. Emmelar una llesca de pa, una beguda.

2 fig El seu cant emmelava l’aire.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmelar

GERUNDI: emmelant

PARTICIPI: emmelat, emmelada, emmelats, emmelades

INDICATIU PRESENT: emmelo, emmeles, emmela, emmelem, emmeleu, emmelen

INDICATIU IMPERFET: emmelava, emmelaves, emmelava, emmelàvem, emmelàveu, emmelaven

INDICATIU PASSAT: emmelí, emmelares, emmelà, emmelàrem, emmelàreu, emmelaren

INDICATIU FUTUR: emmelaré, emmelaràs, emmelarà, emmelarem, emmelareu, emmelaran

INDICATIU CONDICIONAL: emmelaria, emmelaries, emmelaria, emmelaríem, emmelaríeu, emmelarien

SUBJUNTIU PRESENT: emmeli, emmelis, emmeli, emmelem, emmeleu, emmelin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmelés, emmelessis, emmelés, emmeléssim, emmeléssiu, emmelessin

IMPERATIU: emmela, emmeli, emmelem, emmeleu, emmelin

->emmelat

emmelat -ada

[de emmelar; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

adj 1 Que conté mel. Una beguda emmelada.

2 fig Paraules emmelades.

->emmenagog

■emmenagog -a

adj i m FARM Dit de l’agent que estimula o afavoreix l’aparició del fluix menstrual.

->emmenar

■emmenar

Cp. menar

[de menar; 1a FONT: s. XX, Carner]

v tr 1 [sovint conjugat pronominalment] Emportar-se, fer anar amb si d’un lloc a un altre.

2 fig menar 1 3.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmenar

GERUNDI: emmenant

PARTICIPI: emmenat, emmenada, emmenats, emmenades

INDICATIU PRESENT: emmeno, emmenes, emmena, emmenem, emmeneu, emmenen

INDICATIU IMPERFET: emmenava, emmenaves, emmenava, emmenàvem, emmenàveu, emmenaven

INDICATIU PASSAT: emmení, emmenares, emmenà, emmenàrem, emmenàreu, emmenaren

INDICATIU FUTUR: emmenaré, emmenaràs, emmenarà, emmenarem, emmenareu, emmenaran

INDICATIU CONDICIONAL: emmenaria, emmenaries, emmenaria, emmenaríem, emmenaríeu, emmenarien

SUBJUNTIU PRESENT: emmeni, emmenis, emmeni, emmenem, emmeneu, emmenin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmenés, emmenessis, emmenés, emmenéssim, emmenéssiu, emmenessin

IMPERATIU: emmena, emmeni, emmenem, emmeneu, emmenin

->emmental

■emmental

[del nom de la regió suïssa d’Emmental]

m ALIM Formatge fet amb llet de vaca, de crosta atapeïda i pasta premsada i cuita, de color groc, ferma, plena de forats grossos, amb un sabor afruitat, suau, que conté un 45% de matèries grasses, i que es presenta en peces rodones i gruixudes de mida molt gran.

->emmerdar

■emmerdar

[de merda]

v 1 1 tr Embrutar de merda.

2 pron Embrutar-se de merda.

2 tr fig embolicar 4.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmerdar

GERUNDI: emmerdant

PARTICIPI: emmerdat, emmerdada, emmerdats, emmerdades

INDICATIU PRESENT: emmerdo, emmerdes, emmerda, emmerdem, emmerdeu, emmerden

INDICATIU IMPERFET: emmerdava, emmerdaves, emmerdava, emmerdàvem, emmerdàveu, emmerdaven

INDICATIU PASSAT: emmerdí, emmerdares, emmerdà, emmerdàrem, emmerdàreu, emmerdaren

INDICATIU FUTUR: emmerdaré, emmerdaràs, emmerdarà, emmerdarem, emmerdareu, emmerdaran

INDICATIU CONDICIONAL: emmerdaria, emmerdaries, emmerdaria, emmerdaríem, emmerdaríeu, emmerdarien

SUBJUNTIU PRESENT: emmerdi, emmerdis, emmerdi, emmerdem, emmerdeu, emmerdin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmerdés, emmerdessis, emmerdés, emmerdéssim, emmerdéssiu, emmerdessin

IMPERATIU: emmerda, emmerdi, emmerdem, emmerdeu, emmerdin

->emmerdissar

■emmerdissar

[de merda]

v tr i pron Emmerdar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmerdissar

GERUNDI: emmerdissant

PARTICIPI: emmerdissat, emmerdissada, emmerdissats, emmerdissades

INDICATIU PRESENT: emmerdisso, emmerdisses, emmerdissa, emmerdissem, emmerdisseu, emmerdissen

INDICATIU IMPERFET: emmerdissava, emmerdissaves, emmerdissava, emmerdissàvem, emmerdissàveu, emmerdissaven

INDICATIU PASSAT: emmerdissí, emmerdissares, emmerdissà, emmerdissàrem, emmerdissàreu, emmerdissaren

INDICATIU FUTUR: emmerdissaré, emmerdissaràs, emmerdissarà, emmerdissarem, emmerdissareu, emmerdissaran

INDICATIU CONDICIONAL: emmerdissaria, emmerdissaries, emmerdissaria, emmerdissaríem, emmerdissaríeu, emmerdissarien

SUBJUNTIU PRESENT: emmerdissi, emmerdissis, emmerdissi, emmerdissem, emmerdisseu, emmerdissin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmerdissés, emmerdissessis, emmerdissés, emmerdisséssim, emmerdisséssiu, emmerdissessin

IMPERATIU: emmerdissa, emmerdissi, emmerdissem, emmerdisseu, emmerdissin

->emmerletar

■emmerletar

[de merlet]

v tr Posar merlets en una torre, una muralla, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmerletar

GERUNDI: emmerletant

PARTICIPI: emmerletat, emmerletada, emmerletats, emmerletades

INDICATIU PRESENT: emmerleto, emmerletes, emmerleta, emmerletem, emmerleteu, emmerleten

INDICATIU IMPERFET: emmerletava, emmerletaves, emmerletava, emmerletàvem, emmerletàveu, emmerletaven

INDICATIU PASSAT: emmerletí, emmerletares, emmerletà, emmerletàrem, emmerletàreu, emmerletaren

INDICATIU FUTUR: emmerletaré, emmerletaràs, emmerletarà, emmerletarem, emmerletareu, emmerletaran

INDICATIU CONDICIONAL: emmerletaria, emmerletaries, emmerletaria, emmerletaríem, emmerletaríeu, emmerletarien

SUBJUNTIU PRESENT: emmerleti, emmerletis, emmerleti, emmerletem, emmerleteu, emmerletin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmerletés, emmerletessis, emmerletés, emmerletéssim, emmerletéssiu, emmerletessin

IMPERATIU: emmerleta, emmerleti, emmerletem, emmerleteu, emmerletin

->emmerletat

emmerletat -ada

[de emmerletar; 1a FONT: s. XX, Oller]

adj Guarnit de merlets. Un castell emmerletat.

->emmetrop

■emmetrop

[de en-^3, metro- i -op]

adj OFTAL Dit de l’ull que, sense esforçar-s’hi, refracta degudament els raigs lluminosos i dóna, així, una visió perfecta.

->emmetropia

■emmetropia

Part. sil.: em_me_tro_pi_a

[de en-^3, metro- i -opia]

f OFTAL Condició de l’ull emmetrop.

->emmetròpic

■emmetròpic -a

[de emmetropia]

OFTAL 1 adj Relatiu o pertanyent a l’emmetropia.

2 adj i m i f Que té emmetropia.

->emmetxar

■emmetxar

[de metxa]

v tr 1 Introduir, en una cosa, una metxa o metxes.

2 FUST Unir dues fustes, posts, etc., per mitjà d’un emmetxat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmetxar

GERUNDI: emmetxant

PARTICIPI: emmetxat, emmetxada, emmetxats, emmetxades

INDICATIU PRESENT: emmetxo, emmetxes, emmetxa, emmetxem, emmetxeu, emmetxen

INDICATIU IMPERFET: emmetxava, emmetxaves, emmetxava, emmetxàvem, emmetxàveu, emmetxaven

INDICATIU PASSAT: emmetxí, emmetxares, emmetxà, emmetxàrem, emmetxàreu, emmetxaren

INDICATIU FUTUR: emmetxaré, emmetxaràs, emmetxarà, emmetxarem, emmetxareu, emmetxaran

INDICATIU CONDICIONAL: emmetxaria, emmetxaries, emmetxaria, emmetxaríem, emmetxaríeu, emmetxarien

SUBJUNTIU PRESENT: emmetxi, emmetxis, emmetxi, emmetxem, emmetxeu, emmetxin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmetxés, emmetxessis, emmetxés, emmetxéssim, emmetxéssiu, emmetxessin

IMPERATIU: emmetxa, emmetxi, emmetxem, emmetxeu, emmetxin

->emmetxat

■emmetxat

[de emmetxar]

m FUST Unió de dues fustes, posts, etc., per mitjà de metxes o espigues que encaixen en forats fets a la mida.

->emmetzinador

■emmetzinador -a

[de emmetzinar]

adj i m i f TOXICOL Que emmetzina.

->emmetzinament

■emmetzinament

[de emmetzinar]

m 1 1 Acció d’emmetzinar o d’emmetzinar-se;

2 l’efecte.

2 TOXICOL Estat morbós produït per l’absorció d’una metzina.

->emmetzinar

■emmetzinar

[de metzina; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

v 1 1 tr Donar una metzina a algú, matar o danyar algú amb una metzina.

2 pron Es va emmetzinar amb arsènic.

3 tr fig Doctrines que emmetzinen l’esperit.

2 tr 1 Posar metzina en alguna cosa, infectar amb metzina. Emmetzinar una vianda.

2 fig Ells, en reportar les vostres paraules, les emmetzinen!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmetzinar

GERUNDI: emmetzinant

PARTICIPI: emmetzinat, emmetzinada, emmetzinats, emmetzinades

INDICATIU PRESENT: emmetzino, emmetzines, emmetzina, emmetzinem, emmetzineu, emmetzinen

INDICATIU IMPERFET: emmetzinava, emmetzinaves, emmetzinava, emmetzinàvem, emmetzinàveu, emmetzinaven

INDICATIU PASSAT: emmetziní, emmetzinares, emmetzinà, emmetzinàrem, emmetzinàreu, emmetzinaren

INDICATIU FUTUR: emmetzinaré, emmetzinaràs, emmetzinarà, emmetzinarem, emmetzinareu, emmetzinaran

INDICATIU CONDICIONAL: emmetzinaria, emmetzinaries, emmetzinaria, emmetzinaríem, emmetzinaríeu, emmetzinarien

SUBJUNTIU PRESENT: emmetzini, emmetzinis, emmetzini, emmetzinem, emmetzineu, emmetzinin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmetzinés, emmetzinessis, emmetzinés, emmetzinéssim, emmetzinéssiu, emmetzinessin

IMPERATIU: emmetzina, emmetzini, emmetzinem, emmetzineu, emmetzinin

->emmidonament

■emmidonament

[de emmidonar]

m 1 Acció d’emmidonar;

2 l’efecte.

->emmidonar

■emmidonar

[de midó]

v tr Impregnar de midó desfet en aigua.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmidonar

GERUNDI: emmidonant

PARTICIPI: emmidonat, emmidonada, emmidonats, emmidonades

INDICATIU PRESENT: emmidono, emmidones, emmidona, emmidonem, emmidoneu, emmidonen

INDICATIU IMPERFET: emmidonava, emmidonaves, emmidonava, emmidonàvem, emmidonàveu, emmidonaven

INDICATIU PASSAT: emmidoní, emmidonares, emmidonà, emmidonàrem, emmidonàreu, emmidonaren

INDICATIU FUTUR: emmidonaré, emmidonaràs, emmidonarà, emmidonarem, emmidonareu, emmidonaran

INDICATIU CONDICIONAL: emmidonaria, emmidonaries, emmidonaria, emmidonaríem, emmidonaríeu, emmidonarien

SUBJUNTIU PRESENT: emmidoni, emmidonis, emmidoni, emmidonem, emmidoneu, emmidonin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmidonés, emmidonessis, emmidonés, emmidonéssim, emmidonéssiu, emmidonessin

IMPERATIU: emmidona, emmidoni, emmidonem, emmidoneu, emmidonin

->emmidonat

■emmidonat -ada

[de emmidonar]

1 adj Impregnat de midó.

2 f TÈXT Operació d’amarar els teixits amb midó en el curs de llur aprest.

->emmigranyar-se

■emmigranyar-se

[de migranya; 1a FONT: s. XX, V. Català]

v pron 1 PAT Agafar migranya.

2 fig Capficar-se excessivament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmigranyar

GERUNDI: emmigranyant

PARTICIPI: emmigranyat, emmigranyada, emmigranyats, emmigranyades

INDICATIU PRESENT: emmigranyo, emmigranyes, emmigranya, emmigranyem, emmigranyeu, emmigranyen

INDICATIU IMPERFET: emmigranyava, emmigranyaves, emmigranyava, emmigranyàvem, emmigranyàveu, emmigranyaven

INDICATIU PASSAT: emmigranyí, emmigranyares, emmigranyà, emmigranyàrem, emmigranyàreu, emmigranyaren

INDICATIU FUTUR: emmigranyaré, emmigranyaràs, emmigranyarà, emmigranyarem, emmigranyareu, emmigranyaran

INDICATIU CONDICIONAL: emmigranyaria, emmigranyaries, emmigranyaria, emmigranyaríem, emmigranyaríeu, emmigranyarien

SUBJUNTIU PRESENT: emmigranyi, emmigranyis, emmigranyi, emmigranyem, emmigranyeu, emmigranyin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmigranyés, emmigranyessis, emmigranyés, emmigranyéssim, emmigranyéssiu, emmigranyessin

IMPERATIU: emmigranya, emmigranyi, emmigranyem, emmigranyeu, emmigranyin

->emmirallament

■emmirallament

[de emmirallar]

m Acció d’emmirallar o d’emmirallar-se.

->emmirallar

■emmirallar

[de mirall; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v 1 tr 1 Donar, un mirall, per reflexió, la imatge d’un objecte.

2 p ext i esp Fixa’t com l’aigua de la bassa emmiralla la lluna!

2 pron 1 Mirar-se al mirall.

2 p ext i esp Els pals del vaixell s’emmirallaven en la mar.

3 fig En tots els ulls s’emmirallava l’emoció que sentien els cors!

4 emmirallar-se en (algú) fig Seguir-ne l’exemple, imitar-lo.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmirallar

GERUNDI: emmirallant

PARTICIPI: emmirallat, emmirallada, emmirallats, emmirallades

INDICATIU PRESENT: emmirallo, emmiralles, emmiralla, emmirallem, emmiralleu, emmirallen

INDICATIU IMPERFET: emmirallava, emmirallaves, emmirallava, emmirallàvem, emmirallàveu, emmirallaven

INDICATIU PASSAT: emmirallí, emmirallares, emmirallà, emmirallàrem, emmirallàreu, emmirallaren

INDICATIU FUTUR: emmirallaré, emmirallaràs, emmirallarà, emmirallarem, emmirallareu, emmirallaran

INDICATIU CONDICIONAL: emmirallaria, emmirallaries, emmirallaria, emmirallaríem, emmirallaríeu, emmirallarien

SUBJUNTIU PRESENT: emmiralli, emmirallis, emmiralli, emmirallem, emmiralleu, emmirallin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmirallés, emmirallessis, emmirallés, emmiralléssim, emmiralléssiu, emmirallessin

IMPERATIU: emmiralla, emmiralli, emmirallem, emmiralleu, emmirallin

->emmodorrir-se

emmodorrir-se

[de modorro; 1a FONT: 1839]

v pron Caure en modorra; ensopir-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmodorrir

GERUNDI: emmodorrint

PARTICIPI: emmodorrit, emmodorrida, emmodorrits, emmodorrides

INDICATIU PRESENT: emmodorreixo, emmodorreixes, emmodorreix, emmodorrim, emmodorriu, emmodorreixen

INDICATIU IMPERFET: emmodorria, emmodorries, emmodorria, emmodorríem, emmodorríeu, emmodorrien

INDICATIU PASSAT: emmodorrí, emmodorrires, emmodorrí, emmodorrírem, emmodorríreu, emmodorriren

INDICATIU FUTUR: emmodorriré, emmodorriràs, emmodorrirà, emmodorrirem, emmodorrireu, emmodorriran

INDICATIU CONDICIONAL: emmodorriria, emmodorriries, emmodorriria, emmodorriríem, emmodorriríeu, emmodorririen

SUBJUNTIU PRESENT: emmodorreixi, emmodorreixis, emmodorreixi, emmodorrim, emmodorriu, emmodorreixin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmodorrís, emmodorrissis, emmodorrís, emmodorríssim, emmodorríssiu, emmodorrissin

IMPERATIU: emmodorreix, emmodorreixi, emmodorrim, emmodorriu, emmodorreixin

->emmolinar

■emmolinar

[de molí]

v tr i pron Marejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmolinar

GERUNDI: emmolinant

PARTICIPI: emmolinat, emmolinada, emmolinats, emmolinades

INDICATIU PRESENT: emmolino, emmolines, emmolina, emmolinem, emmolineu, emmolinen

INDICATIU IMPERFET: emmolinava, emmolinaves, emmolinava, emmolinàvem, emmolinàveu, emmolinaven

INDICATIU PASSAT: emmoliní, emmolinares, emmolinà, emmolinàrem, emmolinàreu, emmolinaren

INDICATIU FUTUR: emmolinaré, emmolinaràs, emmolinarà, emmolinarem, emmolinareu, emmolinaran

INDICATIU CONDICIONAL: emmolinaria, emmolinaries, emmolinaria, emmolinaríem, emmolinaríeu, emmolinarien

SUBJUNTIU PRESENT: emmolini, emmolinis, emmolini, emmolinem, emmolineu, emmolinin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmolinés, emmolinessis, emmolinés, emmolinéssim, emmolinéssiu, emmolinessin

IMPERATIU: emmolina, emmolini, emmolinem, emmolineu, emmolinin

->emmoquetador

■emmoquetador -a

m i f OFIC Persona que es dedica a emmoquetar.

->emmoquetar

■emmoquetar

v tr OFIC Col·locar moqueta (sobre el sòl o les parets d’una habitació).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmoquetar

GERUNDI: emmoquetant

PARTICIPI: emmoquetat, emmoquetada, emmoquetats, emmoquetades

INDICATIU PRESENT: emmoqueto, emmoquetes, emmoqueta, emmoquetem, emmoqueteu, emmoqueten

INDICATIU IMPERFET: emmoquetava, emmoquetaves, emmoquetava, emmoquetàvem, emmoquetàveu, emmoquetaven

INDICATIU PASSAT: emmoquetí, emmoquetares, emmoquetà, emmoquetàrem, emmoquetàreu, emmoquetaren

INDICATIU FUTUR: emmoquetaré, emmoquetaràs, emmoquetarà, emmoquetarem, emmoquetareu, emmoquetaran

INDICATIU CONDICIONAL: emmoquetaria, emmoquetaries, emmoquetaria, emmoquetaríem, emmoquetaríeu, emmoquetarien

SUBJUNTIU PRESENT: emmoqueti, emmoquetis, emmoqueti, emmoquetem, emmoqueteu, emmoquetin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmoquetés, emmoquetessis, emmoquetés, emmoquetéssim, emmoquetéssiu, emmoquetessin

IMPERATIU: emmoqueta, emmoqueti, emmoquetem, emmoqueteu, emmoquetin

->emmorcar

■emmorcar

[de morca]

v tr Untar amb morques.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmorcar

GERUNDI: emmorcant

PARTICIPI: emmorcat, emmorcada, emmorcats, emmorcades

INDICATIU PRESENT: emmorco, emmorques, emmorca, emmorquem, emmorqueu, emmorquen

INDICATIU IMPERFET: emmorcava, emmorcaves, emmorcava, emmorcàvem, emmorcàveu, emmorcaven

INDICATIU PASSAT: emmorquí, emmorcares, emmorcà, emmorcàrem, emmorcàreu, emmorcaren

INDICATIU FUTUR: emmorcaré, emmorcaràs, emmorcarà, emmorcarem, emmorcareu, emmorcaran

INDICATIU CONDICIONAL: emmorcaria, emmorcaries, emmorcaria, emmorcaríem, emmorcaríeu, emmorcarien

SUBJUNTIU PRESENT: emmorqui, emmorquis, emmorqui, emmorquem, emmorqueu, emmorquin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmorqués, emmorquessis, emmorqués, emmorquéssim, emmorquéssiu, emmorquessin

IMPERATIU: emmorca, emmorqui, emmorquem, emmorqueu, emmorquin

->emmordassament

■emmordassament

[de emmordassar]

m 1 Acció d’emmordassar;

2 l’efecte.

->emmordassar

■emmordassar

[de mordassa]

v tr Posar (a un animal o a una persona) mordassa 1.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmordassar

GERUNDI: emmordassant

PARTICIPI: emmordassat, emmordassada, emmordassats, emmordassades

INDICATIU PRESENT: emmordasso, emmordasses, emmordassa, emmordassem, emmordasseu, emmordassen

INDICATIU IMPERFET: emmordassava, emmordassaves, emmordassava, emmordassàvem, emmordassàveu, emmordassaven

INDICATIU PASSAT: emmordassí, emmordassares, emmordassà, emmordassàrem, emmordassàreu, emmordassaren

INDICATIU FUTUR: emmordassaré, emmordassaràs, emmordassarà, emmordassarem, emmordassareu, emmordassaran

INDICATIU CONDICIONAL: emmordassaria, emmordassaries, emmordassaria, emmordassaríem, emmordassaríeu, emmordassarien

SUBJUNTIU PRESENT: emmordassi, emmordassis, emmordassi, emmordassem, emmordasseu, emmordassin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmordassés, emmordassessis, emmordassés, emmordasséssim, emmordasséssiu, emmordassessin

IMPERATIU: emmordassa, emmordassi, emmordassem, emmordasseu, emmordassin

->emmordassat

emmordassat -ada

[de emmordassar]

adj HERÀLD Dit de l’animal que té un bastó entre les dents.

->emmorenidor

■emmorenidor -a

[de emmorenir]

adj i m Embrunidor.

->emmoreniment

■emmoreniment

[de emmorenir]

m Embruniment.

->emmorenir

■emmorenir

[de moreno; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v tr Embrunir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmorenir

GERUNDI: emmorenint

PARTICIPI: emmorenit, emmorenida, emmorenits, emmorenides

INDICATIU PRESENT: emmoreneixo, emmoreneixes, emmoreneix, emmorenim, emmoreniu, emmoreneixen

INDICATIU IMPERFET: emmorenia, emmorenies, emmorenia, emmoreníem, emmoreníeu, emmorenien

INDICATIU PASSAT: emmorení, emmorenires, emmorení, emmorenírem, emmoreníreu, emmoreniren

INDICATIU FUTUR: emmoreniré, emmoreniràs, emmorenirà, emmorenirem, emmorenireu, emmoreniran

INDICATIU CONDICIONAL: emmoreniria, emmoreniries, emmoreniria, emmoreniríem, emmoreniríeu, emmorenirien

SUBJUNTIU PRESENT: emmoreneixi, emmoreneixis, emmoreneixi, emmorenim, emmoreniu, emmoreneixin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmorenís, emmorenissis, emmorenís, emmoreníssim, emmoreníssiu, emmorenissin

IMPERATIU: emmoreneix, emmoreneixi, emmorenim, emmoreniu, emmoreneixin

->emmorrallar

■emmorrallar

[de morralles]

v tr Arrear amb les morralles una bèstia de càrrega.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmorrallar

GERUNDI: emmorrallant

PARTICIPI: emmorrallat, emmorrallada, emmorrallats, emmorrallades

INDICATIU PRESENT: emmorrallo, emmorralles, emmorralla, emmorrallem, emmorralleu, emmorrallen

INDICATIU IMPERFET: emmorrallava, emmorrallaves, emmorrallava, emmorrallàvem, emmorrallàveu, emmorrallaven

INDICATIU PASSAT: emmorrallí, emmorrallares, emmorrallà, emmorrallàrem, emmorrallàreu, emmorrallaren

INDICATIU FUTUR: emmorrallaré, emmorrallaràs, emmorrallarà, emmorrallarem, emmorrallareu, emmorrallaran

INDICATIU CONDICIONAL: emmorrallaria, emmorrallaries, emmorrallaria, emmorrallaríem, emmorrallaríeu, emmorrallarien

SUBJUNTIU PRESENT: emmorralli, emmorrallis, emmorralli, emmorrallem, emmorralleu, emmorrallin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmorrallés, emmorrallessis, emmorrallés, emmorralléssim, emmorralléssiu, emmorrallessin

IMPERATIU: emmorralla, emmorralli, emmorrallem, emmorralleu, emmorrallin

->emmorronar-se

■emmorronar-se

[de morro; 1a FONT: s. XX, V. Català]

v pron Emmurriar-se, enfellonir-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmorronar

GERUNDI: emmorronant

PARTICIPI: emmorronat, emmorronada, emmorronats, emmorronades

INDICATIU PRESENT: emmorrono, emmorrones, emmorrona, emmorronem, emmorroneu, emmorronen

INDICATIU IMPERFET: emmorronava, emmorronaves, emmorronava, emmorronàvem, emmorronàveu, emmorronaven

INDICATIU PASSAT: emmorroní, emmorronares, emmorronà, emmorronàrem, emmorronàreu, emmorronaren

INDICATIU FUTUR: emmorronaré, emmorronaràs, emmorronarà, emmorronarem, emmorronareu, emmorronaran

INDICATIU CONDICIONAL: emmorronaria, emmorronaries, emmorronaria, emmorronaríem, emmorronaríeu, emmorronarien

SUBJUNTIU PRESENT: emmorroni, emmorronis, emmorroni, emmorronem, emmorroneu, emmorronin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmorronés, emmorronessis, emmorronés, emmorronéssim, emmorronéssiu, emmorronessin

IMPERATIU: emmorrona, emmorroni, emmorronem, emmorroneu, emmorronin

->emmorterar

■emmorterar

[de morter]

v tr Posar morter (a les pedres, als maons, etc., d’una construcció).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmorterar

GERUNDI: emmorterant

PARTICIPI: emmorterat, emmorterada, emmorterats, emmorterades

INDICATIU PRESENT: emmortero, emmorteres, emmortera, emmorterem, emmortereu, emmorteren

INDICATIU IMPERFET: emmorterava, emmorteraves, emmorterava, emmorteràvem, emmorteràveu, emmorteraven

INDICATIU PASSAT: emmorterí, emmorterares, emmorterà, emmorteràrem, emmorteràreu, emmorteraren

INDICATIU FUTUR: emmorteraré, emmorteraràs, emmorterarà, emmorterarem, emmorterareu, emmorteraran

INDICATIU CONDICIONAL: emmorteraria, emmorteraries, emmorteraria, emmorteraríem, emmorteraríeu, emmorterarien

SUBJUNTIU PRESENT: emmorteri, emmorteris, emmorteri, emmorterem, emmortereu, emmorterin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmorterés, emmorteressis, emmorterés, emmorteréssim, emmorteréssiu, emmorteressin

IMPERATIU: emmortera, emmorteri, emmorterem, emmortereu, emmorterin

->emmotlable

emmotlable

adj TECNOL Emmotllable.

->emmotlador

emmotlador -a

adj i m i f TECNOL Emmotllador.

->emmotlament

emmotlament

m Emmotllament.

->emmotlar

emmotlar

v tr i pron Emmotllar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmotlar

GERUNDI: emmotlant

PARTICIPI: emmotlat, emmotlada, emmotlats, emmotlades

INDICATIU PRESENT: emmotlo, emmotles, emmotla, emmotlem, emmotleu, emmotlen

INDICATIU IMPERFET: emmotlava, emmotlaves, emmotlava, emmotlàvem, emmotlàveu, emmotlaven

INDICATIU PASSAT: emmotlí, emmotlares, emmotlà, emmotlàrem, emmotlàreu, emmotlaren

INDICATIU FUTUR: emmotlaré, emmotlaràs, emmotlarà, emmotlarem, emmotlareu, emmotlaran

INDICATIU CONDICIONAL: emmotlaria, emmotlaries, emmotlaria, emmotlaríem, emmotlaríeu, emmotlarien

SUBJUNTIU PRESENT: emmotli, emmotlis, emmotli, emmotlem, emmotleu, emmotlin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmotlés, emmotlessis, emmotlés, emmotléssim, emmotléssiu, emmotlessin

IMPERATIU: emmotla, emmotli, emmotlem, emmotleu, emmotlin

->emmotlat

emmotlat

m TECNOL Emmotllat.

->emmotlatge

emmotlatge

m TECNOL Emmotllatge.

->emmotllable

■emmotllable

[de emmotllar]

adj TECNOL Que pot ésser emmotllat.

->emmotllador

■emmotllador -a

[de emmotllar]

adj i m i f TECNOL Que emmotlla.

->emmotllament

■emmotllament

[de emmotllar]

m 1 1 Acció d’emmotllar o d’emmotllar-se;

2 l’efecte.

2 TECNOL Operació de donar la forma desitjada a una matèria per mitjà d’un motlle.

->emmotllar

■emmotllar

[de motlle]

v 1 tr TECNOL Donar forma a una substància per mitjà d’un motlle.

2 pron fig Conformar-se exactament, ajustar la conducta a una pauta determinada. Cal emmotllar-se a les circumstàncies.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmotllar

GERUNDI: emmotllant

PARTICIPI: emmotllat, emmotllada, emmotllats, emmotllades

INDICATIU PRESENT: emmotllo, emmotlles, emmotlla, emmotllem, emmotlleu, emmotllen

INDICATIU IMPERFET: emmotllava, emmotllaves, emmotllava, emmotllàvem, emmotllàveu, emmotllaven

INDICATIU PASSAT: emmotllí, emmotllares, emmotllà, emmotllàrem, emmotllàreu, emmotllaren

INDICATIU FUTUR: emmotllaré, emmotllaràs, emmotllarà, emmotllarem, emmotllareu, emmotllaran

INDICATIU CONDICIONAL: emmotllaria, emmotllaries, emmotllaria, emmotllaríem, emmotllaríeu, emmotllarien

SUBJUNTIU PRESENT: emmotlli, emmotllis, emmotlli, emmotllem, emmotlleu, emmotllin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmotllés, emmotllessis, emmotllés, emmotlléssim, emmotlléssiu, emmotllessin

IMPERATIU: emmotlla, emmotlli, emmotllem, emmotlleu, emmotllin

->emmotllat

■emmotllat

[de emmotllar]

m TECNOL emmotllament 2.

->emmotllatge

■emmotllatge

[de emmotllar]

m TECNOL Operació d’emmotllar; emmotllament 2.

->emmotllurar

■emmotllurar

[de motllura]

v tr FUST Efectuar el guarniment amb motllures d’un plafó, una paret o un moble.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmotllurar

GERUNDI: emmotllurant

PARTICIPI: emmotllurat, emmotllurada, emmotllurats, emmotllurades

INDICATIU PRESENT: emmotlluro, emmotllures, emmotllura, emmotllurem, emmotllureu, emmotlluren

INDICATIU IMPERFET: emmotllurava, emmotlluraves, emmotllurava, emmotlluràvem, emmotlluràveu, emmotlluraven

INDICATIU PASSAT: emmotllurí, emmotllurares, emmotllurà, emmotlluràrem, emmotlluràreu, emmotlluraren

INDICATIU FUTUR: emmotlluraré, emmotlluraràs, emmotllurarà, emmotllurarem, emmotllurareu, emmotlluraran

INDICATIU CONDICIONAL: emmotlluraria, emmotlluraries, emmotlluraria, emmotlluraríem, emmotlluraríeu, emmotllurarien

SUBJUNTIU PRESENT: emmotlluri, emmotlluris, emmotlluri, emmotllurem, emmotllureu, emmotllurin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmotllurés, emmotlluressis, emmotllurés, emmotlluréssim, emmotlluréssiu, emmotlluressin

IMPERATIU: emmotllura, emmotlluri, emmotllurem, emmotllureu, emmotllurin

->emmotlurar

emmotlurar

v tr FUST Emmotllurar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmotlurar

GERUNDI: emmotlurant

PARTICIPI: emmotlurat, emmotlurada, emmotlurats, emmotlurades

INDICATIU PRESENT: emmotluro, emmotlures, emmotlura, emmotlurem, emmotlureu, emmotluren

INDICATIU IMPERFET: emmotlurava, emmotluraves, emmotlurava, emmotluràvem, emmotluràveu, emmotluraven

INDICATIU PASSAT: emmotlurí, emmotlurares, emmotlurà, emmotluràrem, emmotluràreu, emmotluraren

INDICATIU FUTUR: emmotluraré, emmotluraràs, emmotlurarà, emmotlurarem, emmotlurareu, emmotluraran

INDICATIU CONDICIONAL: emmotluraria, emmotluraries, emmotluraria, emmotluraríem, emmotluraríeu, emmotlurarien

SUBJUNTIU PRESENT: emmotluri, emmotluris, emmotluri, emmotlurem, emmotlureu, emmotlurin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmotlurés, emmotluressis, emmotlurés, emmotluréssim, emmotluréssiu, emmotluressin

IMPERATIU: emmotlura, emmotluri, emmotlurem, emmotlureu, emmotlurin

->emmudiment

■emmudiment

[de emmudir]

m Acció d’emmudir o d’emmudir-se.

->emmudir

■emmudir

[de mut; 1a FONT: c. 1900, Maragall]

v 1 intr 1 PAT Esdevenir mut, perdre la paraula.

2 Esdevenir com mut, restar sense dir un mot.

2 FON 1 tr Elidir un fonema.

2 pron La “a" de l’article “la" s’emmudeix davant certes vocals.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmudir

GERUNDI: emmudint

PARTICIPI: emmudit, emmudida, emmudits, emmudides

INDICATIU PRESENT: emmudeixo, emmudeixes, emmudeix, emmudim, emmudiu, emmudeixen

INDICATIU IMPERFET: emmudia, emmudies, emmudia, emmudíem, emmudíeu, emmudien

INDICATIU PASSAT: emmudí, emmudires, emmudí, emmudírem, emmudíreu, emmudiren

INDICATIU FUTUR: emmudiré, emmudiràs, emmudirà, emmudirem, emmudireu, emmudiran

INDICATIU CONDICIONAL: emmudiria, emmudiries, emmudiria, emmudiríem, emmudiríeu, emmudirien

SUBJUNTIU PRESENT: emmudeixi, emmudeixis, emmudeixi, emmudim, emmudiu, emmudeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmudís, emmudissis, emmudís, emmudíssim, emmudíssiu, emmudissin

IMPERATIU: emmudeix, emmudeixi, emmudim, emmudiu, emmudeixin

->emmurallament

■emmurallament

[de emmurallar]

m 1 Acció d’emmurallar;

2 l’efecte.

->emmurallar

■emmurallar

[de muralla; 1a FONT: s. XX, V. Català]

v tr Encerclar amb muralla una ciutat, una fortalesa, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmurallar

GERUNDI: emmurallant

PARTICIPI: emmurallat, emmurallada, emmurallats, emmurallades

INDICATIU PRESENT: emmurallo, emmuralles, emmuralla, emmurallem, emmuralleu, emmurallen

INDICATIU IMPERFET: emmurallava, emmurallaves, emmurallava, emmurallàvem, emmurallàveu, emmurallaven

INDICATIU PASSAT: emmurallí, emmurallares, emmurallà, emmurallàrem, emmurallàreu, emmurallaren

INDICATIU FUTUR: emmurallaré, emmurallaràs, emmurallarà, emmurallarem, emmurallareu, emmurallaran

INDICATIU CONDICIONAL: emmurallaria, emmurallaries, emmurallaria, emmurallaríem, emmurallaríeu, emmurallarien

SUBJUNTIU PRESENT: emmuralli, emmurallis, emmuralli, emmurallem, emmuralleu, emmurallin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmurallés, emmurallessis, emmurallés, emmuralléssim, emmuralléssiu, emmurallessin

IMPERATIU: emmuralla, emmuralli, emmurallem, emmuralleu, emmurallin

->emmurriament

■emmurriament

Part. sil.: em_mur_ri_a_ment

[de emmurriar-se]

m Estat del qui està emmurriat.

->emmurriar-se

■emmurriar-se

Part. sil.: em_mur_ri_ar-se

[de murri]

v pron Enutjar-se ostensivament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmurriar

GERUNDI: emmurriant

PARTICIPI: emmurriat, emmurriada, emmurriats, emmurriades

INDICATIU PRESENT: emmurrio, emmurries, emmurria, emmurriem, emmurrieu, emmurrien

INDICATIU IMPERFET: emmurriava, emmurriaves, emmurriava, emmurriàvem, emmurriàveu, emmurriaven

INDICATIU PASSAT: emmurrií, emmurriares, emmurrià, emmurriàrem, emmurriàreu, emmurriaren

INDICATIU FUTUR: emmurriaré, emmurriaràs, emmurriarà, emmurriarem, emmurriareu, emmurriaran

INDICATIU CONDICIONAL: emmurriaria, emmurriaries, emmurriaria, emmurriaríem, emmurriaríeu, emmurriarien

SUBJUNTIU PRESENT: emmurriï, emmurriïs, emmurriï, emmurriem, emmurrieu, emmurriïn

SUBJUNTIU IMPERFET: emmurriés, emmurriessis, emmurriés, emmurriéssim, emmurriéssiu, emmurriessin

IMPERATIU: emmurria, emmurriï, emmurriem, emmurrieu, emmurriïn

->emmusteïment

■emmusteïment

Part. sil.: em_mus_te_ï_ment

[de emmusteir]

m 1 Acció d’emmusteir o d’emmusteir-se;

2 l’efecte.

->emmusteir

■emmusteir

Part. sil.: em_mus_te_ir

[de musteir; 1a FONT: 1696, DLac.]

v tr i pron Marcir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmusteir

GERUNDI: emmusteint

PARTICIPI: emmusteït, emmusteïda, emmusteïts, emmusteïdes

INDICATIU PRESENT: emmusteeixo, emmusteeixes, emmusteeix, emmusteïm, emmusteïu, emmusteeixen

INDICATIU IMPERFET: emmusteïa, emmusteïes, emmusteïa, emmusteíem, emmusteíeu, emmusteïen

INDICATIU PASSAT: emmusteí, emmusteïres, emmusteí, emmusteírem, emmusteíreu, emmusteïren

INDICATIU FUTUR: emmusteiré, emmusteiràs, emmusteirà, emmusteirem, emmusteireu, emmusteiran

INDICATIU CONDICIONAL: emmusteiria, emmusteiries, emmusteiria, emmusteiríem, emmusteiríeu, emmusteirien

SUBJUNTIU PRESENT: emmusteeixi, emmusteeixis, emmusteeixi, emmusteïm, emmusteïu, emmusteeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmusteís, emmusteïssis, emmusteís, emmusteíssim, emmusteíssiu, emmusteïssin

IMPERATIU: emmusteeix, emmusteeixi, emmusteïm, emmusteïu, emmusteeixin

->emmustigar

■emmustigar

[de mustigar]

v tr i pron Marcir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emmustigar

GERUNDI: emmustigant

PARTICIPI: emmustigat, emmustigada, emmustigats, emmustigades

INDICATIU PRESENT: emmustigo, emmustigues, emmustiga, emmustiguem, emmustigueu, emmustiguen

INDICATIU IMPERFET: emmustigava, emmustigaves, emmustigava, emmustigàvem, emmustigàveu, emmustigaven

INDICATIU PASSAT: emmustiguí, emmustigares, emmustigà, emmustigàrem, emmustigàreu, emmustigaren

INDICATIU FUTUR: emmustigaré, emmustigaràs, emmustigarà, emmustigarem, emmustigareu, emmustigaran

INDICATIU CONDICIONAL: emmustigaria, emmustigaries, emmustigaria, emmustigaríem, emmustigaríeu, emmustigarien

SUBJUNTIU PRESENT: emmustigui, emmustiguis, emmustigui, emmustiguem, emmustigueu, emmustiguin

SUBJUNTIU IMPERFET: emmustigués, emmustiguessis, emmustigués, emmustiguéssim, emmustiguéssiu, emmustiguessin

IMPERATIU: emmustiga, emmustigui, emmustiguem, emmustigueu, emmustiguin

->emoció

■emoció

Part. sil.: e_mo_ci_ó

Hom.: amoció

Cp. emotivitat

[del fr. émotion, der. de émouvoir ‘commoure’ (ll. vg. *exmŏvēre, cl. ēmŏvēre ‘posar en moviment’) sobre la base del b. ll. emotio, -ōnis, íd.; 1a FONT: c. 1800]

f PSIC Estat d’ànim que oscil·la entre el plaer i el desplaer i reacció relativa a l’objecte que la provoca, que pot oscil·lar entre l’atracció i la fugida.

->emocional

■emocional

Part. sil.: e_mo_ci_o_nal

[de emoció]

adj Relatiu o pertanyent a l’emoció o a l’emotivitat.

->emocionant

■emocionant

Part. sil.: e_mo_ci_o_nant

[de emocionar]

adj Que emociona. Una escena emocionant.

->emocionar

■emocionar

Part. sil.: e_mo_ci_o_nar

[de emoció]

v 1 tr Causar emoció.

2 pron Ésser colpit d’emoció.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emocionar

GERUNDI: emocionant

PARTICIPI: emocionat, emocionada, emocionats, emocionades

INDICATIU PRESENT: emociono, emociones, emociona, emocionem, emocioneu, emocionen

INDICATIU IMPERFET: emocionava, emocionaves, emocionava, emocionàvem, emocionàveu, emocionaven

INDICATIU PASSAT: emocioní, emocionares, emocionà, emocionàrem, emocionàreu, emocionaren

INDICATIU FUTUR: emocionaré, emocionaràs, emocionarà, emocionarem, emocionareu, emocionaran

INDICATIU CONDICIONAL: emocionaria, emocionaries, emocionaria, emocionaríem, emocionaríeu, emocionarien

SUBJUNTIU PRESENT: emocioni, emocionis, emocioni, emocionem, emocioneu, emocionin

SUBJUNTIU IMPERFET: emocionés, emocionessis, emocionés, emocionéssim, emocionéssiu, emocionessin

IMPERATIU: emociona, emocioni, emocionem, emocioneu, emocionin

->emol·lient

■emol·lient

Part. sil.: e_mol_li_ent

[del ll. emolliens, -ntis, participi pres. de emollīre ‘ablanir, estovar’, de la mateixa arrel indoeuropea del ll. mussŭla i el germ. mos (v. muscícola)]

adj i m FARM Dit de la substància que té la propietat d’ablanir i relaxar les parts inflamades.

->emolument

■emolument

[del ll. emolumentum, íd., der. del ll. emolĕre ‘moldre del tot’, pròpiament ‘el que guanya el moliner’; 1a FONT: 1373]

[generalment en pl] m Retribució periòdica d’un funcionari, d’un empleat, etc.

->emoticona

■emoticona

f INFORM Símbol gràfic que representa un rostre humà amb diverses expressions i que hom utilitza en els missatges de correu electrònic i en els xats per a transmetre estats d’ànim.

->emotiu

■emotiu -iva

Part. sil.: e_mo_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. emotus, -a, -um, participi de ēmŏvēre ‘remoure, desplaçar’]

adj 1 Relatiu o pertanyent a l’emoció o a l’emotivitat.

2 Que implica emoció, que emociona o s’emociona.

->emotivisme

■emotivisme

m FILOS Teoria segons la qual hom no pot considerar pròpiament com a proposicions les expressions de tipus ètic o valoratiu, per tal com únicament revelen els estats d’ànim de qui les profereix i no són verificables.

->emotivitat

■emotivitat

Cp. emoció

[de emotiu]

f 1 1 Capacitat emocional.

2 Condició d’emotiu.

2 PSIC Propietat de resposta a un estímul (físic o psíquic) manifestada mitjançant alteracions orgàniques (espasmes, tremolors, alteracions respiratòries i cardíaques, reaccions endocrines, etc.) que acompanyen les emocions.

->empacador

empacador -a

[de empacar]

1 adj i m i f Que empaca, especialment cotó o altres matèries tèxtils.

2 m Dispositiu per a realitzar l’operació d’empacar.

3 f Màquina de fer paques.

->empacament

empacament

[de empacar]

m MANUT Operació d’empacar.

->empacar

■empacar

[de paca^2]

v tr MANUT Disposar una cosa formant una paca o paques.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empacar

GERUNDI: empacant

PARTICIPI: empacat, empacada, empacats, empacades

INDICATIU PRESENT: empaco, empaques, empaca, empaquem, empaqueu, empaquen

INDICATIU IMPERFET: empacava, empacaves, empacava, empacàvem, empacàveu, empacaven

INDICATIU PASSAT: empaquí, empacares, empacà, empacàrem, empacàreu, empacaren

INDICATIU FUTUR: empacaré, empacaràs, empacarà, empacarem, empacareu, empacaran

INDICATIU CONDICIONAL: empacaria, empacaries, empacaria, empacaríem, empacaríeu, empacarien

SUBJUNTIU PRESENT: empaqui, empaquis, empaqui, empaquem, empaqueu, empaquin

SUBJUNTIU IMPERFET: empaqués, empaquessis, empaqués, empaquéssim, empaquéssiu, empaquessin

IMPERATIU: empaca, empaqui, empaquem, empaqueu, empaquin

->empacat

■empacat

[de empacar]

m MANUT Empacament.

->empadronament

■empadronament

[de empadronar]

m DEMOG 1 Acció d’empadronar o d’empadronar-se;

2 l’efecte.

->empadronar

■empadronar

[de padró]

v DEMOG 1 tr Inscriure una persona en el padró.

2 pron Han anat al poble a empadronar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empadronar

GERUNDI: empadronant

PARTICIPI: empadronat, empadronada, empadronats, empadronades

INDICATIU PRESENT: empadrono, empadrones, empadrona, empadronem, empadroneu, empadronen

INDICATIU IMPERFET: empadronava, empadronaves, empadronava, empadronàvem, empadronàveu, empadronaven

INDICATIU PASSAT: empadroní, empadronares, empadronà, empadronàrem, empadronàreu, empadronaren

INDICATIU FUTUR: empadronaré, empadronaràs, empadronarà, empadronarem, empadronareu, empadronaran

INDICATIU CONDICIONAL: empadronaria, empadronaries, empadronaria, empadronaríem, empadronaríeu, empadronarien

SUBJUNTIU PRESENT: empadroni, empadronis, empadroni, empadronem, empadroneu, empadronin

SUBJUNTIU IMPERFET: empadronés, empadronessis, empadronés, empadronéssim, empadronéssiu, empadronessin

IMPERATIU: empadrona, empadroni, empadronem, empadroneu, empadronin

->empagesir

■empagesir

[de pagès]

v tr Fer semblar un pagès, donar un aire de pagès.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empagesir

GERUNDI: empagesint

PARTICIPI: empagesit, empagesida, empagesits, empagesides

INDICATIU PRESENT: empageseixo, empageseixes, empageseix, empagesim, empagesiu, empageseixen

INDICATIU IMPERFET: empagesia, empagesies, empagesia, empagesíem, empagesíeu, empagesien

INDICATIU PASSAT: empagesí, empagesires, empagesí, empagesírem, empagesíreu, empagesiren

INDICATIU FUTUR: empagesiré, empagesiràs, empagesirà, empagesirem, empagesireu, empagesiran

INDICATIU CONDICIONAL: empagesiria, empagesiries, empagesiria, empagesiríem, empagesiríeu, empagesirien

SUBJUNTIU PRESENT: empageseixi, empageseixis, empageseixi, empagesim, empagesiu, empageseixin

SUBJUNTIU IMPERFET: empagesís, empagesissis, empagesís, empagesíssim, empagesíssiu, empagesissin

IMPERATIU: empageseix, empageseixi, empagesim, empagesiu, empageseixin

->empait

■empait

Part. sil.: em_pait

[de empaitar; 1a FONT: 1372]

m Acció d’empaitar.

->empaitada

■empaitada

Part. sil.: em_pai_ta_da

[de empaitar; 1a FONT: 1899]

f Empait.

->empaitar

■empaitar

Part. sil.: em_pai_tar

[probablement del ll. vg. impactare, format sobre impactum, participi de impingĕre ‘empènyer’, o potser alteració de empatxar; 1a FONT: s. XIII, Vides]

v tr 1 Encalçar, perseguir. El gat està tan gras, que ja no vol empaitar les rates!

2 fig Anar darrere algú per aconseguir-ne alguna cosa. M’empaita nit i dia, i al capdavall em farà dir-li que sí!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empaitar

GERUNDI: empaitant

PARTICIPI: empaitat, empaitada, empaitats, empaitades

INDICATIU PRESENT: empaito, empaites, empaita, empaitem, empaiteu, empaiten

INDICATIU IMPERFET: empaitava, empaitaves, empaitava, empaitàvem, empaitàveu, empaitaven

INDICATIU PASSAT: empaití, empaitares, empaità, empaitàrem, empaitàreu, empaitaren

INDICATIU FUTUR: empaitaré, empaitaràs, empaitarà, empaitarem, empaitareu, empaitaran

INDICATIU CONDICIONAL: empaitaria, empaitaries, empaitaria, empaitaríem, empaitaríeu, empaitarien

SUBJUNTIU PRESENT: empaiti, empaitis, empaiti, empaitem, empaiteu, empaitin

SUBJUNTIU IMPERFET: empaités, empaitessis, empaités, empaitéssim, empaitéssiu, empaitessin

IMPERATIU: empaita, empaiti, empaitem, empaiteu, empaitin

->empalament

■empalament

[de empalar^1]

m 1 1 Acció d’empalar^1;

2 l’efecte.

2 HERÀLD Ordenament o composició en pal de dues o més armories senceres en un sol escut.

3 HIST Suplici que hom aplicava als condemnats a mort consistent a enastar-los.

->empalar^1

■empalar^1

[de pal]

v tr 1 Enastar (algú) en un pal.

2 HERÀLD Ordenar (dos o més escuts) mitjançant l’empalament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empalar

GERUNDI: empalant

PARTICIPI: empalat, empalada, empalats, empalades

INDICATIU PRESENT: empalo, empales, empala, empalem, empaleu, empalen

INDICATIU IMPERFET: empalava, empalaves, empalava, empalàvem, empalàveu, empalaven

INDICATIU PASSAT: empalí, empalares, empalà, empalàrem, empalàreu, empalaren

INDICATIU FUTUR: empalaré, empalaràs, empalarà, empalarem, empalareu, empalaran

INDICATIU CONDICIONAL: empalaria, empalaries, empalaria, empalaríem, empalaríeu, empalarien

SUBJUNTIU PRESENT: empali, empalis, empali, empalem, empaleu, empalin

SUBJUNTIU IMPERFET: empalés, empalessis, empalés, empaléssim, empaléssiu, empalessin

IMPERATIU: empala, empali, empalem, empaleu, empalin

->empalar^2

■empalar^2

[de pala]

v tr 1 Agafar amb la pala.

2 ESPORT En els jocs de frontó i pilota basca, picar amb la pala la pilota per llançar-la de nou contra la paret.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empalar

GERUNDI: empalant

PARTICIPI: empalat, empalada, empalats, empalades

INDICATIU PRESENT: empalo, empales, empala, empalem, empaleu, empalen

INDICATIU IMPERFET: empalava, empalaves, empalava, empalàvem, empalàveu, empalaven

INDICATIU PASSAT: empalí, empalares, empalà, empalàrem, empalàreu, empalaren

INDICATIU FUTUR: empalaré, empalaràs, empalarà, empalarem, empalareu, empalaran

INDICATIU CONDICIONAL: empalaria, empalaries, empalaria, empalaríem, empalaríeu, empalarien

SUBJUNTIU PRESENT: empali, empalis, empali, empalem, empaleu, empalin

SUBJUNTIU IMPERFET: empalés, empalessis, empalés, empaléssim, empaléssiu, empalessin

IMPERATIU: empala, empali, empalem, empaleu, empalin

->empall

■empall

[de palla; 1a FONT: 1412]

m AGR Palla llarga, no batuda, que resta després de segar-li les espigues.

->empallar

■empallar

Hom.: empellar

[de palla]

v tr 1 Cobrir amb palla.

2 Posar un revestiment, un embolcall, de palla.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empallar

GERUNDI: empallant

PARTICIPI: empallat, empallada, empallats, empallades

INDICATIU PRESENT: empallo, empalles, empalla, empallem, empalleu, empallen

INDICATIU IMPERFET: empallava, empallaves, empallava, empallàvem, empallàveu, empallaven

INDICATIU PASSAT: empallí, empallares, empallà, empallàrem, empallàreu, empallaren

INDICATIU FUTUR: empallaré, empallaràs, empallarà, empallarem, empallareu, empallaran

INDICATIU CONDICIONAL: empallaria, empallaries, empallaria, empallaríem, empallaríeu, empallarien

SUBJUNTIU PRESENT: empalli, empallis, empalli, empallem, empalleu, empallin

SUBJUNTIU IMPERFET: empallés, empallessis, empallés, empalléssim, empalléssiu, empallessin

IMPERATIU: empalla, empalli, empallem, empalleu, empallin

->empallegament

■empallegament

[de empallegar]

m 1 1 Acció d’empallegar;

2 l’efecte.

2 Cosa que empallega. No es podia treure de sobre tants empallegaments.

->empallegar

■empallegar

[d’origen incert, potser der. regressiu de desempallegar-se]

v tr Posar traves, obstacles, a algú.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empallegar

GERUNDI: empallegant

PARTICIPI: empallegat, empallegada, empallegats, empallegades

INDICATIU PRESENT: empallego, empallegues, empallega, empalleguem, empallegueu, empalleguen

INDICATIU IMPERFET: empallegava, empallegaves, empallegava, empallegàvem, empallegàveu, empallegaven

INDICATIU PASSAT: empalleguí, empallegares, empallegà, empallegàrem, empallegàreu, empallegaren

INDICATIU FUTUR: empallegaré, empallegaràs, empallegarà, empallegarem, empallegareu, empallegaran

INDICATIU CONDICIONAL: empallegaria, empallegaries, empallegaria, empallegaríem, empallegaríeu, empallegarien

SUBJUNTIU PRESENT: empallegui, empalleguis, empallegui, empalleguem, empallegueu, empalleguin

SUBJUNTIU IMPERFET: empallegués, empalleguessis, empallegués, empalleguéssim, empalleguéssiu, empalleguessin

IMPERATIU: empallega, empallegui, empalleguem, empallegueu, empalleguin

->empallegós

■empallegós -osa

[de empallegar]

adj Que empallega.

->empallerar

■empallerar

[de paller]

v tr Disposar la palla segada formant paller.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empallerar

GERUNDI: empallerant

PARTICIPI: empallerat, empallerada, empallerats, empallerades

INDICATIU PRESENT: empallero, empalleres, empallera, empallerem, empallereu, empalleren

INDICATIU IMPERFET: empallerava, empalleraves, empallerava, empalleràvem, empalleràveu, empalleraven

INDICATIU PASSAT: empallerí, empallerares, empallerà, empalleràrem, empalleràreu, empalleraren

INDICATIU FUTUR: empalleraré, empalleraràs, empallerarà, empallerarem, empallerareu, empalleraran

INDICATIU CONDICIONAL: empalleraria, empalleraries, empalleraria, empalleraríem, empalleraríeu, empallerarien

SUBJUNTIU PRESENT: empalleri, empalleris, empalleri, empallerem, empallereu, empallerin

SUBJUNTIU IMPERFET: empallerés, empalleressis, empallerés, empalleréssim, empalleréssiu, empalleressin

IMPERATIU: empallera, empalleri, empallerem, empallereu, empallerin

->empal·liada

■empal·liada

Part. sil.: em_pal_li_a_da

[de empal·liar; 1a FONT: 1553]

f Conjunt de domassos, teles, etc., amb què s’empal·lia un edifici, un carrer, etc.

->empal·liar

■empal·liar

Part. sil.: em_pal_li_ar

[de pal·li; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr Guarnir amb domassos, tapissos, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empal·liar

GERUNDI: empal·liant

PARTICIPI: empal·liat, empal·liada, empal·liats, empal·liades

INDICATIU PRESENT: empal·lio, empal·lies, empal·lia, empal·liem, empal·lieu, empal·lien

INDICATIU IMPERFET: empal·liava, empal·liaves, empal·liava, empal·liàvem, empal·liàveu, empal·liaven

INDICATIU PASSAT: empal·lií, empal·liares, empal·lià, empal·liàrem, empal·liàreu, empal·liaren

INDICATIU FUTUR: empal·liaré, empal·liaràs, empal·liarà, empal·liarem, empal·liareu, empal·liaran

INDICATIU CONDICIONAL: empal·liaria, empal·liaries, empal·liaria, empal·liaríem, empal·liaríeu, empal·liarien

SUBJUNTIU PRESENT: empal·liï, empal·liïs, empal·liï, empal·liem, empal·lieu, empal·liïn

SUBJUNTIU IMPERFET: empal·liés, empal·liessis, empal·liés, empal·liéssim, empal·liéssiu, empal·liessin

IMPERATIU: empal·lia, empal·liï, empal·liem, empal·lieu, empal·liïn

->empal·lidir

■empal·lidir

[de pàl·lid]

v 1 intr Esdevenir pàl·lid. Va empal·lidir de terror.

2 pron Cada dia s’empal·lideix més: deu estar malalt!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empal·lidir

GERUNDI: empal·lidint

PARTICIPI: empal·lidit, empal·lidida, empal·lidits, empal·lidides

INDICATIU PRESENT: empal·lideixo, empal·lideixes, empal·lideix, empal·lidim, empal·lidiu, empal·lideixen

INDICATIU IMPERFET: empal·lidia, empal·lidies, empal·lidia, empal·lidíem, empal·lidíeu, empal·lidien

INDICATIU PASSAT: empal·lidí, empal·lidires, empal·lidí, empal·lidírem, empal·lidíreu, empal·lidiren

INDICATIU FUTUR: empal·lidiré, empal·lidiràs, empal·lidirà, empal·lidirem, empal·lidireu, empal·lidiran

INDICATIU CONDICIONAL: empal·lidiria, empal·lidiries, empal·lidiria, empal·lidiríem, empal·lidiríeu, empal·lidirien

SUBJUNTIU PRESENT: empal·lideixi, empal·lideixis, empal·lideixi, empal·lidim, empal·lidiu, empal·lideixin

SUBJUNTIU IMPERFET: empal·lidís, empal·lidissis, empal·lidís, empal·lidíssim, empal·lidíssiu, empal·lidissin

IMPERATIU: empal·lideix, empal·lideixi, empal·lidim, empal·lidiu, empal·lideixin

->empallissador

■empallissador

[de empallissar]

m Obertura per on hom fica la palla a la pallissa.

->empallissar

■empallissar

[de pallissa^1]

v tr Ficar la palla a la pallissa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empallissar

GERUNDI: empallissant

PARTICIPI: empallissat, empallissada, empallissats, empallissades

INDICATIU PRESENT: empallisso, empallisses, empallissa, empallissem, empallisseu, empallissen

INDICATIU IMPERFET: empallissava, empallissaves, empallissava, empallissàvem, empallissàveu, empallissaven

INDICATIU PASSAT: empallissí, empallissares, empallissà, empallissàrem, empallissàreu, empallissaren

INDICATIU FUTUR: empallissaré, empallissaràs, empallissarà, empallissarem, empallissareu, empallissaran

INDICATIU CONDICIONAL: empallissaria, empallissaries, empallissaria, empallissaríem, empallissaríeu, empallissarien

SUBJUNTIU PRESENT: empallissi, empallissis, empallissi, empallissem, empallisseu, empallissin

SUBJUNTIU IMPERFET: empallissés, empallissessis, empallissés, empallisséssim, empallisséssiu, empallissessin

IMPERATIU: empallissa, empallissi, empallissem, empallisseu, empallissin

->empalmadora

■empalmadora

[de empalmar]

f CIN Aparell emprat per a enganxar fragments de pel·lícules entre ells.

->empalmament

■empalmament

[de empalmar]

m 1 1 Acció d’empalmar;

2 l’efecte.

2 BIOL MOL Procés d’eliminació dels introns durant el procés de maduració de l’ARN.

->empalmar

■empalmar

[deriv., per contracció, de empalomar]

v tr 1 1 Unir pels extrems fustes, cordes, etc.

2 CIN Enganxar dues pel·lícules o dues imatges entre elles.

3 ELECTROT Unir dos o més cables a fi d’establir la connexió elèctrica entre ells.

2 fig Empalmar un refredat amb un altre.

3 GRÀF Folrar (els cartons de les tapes d’un llibre) per tal de donar-los més consistència.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empalmar

GERUNDI: empalmant

PARTICIPI: empalmat, empalmada, empalmats, empalmades

INDICATIU PRESENT: empalmo, empalmes, empalma, empalmem, empalmeu, empalmen

INDICATIU IMPERFET: empalmava, empalmaves, empalmava, empalmàvem, empalmàveu, empalmaven

INDICATIU PASSAT: empalmí, empalmares, empalmà, empalmàrem, empalmàreu, empalmaren

INDICATIU FUTUR: empalmaré, empalmaràs, empalmarà, empalmarem, empalmareu, empalmaran

INDICATIU CONDICIONAL: empalmaria, empalmaries, empalmaria, empalmaríem, empalmaríeu, empalmarien

SUBJUNTIU PRESENT: empalmi, empalmis, empalmi, empalmem, empalmeu, empalmin

SUBJUNTIU IMPERFET: empalmés, empalmessis, empalmés, empalméssim, empalméssiu, empalmessin

IMPERATIU: empalma, empalmi, empalmem, empalmeu, empalmin

->empalomadura

empalomadura

[de empalomar]

f MAR Lligada forta amb la qual, a distàncies proporcionals i en comptes de costura, hom uneix en alguns casos la ralinga a la seva vela.

->empalomar

■empalomar

[de paloma]

v tr MAR Cosir la ralinga a la vela. Fil d’empalomar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empalomar

GERUNDI: empalomant

PARTICIPI: empalomat, empalomada, empalomats, empalomades

INDICATIU PRESENT: empalomo, empalomes, empaloma, empalomem, empalomeu, empalomen

INDICATIU IMPERFET: empalomava, empalomaves, empalomava, empalomàvem, empalomàveu, empalomaven

INDICATIU PASSAT: empalomí, empalomares, empalomà, empalomàrem, empalomàreu, empalomaren

INDICATIU FUTUR: empalomaré, empalomaràs, empalomarà, empalomarem, empalomareu, empalomaran

INDICATIU CONDICIONAL: empalomaria, empalomaries, empalomaria, empalomaríem, empalomaríeu, empalomarien

SUBJUNTIU PRESENT: empalomi, empalomis, empalomi, empalomem, empalomeu, empalomin

SUBJUNTIU IMPERFET: empalomés, empalomessis, empalomés, empaloméssim, empaloméssiu, empalomessin

IMPERATIU: empaloma, empalomi, empalomem, empalomeu, empalomin

->empalustrar

empalustrar

[de palustre^1]

v tr Embrutar de cosa llefiscosa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empalustrar

GERUNDI: empalustrant

PARTICIPI: empalustrat, empalustrada, empalustrats, empalustrades

INDICATIU PRESENT: empalustro, empalustres, empalustra, empalustrem, empalustreu, empalustren

INDICATIU IMPERFET: empalustrava, empalustraves, empalustrava, empalustràvem, empalustràveu, empalustraven

INDICATIU PASSAT: empalustrí, empalustrares, empalustrà, empalustràrem, empalustràreu, empalustraren

INDICATIU FUTUR: empalustraré, empalustraràs, empalustrarà, empalustrarem, empalustrareu, empalustraran

INDICATIU CONDICIONAL: empalustraria, empalustraries, empalustraria, empalustraríem, empalustraríeu, empalustrarien

SUBJUNTIU PRESENT: empalustri, empalustris, empalustri, empalustrem, empalustreu, empalustrin

SUBJUNTIU IMPERFET: empalustrés, empalustressis, empalustrés, empalustréssim, empalustréssiu, empalustressin

IMPERATIU: empalustra, empalustri, empalustrem, empalustreu, empalustrin

->empanada

■empanada

[de empanar; 1a FONT: 1344, Ord. P. III]

f ALIM Panada.

->empanar

■empanar

Hom.: empenar

[de pa]

v tr ALIM Embolcar (carn o altra vianda) amb pasta de farina per coure-la després al forn.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empanar

GERUNDI: empanant

PARTICIPI: empanat, empanada, empanats, empanades

INDICATIU PRESENT: empano, empanes, empana, empanem, empaneu, empanen

INDICATIU IMPERFET: empanava, empanaves, empanava, empanàvem, empanàveu, empanaven

INDICATIU PASSAT: empaní, empanares, empanà, empanàrem, empanàreu, empanaren

INDICATIU FUTUR: empanaré, empanaràs, empanarà, empanarem, empanareu, empanaran

INDICATIU CONDICIONAL: empanaria, empanaries, empanaria, empanaríem, empanaríeu, empanarien

SUBJUNTIU PRESENT: empani, empanis, empani, empanem, empaneu, empanin

SUBJUNTIU IMPERFET: empanés, empanessis, empanés, empanéssim, empanéssiu, empanessin

IMPERATIU: empana, empani, empanem, empaneu, empanin

->empantanar

■empantanar

[de pantà; 1a FONT: 1632]

v ENG HID 1 tr Aturar en un terreny una quantitat d’aigua convertint-lo en un pantà.

2 pron L’aigua s’ha empantanat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empantanar

GERUNDI: empantanant

PARTICIPI: empantanat, empantanada, empantanats, empantanades

INDICATIU PRESENT: empantano, empantanes, empantana, empantanem, empantaneu, empantanen

INDICATIU IMPERFET: empantanava, empantanaves, empantanava, empantanàvem, empantanàveu, empantanaven

INDICATIU PASSAT: empantaní, empantanares, empantanà, empantanàrem, empantanàreu, empantanaren

INDICATIU FUTUR: empantanaré, empantanaràs, empantanarà, empantanarem, empantanareu, empantanaran

INDICATIU CONDICIONAL: empantanaria, empantanaries, empantanaria, empantanaríem, empantanaríeu, empantanarien

SUBJUNTIU PRESENT: empantani, empantanis, empantani, empantanem, empantaneu, empantanin

SUBJUNTIU IMPERFET: empantanés, empantanessis, empantanés, empantanéssim, empantanéssiu, empantanessin

IMPERATIU: empantana, empantani, empantanem, empantaneu, empantanin

->empantanec

■empantanec

[de empantanegar]

m 1 Obstacle, aturall.

2 Empantanegament.

->empantanegament

■empantanegament

[de empantanegar]

m 1 1 Acció d’empantanegar o d’empantanegar-se;

2 l’efecte.

2 Estat d’empantanegat.

->empantanegar

■empantanegar

[de pantà; 1a FONT: s. XX, V. Català]

v 1 tr Aturar, impedir la marxa o l’acció (d’una persona, una empresa, un afer, etc.). Tenir un afer empantanegat.

2 pron S’empantanega en falsos problemes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empantanegar

GERUNDI: empantanegant

PARTICIPI: empantanegat, empantanegada, empantanegats, empantanegades

INDICATIU PRESENT: empantanego, empantanegues, empantanega, empantaneguem, empantanegueu, empantaneguen

INDICATIU IMPERFET: empantanegava, empantanegaves, empantanegava, empantanegàvem, empantanegàveu, empantanegaven

INDICATIU PASSAT: empantaneguí, empantanegares, empantanegà, empantanegàrem, empantanegàreu, empantanegaren

INDICATIU FUTUR: empantanegaré, empantanegaràs, empantanegarà, empantanegarem, empantanegareu, empantanegaran

INDICATIU CONDICIONAL: empantanegaria, empantanegaries, empantanegaria, empantanegaríem, empantanegaríeu, empantanegarien

SUBJUNTIU PRESENT: empantanegui, empantaneguis, empantanegui, empantaneguem, empantanegueu, empantaneguin

SUBJUNTIU IMPERFET: empantanegués, empantaneguessis, empantanegués, empantaneguéssim, empantaneguéssiu, empantaneguessin

IMPERATIU: empantanega, empantanegui, empantaneguem, empantanegueu, empantaneguin

->empanxonar

■empanxonar

[de panxa]

v dial 1 tr PAT Empatxar, especialment un excés de líquid.

2 pron El conill s’ha empanxonat.

->empapatx

■empapatx

[de empapatxar]

m Empatx.

->empapatxar

■empapatxar

[variant de empatxar amb repetició sil·làbica per influx, segurament, del mot pap]

v tr i pron Empatxar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empapatxar

GERUNDI: empapatxant

PARTICIPI: empapatxat, empapatxada, empapatxats, empapatxades

INDICATIU PRESENT: empapatxo, empapatxes, empapatxa, empapatxem, empapatxeu, empapatxen

INDICATIU IMPERFET: empapatxava, empapatxaves, empapatxava, empapatxàvem, empapatxàveu, empapatxaven

INDICATIU PASSAT: empapatxí, empapatxares, empapatxà, empapatxàrem, empapatxàreu, empapatxaren

INDICATIU FUTUR: empapatxaré, empapatxaràs, empapatxarà, empapatxarem, empapatxareu, empapatxaran

INDICATIU CONDICIONAL: empapatxaria, empapatxaries, empapatxaria, empapatxaríem, empapatxaríeu, empapatxarien

SUBJUNTIU PRESENT: empapatxi, empapatxis, empapatxi, empapatxem, empapatxeu, empapatxin

SUBJUNTIU IMPERFET: empapatxés, empapatxessis, empapatxés, empapatxéssim, empapatxéssiu, empapatxessin

IMPERATIU: empapatxa, empapatxi, empapatxem, empapatxeu, empapatxin

->empaperador

■empaperador -a

[de empaperar]

m i f Persona que es dedica a empaperar parets, sostres, etc.

->empaperament

■empaperament

[de empaperar]

m Acció d’empaperar.

->empaperar

■empaperar

[de paper]

v tr 1 Revestir de paper les parets d’una cambra, el dins d’un bagul, etc.

2 col·loq i fig 1 Formar causa criminal o expedient administratiu a alguna persona.

2 Promoure plet contra algú.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empaperar

GERUNDI: empaperant

PARTICIPI: empaperat, empaperada, empaperats, empaperades

INDICATIU PRESENT: empapero, empaperes, empapera, empaperem, empapereu, empaperen

INDICATIU IMPERFET: empaperava, empaperaves, empaperava, empaperàvem, empaperàveu, empaperaven

INDICATIU PASSAT: empaperí, empaperares, empaperà, empaperàrem, empaperàreu, empaperaren

INDICATIU FUTUR: empaperaré, empaperaràs, empaperarà, empaperarem, empaperareu, empaperaran

INDICATIU CONDICIONAL: empaperaria, empaperaries, empaperaria, empaperaríem, empaperaríeu, empaperarien

SUBJUNTIU PRESENT: empaperi, empaperis, empaperi, empaperem, empapereu, empaperin

SUBJUNTIU IMPERFET: empaperés, empaperessis, empaperés, empaperéssim, empaperéssiu, empaperessin

IMPERATIU: empapera, empaperi, empaperem, empapereu, empaperin

->empaperat

■empaperat

[de empaperar]

m Revestiment de paper, especialment de les parets d’una casa. L’empaperat del menjador no m’agrada gens!

->empapussar

■empapussar

[deriv. de l’ant. empapar ‘atipar’, i aquest, de pap]

v tr Fer empassar aliment (a un infant, un animal, generalment nats de poc), ficant-los-en a la boca.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empapussar

GERUNDI: empapussant

PARTICIPI: empapussat, empapussada, empapussats, empapussades

INDICATIU PRESENT: empapusso, empapusses, empapussa, empapussem, empapusseu, empapussen

INDICATIU IMPERFET: empapussava, empapussaves, empapussava, empapussàvem, empapussàveu, empapussaven

INDICATIU PASSAT: empapussí, empapussares, empapussà, empapussàrem, empapussàreu, empapussaren

INDICATIU FUTUR: empapussaré, empapussaràs, empapussarà, empapussarem, empapussareu, empapussaran

INDICATIU CONDICIONAL: empapussaria, empapussaries, empapussaria, empapussaríem, empapussaríeu, empapussarien

SUBJUNTIU PRESENT: empapussi, empapussis, empapussi, empapussem, empapusseu, empapussin

SUBJUNTIU IMPERFET: empapussés, empapussessis, empapussés, empapusséssim, empapusséssiu, empapussessin

IMPERATIU: empapussa, empapussi, empapussem, empapusseu, empapussin

->empaquetador

■empaquetador -a

[de empaquetar]

1 m i f OFIC Persona que té per ofici empaquetar.

2 adj 1 Que empaqueta.

2 màquina empaquetadora (o simplement empaquetadora) MANUT Màquina automàtica per a embolicar un producte amb paper, plàstic o altra matèria flexible.

->empaquetament

■empaquetament

[de empaquetar]

m 1 Acció d’empaquetar;

2 l’efecte.

->empaquetar

■empaquetar

[de paquet^1]

v tr 1 1 Disposar una cosa o diverses formant un paquet o paquets. Les mitges ja són empaquetades i a punt d’enviar. Ja empaquetarem els estris.

2 màquina d’empaquetar Màquina empaquetadora.

2 INFORM Comprimir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empaquetar

GERUNDI: empaquetant

PARTICIPI: empaquetat, empaquetada, empaquetats, empaquetades

INDICATIU PRESENT: empaqueto, empaquetes, empaqueta, empaquetem, empaqueteu, empaqueten

INDICATIU IMPERFET: empaquetava, empaquetaves, empaquetava, empaquetàvem, empaquetàveu, empaquetaven

INDICATIU PASSAT: empaquetí, empaquetares, empaquetà, empaquetàrem, empaquetàreu, empaquetaren

INDICATIU FUTUR: empaquetaré, empaquetaràs, empaquetarà, empaquetarem, empaquetareu, empaquetaran

INDICATIU CONDICIONAL: empaquetaria, empaquetaries, empaquetaria, empaquetaríem, empaquetaríeu, empaquetarien

SUBJUNTIU PRESENT: empaqueti, empaquetis, empaqueti, empaquetem, empaqueteu, empaquetin

SUBJUNTIU IMPERFET: empaquetés, empaquetessis, empaquetés, empaquetéssim, empaquetéssiu, empaquetessin

IMPERATIU: empaqueta, empaqueti, empaquetem, empaqueteu, empaquetin

->empaquetat

■empaquetat -ada

[de empaquetar]

1 adj Disposat formant paquet.

2 m Empaquetatge.

3 m CRISTAL·L Estructura cristal·lina simple en la qual totes les partícules són iguals i van unides entre elles sense enllaços dirigits.

->empaquetatge

■empaquetatge

[de empaquetar]

m 1 Operació d’empaquetar. Empaquetatge en cadena.

2 TELECOM Tècnica de transmissió de dades per xarxes telemàtiques que consisteix a dividir un missatge en petits segments o paquets abans de transmetre’l.

->empara

■empara

[de emparar; 1a FONT: 1200]

f 1 1 Protecció, defensa contra el perill. El marquès li serveix d’empara.

2 Allò amb què hom s’empara; abric. Posar una empara al barri perquè no entri l’aigua de la riuada.

3 a l’empara de loc prep A cobert de.

4 a l’empara de loc prep Amb la protecció o ajuda de. Viuen a l’empara dels avis.

5 a l’empara de loc prep D’acord amb, en aplicació de. A l’empara de la llei, es faran els serveis mínims durant la vaga.

2 DR CIV 1 Emparament.

2 Retenció de béns per manament judicial.

3 HIST DR Acció d’emparar-se d’un feu el senyor, o de la cosa feudal o emfitèutica el senyor directe, en casos d’incompliment de les obligacions per part del feudatari o emfiteuta.

4 recurs d’empara DR Recurs que hom interposa davant el tribunal constitucional contra actes definitius de l’administració o sentències de tribunals fermes i que hom estima que violen els drets fonamentals i llibertats públiques, reconeguts en la constitució o en el bloc de la constitucionalitat.

->emparadisar

emparadisar

[de paradís]

v tr Posar en paradís. Alighieri emparadisa la donzella dels seus amors.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emparadisar

GERUNDI: emparadisant

PARTICIPI: emparadisat, emparadisada, emparadisats, emparadisades

INDICATIU PRESENT: emparadiso, emparadises, emparadisa, emparadisem, emparadiseu, emparadisen

INDICATIU IMPERFET: emparadisava, emparadisaves, emparadisava, emparadisàvem, emparadisàveu, emparadisaven

INDICATIU PASSAT: emparadisí, emparadisares, emparadisà, emparadisàrem, emparadisàreu, emparadisaren

INDICATIU FUTUR: emparadisaré, emparadisaràs, emparadisarà, emparadisarem, emparadisareu, emparadisaran

INDICATIU CONDICIONAL: emparadisaria, emparadisaries, emparadisaria, emparadisaríem, emparadisaríeu, emparadisarien

SUBJUNTIU PRESENT: emparadisi, emparadisis, emparadisi, emparadisem, emparadiseu, emparadisin

SUBJUNTIU IMPERFET: emparadisés, emparadisessis, emparadisés, emparadiséssim, emparadiséssiu, emparadisessin

IMPERATIU: emparadisa, emparadisi, emparadisem, emparadiseu, emparadisin

->emparament

■emparament

[de emparar; 1a FONT: s. XIII, Usatges]

m 1 Acció d’emparar o d’emparar-se;

2 l’efecte.

->emparamentar

■emparamentar

[de parament^1; 1a FONT: 1490, Tirant]

v tr Guarnir, adornar, amb paraments.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emparamentar

GERUNDI: emparamentant

PARTICIPI: emparamentat, emparamentada, emparamentats, emparamentades

INDICATIU PRESENT: emparamento, emparamentes, emparamenta, emparamentem, emparamenteu, emparamenten

INDICATIU IMPERFET: emparamentava, emparamentaves, emparamentava, emparamentàvem, emparamentàveu, emparamentaven

INDICATIU PASSAT: emparamentí, emparamentares, emparamentà, emparamentàrem, emparamentàreu, emparamentaren

INDICATIU FUTUR: emparamentaré, emparamentaràs, emparamentarà, emparamentarem, emparamentareu, emparamentaran

INDICATIU CONDICIONAL: emparamentaria, emparamentaries, emparamentaria, emparamentaríem, emparamentaríeu, emparamentarien

SUBJUNTIU PRESENT: emparamenti, emparamentis, emparamenti, emparamentem, emparamenteu, emparamentin

SUBJUNTIU IMPERFET: emparamentés, emparamentessis, emparamentés, emparamentéssim, emparamentéssiu, emparamentessin

IMPERATIU: emparamenta, emparamenti, emparamentem, emparamenteu, emparamentin

->emparança

■emparança

[de emparar; 1a FONT: 1183]

f 1 Acció d’emparar 1;

2 l’efecte.

->emparar

■emparar

[del ll. vg. anteparare ‘prevenir, protegir per endavant’, contret en an(t)parar, cat. ant. amparar, canviat en em- per influx del prefix conegut en-^1; 1a FONT: s. XII]

v 1 1 tr Protegir, ajudar algú contra el perill. Emparar els orfes.

2 pron Protegir-se, aprofitar-se del poder o l’ajut d’algú o d’alguna cosa. Empareu-vos amb ell, i no gosarà atacar-vos ningú! Si plou, empareu-vos amb l’ombrel·la.

3 Déu t’empari (o us empari) Expressió amb què hom dóna comiat a un captaire sense fer-li almoina.

2 1 tr Aguantar una persona o cosa impedint que caigui. Si ensopego, empara’m! L’armari es va decantar, i hauria caigut si jo no l’hagués emparat amb les mans.

2 pron Agafar-se, recolzar-se en algú o alguna cosa per no caure. Vaig cuidar caure escales avall, però em vaig poder emparar amb la barana.

3 1 tr ant Embargar una cosa, apoderar-se’n en virtut d’autoritat.

2 tr ant Apoderar-se, prendre possessió d’una cosa sigui com sigui.

3 pron L’enemic s’emparà del castell.

4 ant 1 tr Prendre, algú, al seu càrrec (una acció, una tasca, etc.).

2 tr Encarregar algú de fer una cosa.

3 pron Encarregar-se, algú, de fer una cosa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emparar

GERUNDI: emparant

PARTICIPI: emparat, emparada, emparats, emparades

INDICATIU PRESENT: emparo, empares, empara, emparem, empareu, emparen

INDICATIU IMPERFET: emparava, emparaves, emparava, emparàvem, emparàveu, emparaven

INDICATIU PASSAT: emparí, emparares, emparà, emparàrem, emparàreu, empararen

INDICATIU FUTUR: empararé, empararàs, empararà, empararem, emparareu, empararan

INDICATIU CONDICIONAL: empararia, empararies, empararia, empararíem, empararíeu, empararien

SUBJUNTIU PRESENT: empari, emparis, empari, emparem, empareu, emparin

SUBJUNTIU IMPERFET: emparés, emparessis, emparés, emparéssim, emparéssiu, emparessin

IMPERATIU: empara, empari, emparem, empareu, emparin

->emparat

■emparat -ada

adj Excessivament vinculat al pare. Una criatura molt emparada.

->emparaulament

■emparaulament

Part. sil.: em_pa_rau_la_ment

[de emparaular]

m Acció d’emparaular.

->emparaular

■emparaular

Part. sil.: em_pa_rau_lar

[de paraula; 1a FONT: s. XX, Oller]

v 1 tr Comprometre, tractar, de paraula. He emparaulat un pis.

2 pron M’he emparaulat amb ells que hi aniria.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emparaular

GERUNDI: emparaulant

PARTICIPI: emparaulat, emparaulada, emparaulats, emparaulades

INDICATIU PRESENT: emparaulo, emparaules, emparaula, emparaulem, emparauleu, emparaulen

INDICATIU IMPERFET: emparaulava, emparaulaves, emparaulava, emparaulàvem, emparaulàveu, emparaulaven

INDICATIU PASSAT: emparaulí, emparaulares, emparaulà, emparaulàrem, emparaulàreu, emparaularen

INDICATIU FUTUR: emparaularé, emparaularàs, emparaularà, emparaularem, emparaulareu, emparaularan

INDICATIU CONDICIONAL: emparaularia, emparaularies, emparaularia, emparaularíem, emparaularíeu, emparaularien

SUBJUNTIU PRESENT: emparauli, emparaulis, emparauli, emparaulem, emparauleu, emparaulin

SUBJUNTIU IMPERFET: emparaulés, emparaulessis, emparaulés, emparauléssim, emparauléssiu, emparaulessin

IMPERATIU: emparaula, emparauli, emparaulem, emparauleu, emparaulin

->emparedament

■emparedament

[de emparedar]

m Acció d’emparedar.

->emparedar

■emparedar

[de paret; 1a FONT: 1460, Roig]

v tr Aparedar, especialment una persona.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emparedar

GERUNDI: emparedant

PARTICIPI: emparedat, emparedada, emparedats, emparedades

INDICATIU PRESENT: emparedo, emparedes, empareda, emparedem, emparedeu, empareden

INDICATIU IMPERFET: emparedava, emparedaves, emparedava, emparedàvem, emparedàveu, emparedaven

INDICATIU PASSAT: emparedí, emparedares, emparedà, emparedàrem, emparedàreu, emparedaren

INDICATIU FUTUR: emparedaré, emparedaràs, emparedarà, emparedarem, emparedareu, emparedaran

INDICATIU CONDICIONAL: emparedaria, emparedaries, emparedaria, emparedaríem, emparedaríeu, emparedarien

SUBJUNTIU PRESENT: emparedi, emparedis, emparedi, emparedem, emparedeu, emparedin

SUBJUNTIU IMPERFET: emparedés, emparedessis, emparedés, emparedéssim, emparedéssiu, emparedessin

IMPERATIU: empareda, emparedi, emparedem, emparedeu, emparedin

->emparedat

■emparedat -ada

[de emparedar]

1 adj Que és entre parets.

2 m esp Entrepà fet de llesques primes, generalment de pa de motlle, i untades amb mantega, maionesa, etc.

->emparellar

■emparellar

[de parell]

v 1 intr Posar-se al mateix nivell que un altre, formant-hi parella. Per a entrar al ball heu d’emparellar.

2 tr apariar 1.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emparellar

GERUNDI: emparellant

PARTICIPI: emparellat, emparellada, emparellats, emparellades

INDICATIU PRESENT: emparello, emparelles, emparella, emparellem, emparelleu, emparellen

INDICATIU IMPERFET: emparellava, emparellaves, emparellava, emparellàvem, emparellàveu, emparellaven

INDICATIU PASSAT: emparellí, emparellares, emparellà, emparellàrem, emparellàreu, emparellaren

INDICATIU FUTUR: emparellaré, emparellaràs, emparellarà, emparellarem, emparellareu, emparellaran

INDICATIU CONDICIONAL: emparellaria, emparellaries, emparellaria, emparellaríem, emparellaríeu, emparellarien

SUBJUNTIU PRESENT: emparelli, emparellis, emparelli, emparellem, emparelleu, emparellin

SUBJUNTIU IMPERFET: emparellés, emparellessis, emparellés, emparelléssim, emparelléssiu, emparellessin

IMPERATIU: emparella, emparelli, emparellem, emparelleu, emparellin

->emparentament

■emparentament

[de emparentar]

m 1 Acció d’emparentar o d’emparentar-se;

2 l’efecte.

->emparentar

■emparentar

[de parent]

v 1 intr Esdevenir parent, adquirir parentiu, per matrimoni. Volia emparentar amb els Roca.

2 pron Pensa bé amb qui t’emparentes!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emparentar

GERUNDI: emparentant

PARTICIPI: emparentat, emparentada, emparentats, emparentades

INDICATIU PRESENT: emparento, emparentes, emparenta, emparentem, emparenteu, emparenten

INDICATIU IMPERFET: emparentava, emparentaves, emparentava, emparentàvem, emparentàveu, emparentaven

INDICATIU PASSAT: emparentí, emparentares, emparentà, emparentàrem, emparentàreu, emparentaren

INDICATIU FUTUR: emparentaré, emparentaràs, emparentarà, emparentarem, emparentareu, emparentaran

INDICATIU CONDICIONAL: emparentaria, emparentaries, emparentaria, emparentaríem, emparentaríeu, emparentarien

SUBJUNTIU PRESENT: emparenti, emparentis, emparenti, emparentem, emparenteu, emparentin

SUBJUNTIU IMPERFET: emparentés, emparentessis, emparentés, emparentéssim, emparentéssiu, emparentessin

IMPERATIU: emparenta, emparenti, emparentem, emparenteu, emparentin

->emparentat

emparentat -ada

[de emparentar; 1a FONT: s. XV, I. de Villena]

adj Que té parentiu.

->emparquetar

■emparquetar

[de parquet]

v tr FUST Proveir de parquet una habitació, un pati, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emparquetar

GERUNDI: emparquetant

PARTICIPI: emparquetat, emparquetada, emparquetats, emparquetades

INDICATIU PRESENT: emparqueto, emparquetes, emparqueta, emparquetem, emparqueteu, emparqueten

INDICATIU IMPERFET: emparquetava, emparquetaves, emparquetava, emparquetàvem, emparquetàveu, emparquetaven

INDICATIU PASSAT: emparquetí, emparquetares, emparquetà, emparquetàrem, emparquetàreu, emparquetaren

INDICATIU FUTUR: emparquetaré, emparquetaràs, emparquetarà, emparquetarem, emparquetareu, emparquetaran

INDICATIU CONDICIONAL: emparquetaria, emparquetaries, emparquetaria, emparquetaríem, emparquetaríeu, emparquetarien

SUBJUNTIU PRESENT: emparqueti, emparquetis, emparqueti, emparquetem, emparqueteu, emparquetin

SUBJUNTIU IMPERFET: emparquetés, emparquetessis, emparquetés, emparquetéssim, emparquetéssiu, emparquetessin

IMPERATIU: emparqueta, emparqueti, emparquetem, emparqueteu, emparquetin

->emparrador

■emparrador -a

[de emparrar]

adj BOT Enfiladís.

->emparrar

■emparrar

[de parra]

v AGR 1 tr Donar a una planta forma de parra, formar amb ella un emparrat.

2 pron Emparrar-se una heura.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emparrar

GERUNDI: emparrant

PARTICIPI: emparrat, emparrada, emparrats, emparrades

INDICATIU PRESENT: emparro, emparres, emparra, emparrem, emparreu, emparren

INDICATIU IMPERFET: emparrava, emparraves, emparrava, emparràvem, emparràveu, emparraven

INDICATIU PASSAT: emparrí, emparrares, emparrà, emparràrem, emparràreu, emparraren

INDICATIU FUTUR: emparraré, emparraràs, emparrarà, emparrarem, emparrareu, emparraran

INDICATIU CONDICIONAL: emparraria, emparraries, emparraria, emparraríem, emparraríeu, emparrarien

SUBJUNTIU PRESENT: emparri, emparris, emparri, emparrem, emparreu, emparrin

SUBJUNTIU IMPERFET: emparrés, emparressis, emparrés, emparréssim, emparréssiu, emparressin

IMPERATIU: emparra, emparri, emparrem, emparreu, emparrin

->emparrat

■emparrat

[de emparrar]

m AGR Cobert fet amb barres, llistons, etc., que sostenen una o més parres o plantes enfiladisses.

->empassada

■empassada

[de empassar-se]

f Acció d’empassar-se.

->empassar-se

■empassar-se

[de passar]

v pron 1 1 Fer passar quelcom gola avall, de la boca a l’esòfag.

2 p ext La canonada no s’empassa l’aigua: es deu haver embussat.

3 fig S’empassarà tot el llibre en un parell d’hores.

4 fig Creure’s ingènuament alguna cosa. S’empassa unes mentides!

5 fig Callar, algú, allò que hauria volgut dir. Li volia dir que era un pòtol, però m’ho he empassat.

6 fig Pair un tort, un dany, etc. No s’ha pogut empassar que no la convidéssim.

2 Passar, alguna cosa, per un forat, un conducte, etc. La pilota s’ha empassat per la claveguera.

3 obs Passar-se, canviar de bàndol.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empassar

GERUNDI: empassant

PARTICIPI: empassat, empassada, empassats, empassades

INDICATIU PRESENT: empasso, empasses, empassa, empassem, empasseu, empassen

INDICATIU IMPERFET: empassava, empassaves, empassava, empassàvem, empassàveu, empassaven

INDICATIU PASSAT: empassí, empassares, empassà, empassàrem, empassàreu, empassaren

INDICATIU FUTUR: empassaré, empassaràs, empassarà, empassarem, empassareu, empassaran

INDICATIU CONDICIONAL: empassaria, empassaries, empassaria, empassaríem, empassaríeu, empassarien

SUBJUNTIU PRESENT: empassi, empassis, empassi, empassem, empasseu, empassin

SUBJUNTIU IMPERFET: empassés, empassessis, empassés, empasséssim, empasséssiu, empassessin

IMPERATIU: empassa, empassi, empassem, empasseu, empassin

->empassegada

■empassegada

[de empassegar; 1a FONT: s. XX, V. Català]

f Ensopegada.

->empassegar

■empassegar

[variant secundària de encepegar ‘ensopegar’ per metàtesi i etimologia popular a causa de la semblança amb passa^1; 1a FONT: s. XX, V. Català]

v intr ensopegar 1.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empassegar

GERUNDI: empassegant

PARTICIPI: empassegat, empassegada, empassegats, empassegades

INDICATIU PRESENT: empassego, empassegues, empassega, empasseguem, empassegueu, empasseguen

INDICATIU IMPERFET: empassegava, empassegaves, empassegava, empassegàvem, empassegàveu, empassegaven

INDICATIU PASSAT: empasseguí, empassegares, empassegà, empassegàrem, empassegàreu, empassegaren

INDICATIU FUTUR: empassegaré, empassegaràs, empassegarà, empassegarem, empassegareu, empassegaran

INDICATIU CONDICIONAL: empassegaria, empassegaries, empassegaria, empassegaríem, empassegaríeu, empassegarien

SUBJUNTIU PRESENT: empassegui, empasseguis, empassegui, empasseguem, empassegueu, empasseguin

SUBJUNTIU IMPERFET: empassegués, empasseguessis, empassegués, empasseguéssim, empasseguéssiu, empasseguessin

IMPERATIU: empassega, empassegui, empasseguem, empassegueu, empasseguin

->empassolar-se

■empassolar-se

[der. de empassar-se amb l’infix -ol- per influx de sinònims com engolir, engolar]

v pron 1 Empassar-se, engolir.

2 fig En un parell d’hores m’he empassolat tota la novel·la. Es va empassolar la ira tan bé com va poder.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empassolar

GERUNDI: empassolant

PARTICIPI: empassolat, empassolada, empassolats, empassolades

INDICATIU PRESENT: empassolo, empassoles, empassola, empassolem, empassoleu, empassolen

INDICATIU IMPERFET: empassolava, empassolaves, empassolava, empassolàvem, empassolàveu, empassolaven

INDICATIU PASSAT: empassolí, empassolares, empassolà, empassolàrem, empassolàreu, empassolaren

INDICATIU FUTUR: empassolaré, empassolaràs, empassolarà, empassolarem, empassolareu, empassolaran

INDICATIU CONDICIONAL: empassolaria, empassolaries, empassolaria, empassolaríem, empassolaríeu, empassolarien

SUBJUNTIU PRESENT: empassoli, empassolis, empassoli, empassolem, empassoleu, empassolin

SUBJUNTIU IMPERFET: empassolés, empassolessis, empassolés, empassoléssim, empassoléssiu, empassolessin

IMPERATIU: empassola, empassoli, empassolem, empassoleu, empassolin

->empastament

■empastament

m 1 1 Acció d’empastar;

2 l’efecte.

2 ODONT Obturació.

->empastar

■empastar

Hom.: empestar

[de pasta]

v tr 1 1 Cobrir, omplir, de pasta.

2 ODONT Obturar.

2 Aplicar un bon gruix de pintura.

3 Convertir una substància pulverulenta en pasta afegint-hi aigua o un altre líquid.

4 GRÀF Enquadernar (un llibre) en pasta.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empastar

GERUNDI: empastant

PARTICIPI: empastat, empastada, empastats, empastades

INDICATIU PRESENT: empasto, empastes, empasta, empastem, empasteu, empasten

INDICATIU IMPERFET: empastava, empastaves, empastava, empastàvem, empastàveu, empastaven

INDICATIU PASSAT: empastí, empastares, empastà, empastàrem, empastàreu, empastaren

INDICATIU FUTUR: empastaré, empastaràs, empastarà, empastarem, empastareu, empastaran

INDICATIU CONDICIONAL: empastaria, empastaries, empastaria, empastaríem, empastaríeu, empastarien

SUBJUNTIU PRESENT: empasti, empastis, empasti, empastem, empasteu, empastin

SUBJUNTIU IMPERFET: empastés, empastessis, empastés, empastéssim, empastéssiu, empastessin

IMPERATIU: empasta, empasti, empastem, empasteu, empastin

->empastat

empastat

Hom.: empestat

m 1 Efecte d’empastar.

2 ODONT Material emprat en una obturació dental, usualment or, amalgama, ciment o resina sintètica.

->empastellament

■empastellament

[de empastellar]

m GRÀF Acció d’empastellar o d’empastellar-se.

->empastellar

■empastellar

[de pastell]

v GRÀF 1 tr Fer un pastell.

2 pron S’han empastellat totes les lletres del motlle.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empastellar

GERUNDI: empastellant

PARTICIPI: empastellat, empastellada, empastellats, empastellades

INDICATIU PRESENT: empastello, empastelles, empastella, empastellem, empastelleu, empastellen

INDICATIU IMPERFET: empastellava, empastellaves, empastellava, empastellàvem, empastellàveu, empastellaven

INDICATIU PASSAT: empastellí, empastellares, empastellà, empastellàrem, empastellàreu, empastellaren

INDICATIU FUTUR: empastellaré, empastellaràs, empastellarà, empastellarem, empastellareu, empastellaran

INDICATIU CONDICIONAL: empastellaria, empastellaries, empastellaria, empastellaríem, empastellaríeu, empastellarien

SUBJUNTIU PRESENT: empastelli, empastellis, empastelli, empastellem, empastelleu, empastellin

SUBJUNTIU IMPERFET: empastellés, empastellessis, empastellés, empastelléssim, empastelléssiu, empastellessin

IMPERATIU: empastella, empastelli, empastellem, empastelleu, empastellin

->empastifada

■empastifada

[de empastifar]

f 1 Acció d’empastifar o d’empastifar-se;

2 l’efecte.

->empastifament

■empastifament

[de empastifar]

m Empastifada.

->empastifar

■empastifar

[deriv. de pasta amb la partícula sufixal -if- popular que apareix en altres mots com enganyifa, esborrifar, espellifar; 1a FONT: 1918]

v 1 tr Embrutar amb una substància pastosa, viscosa, amb tint.

2 tr p ext No donis cap llapis al nen, que empastifarà les parets.

3 pron S’ha empastifat les mans de greix.

4 pron fig Involucrar-se en un afer tèrbol i sortir-ne malparat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empastifar

GERUNDI: empastifant

PARTICIPI: empastifat, empastifada, empastifats, empastifades

INDICATIU PRESENT: empastifo, empastifes, empastifa, empastifem, empastifeu, empastifen

INDICATIU IMPERFET: empastifava, empastifaves, empastifava, empastifàvem, empastifàveu, empastifaven

INDICATIU PASSAT: empastifí, empastifares, empastifà, empastifàrem, empastifàreu, empastifaren

INDICATIU FUTUR: empastifaré, empastifaràs, empastifarà, empastifarem, empastifareu, empastifaran

INDICATIU CONDICIONAL: empastifaria, empastifaries, empastifaria, empastifaríem, empastifaríeu, empastifarien

SUBJUNTIU PRESENT: empastifi, empastifis, empastifi, empastifem, empastifeu, empastifin

SUBJUNTIU IMPERFET: empastifés, empastifessis, empastifés, empastiféssim, empastiféssiu, empastifessin

IMPERATIU: empastifa, empastifi, empastifem, empastifeu, empastifin

->empastissar

■empastissar

[de pasta]

v tr i pron Engrutar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empastissar

GERUNDI: empastissant

PARTICIPI: empastissat, empastissada, empastissats, empastissades

INDICATIU PRESENT: empastisso, empastisses, empastissa, empastissem, empastisseu, empastissen

INDICATIU IMPERFET: empastissava, empastissaves, empastissava, empastissàvem, empastissàveu, empastissaven

INDICATIU PASSAT: empastissí, empastissares, empastissà, empastissàrem, empastissàreu, empastissaren

INDICATIU FUTUR: empastissaré, empastissaràs, empastissarà, empastissarem, empastissareu, empastissaran

INDICATIU CONDICIONAL: empastissaria, empastissaries, empastissaria, empastissaríem, empastissaríeu, empastissarien

SUBJUNTIU PRESENT: empastissi, empastissis, empastissi, empastissem, empastisseu, empastissin

SUBJUNTIU IMPERFET: empastissés, empastissessis, empastissés, empastisséssim, empastisséssiu, empastissessin

IMPERATIU: empastissa, empastissi, empastissem, empastisseu, empastissin

->empat

■empat

[de empatar; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 Acció d’empatar;

2 l’efecte.

->empatar

■empatar

[de l’it. impattare, íd., der. de patta ‘empat’, ll. pacta, pl. de pactum ‘pacte’, d’on empatar significa bàsicament ‘pactar, quedar en paus’; 1a FONT: 1839, DLab.]

v 1 intr No guanyar ni perdre en un joc o en una votació perquè hom hi ha obtingut el mateix nombre de punts o de vots. Van molt igualats: em sembla que empataran. El Barcelona ha empatat.

2 tr Han empatat el partit d’anada.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empatar

GERUNDI: empatant

PARTICIPI: empatat, empatada, empatats, empatades

INDICATIU PRESENT: empato, empates, empata, empatem, empateu, empaten

INDICATIU IMPERFET: empatava, empataves, empatava, empatàvem, empatàveu, empataven

INDICATIU PASSAT: empatí, empatares, empatà, empatàrem, empatàreu, empataren

INDICATIU FUTUR: empataré, empataràs, empatarà, empatarem, empatareu, empataran

INDICATIU CONDICIONAL: empataria, empataries, empataria, empataríem, empataríeu, empatarien

SUBJUNTIU PRESENT: empati, empatis, empati, empatem, empateu, empatin

SUBJUNTIU IMPERFET: empatés, empatessis, empatés, empatéssim, empatéssiu, empatessin

IMPERATIU: empata, empati, empatem, empateu, empatin

->empatia

■empatia

Part. sil.: em_pa_ti_a

[de en-^3 i -patia]

f PSIC Facultat de comprendre les emocions i els sentiments externs per un procés d’identificació amb l’objecte, grup o individu amb el qual hom es relaciona.

->empàtic

■empàtic -a

adj PSIC 1 Relatiu o pertanyent a l’empatia.

2 Caracteritzat per empatia.

->empatoll

■empatoll

[de patoll]

m Allò que hom s’empatolla.

->empatollada

■empatollada

[de empatollar]

f Empatoll.

->empatollar

■empatollar

[de empatoll; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v 1 tr Dir (coses sense solta, embrollades, empescades, etc.). Quines mentides ens empatolles!

2 pron Què t’empatolles? No saps el que t’empatolles!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empatollar

GERUNDI: empatollant

PARTICIPI: empatollat, empatollada, empatollats, empatollades

INDICATIU PRESENT: empatollo, empatolles, empatolla, empatollem, empatolleu, empatollen

INDICATIU IMPERFET: empatollava, empatollaves, empatollava, empatollàvem, empatollàveu, empatollaven

INDICATIU PASSAT: empatollí, empatollares, empatollà, empatollàrem, empatollàreu, empatollaren

INDICATIU FUTUR: empatollaré, empatollaràs, empatollarà, empatollarem, empatollareu, empatollaran

INDICATIU CONDICIONAL: empatollaria, empatollaries, empatollaria, empatollaríem, empatollaríeu, empatollarien

SUBJUNTIU PRESENT: empatolli, empatollis, empatolli, empatollem, empatolleu, empatollin

SUBJUNTIU IMPERFET: empatollés, empatollessis, empatollés, empatolléssim, empatolléssiu, empatollessin

IMPERATIU: empatolla, empatolli, empatollem, empatolleu, empatollin

->empatx

■empatx

[de empatxar; 1a FONT: s. XIV, Consolat]

m 1 Obstacle, impediment. Posar empatx a la voluntat d’algú. Sense empatx ni contradicció.

2 1 PAT Indigestió.

2 fig Tenir un empatx de ciència, de música.

->empatxament

■empatxament

[de empatxar; 1a FONT: 1278]

m Empatx.

->empatxar

■empatxar

[de l’oc. nòrdic empachar ‘impedir’, provinent del fr. ant. empeechier, íd., ll. vg. impedicare, der. del ll. cl. impedīre ‘impedir’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Impedir, posar empatx.

2 pron Preocupar-se, posar cura excessiva. No t’empatxis dels afers d’altri!

3 esp PAT 1 tr Indigestar.

2 pron De tant menjar, s’ha empatxat!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empatxar

GERUNDI: empatxant

PARTICIPI: empatxat, empatxada, empatxats, empatxades

INDICATIU PRESENT: empatxo, empatxes, empatxa, empatxem, empatxeu, empatxen

INDICATIU IMPERFET: empatxava, empatxaves, empatxava, empatxàvem, empatxàveu, empatxaven

INDICATIU PASSAT: empatxí, empatxares, empatxà, empatxàrem, empatxàreu, empatxaren

INDICATIU FUTUR: empatxaré, empatxaràs, empatxarà, empatxarem, empatxareu, empatxaran

INDICATIU CONDICIONAL: empatxaria, empatxaries, empatxaria, empatxaríem, empatxaríeu, empatxarien

SUBJUNTIU PRESENT: empatxi, empatxis, empatxi, empatxem, empatxeu, empatxin

SUBJUNTIU IMPERFET: empatxés, empatxessis, empatxés, empatxéssim, empatxéssiu, empatxessin

IMPERATIU: empatxa, empatxi, empatxem, empatxeu, empatxin

->empatxonar

■empatxonar

[de empatxar]

v tr i pron dial Empatxar 3.

->empavellonar

■empavellonar

[de pavelló]

v tr Posar pavelló (a un llit, un altar, etc.).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empavellonar

GERUNDI: empavellonant

PARTICIPI: empavellonat, empavellonada, empavellonats, empavellonades

INDICATIU PRESENT: empavellono, empavellones, empavellona, empavellonem, empavelloneu, empavellonen

INDICATIU IMPERFET: empavellonava, empavellonaves, empavellonava, empavellonàvem, empavellonàveu, empavellonaven

INDICATIU PASSAT: empavelloní, empavellonares, empavellonà, empavellonàrem, empavellonàreu, empavellonaren

INDICATIU FUTUR: empavellonaré, empavellonaràs, empavellonarà, empavellonarem, empavellonareu, empavellonaran

INDICATIU CONDICIONAL: empavellonaria, empavellonaries, empavellonaria, empavellonaríem, empavellonaríeu, empavellonarien

SUBJUNTIU PRESENT: empavelloni, empavellonis, empavelloni, empavellonem, empavelloneu, empavellonin

SUBJUNTIU IMPERFET: empavellonés, empavellonessis, empavellonés, empavellonéssim, empavellonéssiu, empavellonessin

IMPERATIU: empavellona, empavelloni, empavellonem, empavelloneu, empavellonin

->empavesar

■empavesar

[de pavès^1; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

v tr 1 ant Voltar d’una empavesada, especialment una nau.

2 1 MAR Ornar una nau amb draps, banderes, gallardets, etc.

2 p anal Empavesar els edificis públics.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empavesar

GERUNDI: empavesant

PARTICIPI: empavesat, empavesada, empavesats, empavesades

INDICATIU PRESENT: empaveso, empaveses, empavesa, empavesem, empaveseu, empavesen

INDICATIU IMPERFET: empavesava, empavesaves, empavesava, empavesàvem, empavesàveu, empavesaven

INDICATIU PASSAT: empavesí, empavesares, empavesà, empavesàrem, empavesàreu, empavesaren

INDICATIU FUTUR: empavesaré, empavesaràs, empavesarà, empavesarem, empavesareu, empavesaran

INDICATIU CONDICIONAL: empavesaria, empavesaries, empavesaria, empavesaríem, empavesaríeu, empavesarien

SUBJUNTIU PRESENT: empavesi, empavesis, empavesi, empavesem, empaveseu, empavesin

SUBJUNTIU IMPERFET: empavesés, empavesessis, empavesés, empaveséssim, empaveséssiu, empavesessin

IMPERATIU: empavesa, empavesi, empavesem, empaveseu, empavesin

->empavesat

■empavesat -ada

[de empavesar; 1a FONT: 1368]

1 m ant Guerrer armat de pavès.

2 f 1 ant Defensa que hom feia amb una fila de pavesos, especialment al voltant d’una nau.

2 p ext MAR Petita orla que hi ha al damunt de la batallola de la part de popa d’una barca de mitjana.

3 p ext MAR Conjunt de banderoles i gallardets per a ornamentar les embarcacions els dies de festa.

4 fig Nosa, embaràs.

3 adj 1 Guarnit d’empavesada. Una nau empavesada.

2 p anal Els balcons de l’ajuntament eren empavesats.

->empavonament

■empavonament

[de empavonar]

m METAL·L Tractament d’oxidació superficial que hom aplica als acers suaus a fi de formar-hi una pel·lícula anticorrosiva que protegeixi el metall.

->empavonar

■empavonar

[de pavó; 1a FONT: 1594]

v tr METAL·L Efectuar l’empavonament d’un objecte d’acer.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empavonar

GERUNDI: empavonant

PARTICIPI: empavonat, empavonada, empavonats, empavonades

INDICATIU PRESENT: empavono, empavones, empavona, empavonem, empavoneu, empavonen

INDICATIU IMPERFET: empavonava, empavonaves, empavonava, empavonàvem, empavonàveu, empavonaven

INDICATIU PASSAT: empavoní, empavonares, empavonà, empavonàrem, empavonàreu, empavonaren

INDICATIU FUTUR: empavonaré, empavonaràs, empavonarà, empavonarem, empavonareu, empavonaran

INDICATIU CONDICIONAL: empavonaria, empavonaries, empavonaria, empavonaríem, empavonaríeu, empavonarien

SUBJUNTIU PRESENT: empavoni, empavonis, empavoni, empavonem, empavoneu, empavonin

SUBJUNTIU IMPERFET: empavonés, empavonessis, empavonés, empavonéssim, empavonéssiu, empavonessin

IMPERATIU: empavona, empavoni, empavonem, empavoneu, empavonin

->empebrar

■empebrar

[de pebre; 1a FONT: 1696, DLac.]

v tr Assaonar amb pebre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empebrar

GERUNDI: empebrant

PARTICIPI: empebrat, empebrada, empebrats, empebrades

INDICATIU PRESENT: empebro, empebres, empebra, empebrem, empebreu, empebren

INDICATIU IMPERFET: empebrava, empebraves, empebrava, empebràvem, empebràveu, empebraven

INDICATIU PASSAT: empebrí, empebrares, empebrà, empebràrem, empebràreu, empebraren

INDICATIU FUTUR: empebraré, empebraràs, empebrarà, empebrarem, empebrareu, empebraran

INDICATIU CONDICIONAL: empebraria, empebraries, empebraria, empebraríem, empebraríeu, empebrarien

SUBJUNTIU PRESENT: empebri, empebris, empebri, empebrem, empebreu, empebrin

SUBJUNTIU IMPERFET: empebrés, empebressis, empebrés, empebréssim, empebréssiu, empebressin

IMPERATIU: empebra, empebri, empebrem, empebreu, empebrin

->empecadar

■empecadar

[de pecat; 1a FONT: s. XIV]

v tr ant Omplir de pecats.

->empeçolar

■empeçolar

v tr RAM Travar les potes (d’un animal) amb peçols. Empeçolaven les ovelles abans de tondre-les.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empeçolar

GERUNDI: empeçolant

PARTICIPI: empeçolat, empeçolada, empeçolats, empeçolades

INDICATIU PRESENT: empeçolo, empeçoles, empeçola, empeçolem, empeçoleu, empeçolen

INDICATIU IMPERFET: empeçolava, empeçolaves, empeçolava, empeçolàvem, empeçolàveu, empeçolaven

INDICATIU PASSAT: empeçolí, empeçolares, empeçolà, empeçolàrem, empeçolàreu, empeçolaren

INDICATIU FUTUR: empeçolaré, empeçolaràs, empeçolarà, empeçolarem, empeçolareu, empeçolaran

INDICATIU CONDICIONAL: empeçolaria, empeçolaries, empeçolaria, empeçolaríem, empeçolaríeu, empeçolarien

SUBJUNTIU PRESENT: empeçoli, empeçolis, empeçoli, empeçolem, empeçoleu, empeçolin

SUBJUNTIU IMPERFET: empeçolés, empeçolessis, empeçolés, empeçoléssim, empeçoléssiu, empeçolessin

IMPERATIU: empeçola, empeçoli, empeçolem, empeçoleu, empeçolin

->empeder

empeder -a

[d’origen incert, potser del gr. empathḗs ‘malaltís’; 1a FONT: 1803]

adj dial Que pateix sovint d’un mal o molèstia, que hi és propens. És molt empedera de migranya.

->empedrador

■empedrador -a

[de empedrar]

m i f OFIC Persona que té per ofici empedrar.

->empedrament

■empedrament

[de empedrar; 1a FONT: 1366]

m 1 Acció d’empedrar. L’empedrament del carrer costa una fortuna.

2 empedrat 3.

->empedrar

■empedrar

[de pedra; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

v tr OBR PÚBL Formar, amb pedres convenientment tallades i ajustades, el paviment d’un carrer, d’una plaça, d’un pati, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empedrar

GERUNDI: empedrant

PARTICIPI: empedrat, empedrada, empedrats, empedrades

INDICATIU PRESENT: empedro, empedres, empedra, empedrem, empedreu, empedren

INDICATIU IMPERFET: empedrava, empedraves, empedrava, empedràvem, empedràveu, empedraven

INDICATIU PASSAT: empedrí, empedrares, empedrà, empedràrem, empedràreu, empedraren

INDICATIU FUTUR: empedraré, empedraràs, empedrarà, empedrarem, empedrareu, empedraran

INDICATIU CONDICIONAL: empedraria, empedraries, empedraria, empedraríem, empedraríeu, empedrarien

SUBJUNTIU PRESENT: empedri, empedris, empedri, empedrem, empedreu, empedrin

SUBJUNTIU IMPERFET: empedrés, empedressis, empedrés, empedréssim, empedréssiu, empedressin

IMPERATIU: empedra, empedri, empedrem, empedreu, empedrin

->empedrat

■empedrat -ada

[de empedrar; 1a FONT: 1475]

1 adj 1 Cobert de pedra.

2 fig Ple, farcit. Una enciclopèdia empedrada d’errors.

2 m col·loq GASTR 1 Truita de mongetes.

2 Truita amb talls de botifarra i de pernil.

3 Arròs amb llegums.

4 Mena d’amanida a base de mongetes, tomàquet, ceba i olives i, sovint també, bacallà esqueixat, condimentada amb una salsa vinagreta.

3 m esp OBR PÚBL Paviment constituït per pedres de forma i dimensions variables. S’ha fet malbé un tros d’empedrat.

->empedregar

■empedregar

[de pedra]

v tr Empedrar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empedregar

GERUNDI: empedregant

PARTICIPI: empedregat, empedregada, empedregats, empedregades

INDICATIU PRESENT: empedrego, empedregues, empedrega, empedreguem, empedregueu, empedreguen

INDICATIU IMPERFET: empedregava, empedregaves, empedregava, empedregàvem, empedregàveu, empedregaven

INDICATIU PASSAT: empedreguí, empedregares, empedregà, empedregàrem, empedregàreu, empedregaren

INDICATIU FUTUR: empedregaré, empedregaràs, empedregarà, empedregarem, empedregareu, empedregaran

INDICATIU CONDICIONAL: empedregaria, empedregaries, empedregaria, empedregaríem, empedregaríeu, empedregarien

SUBJUNTIU PRESENT: empedregui, empedreguis, empedregui, empedreguem, empedregueu, empedreguin

SUBJUNTIU IMPERFET: empedregués, empedreguessis, empedregués, empedreguéssim, empedreguéssiu, empedreguessin

IMPERATIU: empedrega, empedregui, empedreguem, empedregueu, empedreguin

->empedregat

empedregat -ada

[de empedregar]

adj i m Empedrat 1 1 i 3.

->empedreïment

■empedreïment

Part. sil.: em_pe_dre_ï_ment

[de empedreir]

m 1 Acció d’empedreir o d’empedreir-se;

2 l’efecte.

->empedreir

■empedreir

Part. sil.: em_pe_dre_ir

[de pedra; 1a FONT: s. XIV, Alcoatí]

v 1 1 tr Endurir com una pedra. El trepig sovintejat empedreeix la terra.

2 pron Tornar-se dur com una pedra, especialment el menjar durant la cocció. Empedreir-se un filet.

2 pron fig Esdevenir dur, insensible.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empedreir

GERUNDI: empedreint

PARTICIPI: empedreït, empedreïda, empedreïts, empedreïdes

INDICATIU PRESENT: empedreeixo, empedreeixes, empedreeix, empedreïm, empedreïu, empedreeixen

INDICATIU IMPERFET: empedreïa, empedreïes, empedreïa, empedreíem, empedreíeu, empedreïen

INDICATIU PASSAT: empedreí, empedreïres, empedreí, empedreírem, empedreíreu, empedreïren

INDICATIU FUTUR: empedreiré, empedreiràs, empedreirà, empedreirem, empedreireu, empedreiran

INDICATIU CONDICIONAL: empedreiria, empedreiries, empedreiria, empedreiríem, empedreiríeu, empedreirien

SUBJUNTIU PRESENT: empedreeixi, empedreeixis, empedreeixi, empedreïm, empedreïu, empedreeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: empedreís, empedreïssis, empedreís, empedreíssim, empedreíssiu, empedreïssin

IMPERATIU: empedreeix, empedreeixi, empedreïm, empedreïu, empedreeixin

->empedreït

■empedreït -ïda

Part. sil.: em_pe_dre_ït

[de empedreir]

adj 1 1 Endurit. Un filet molt empedreït.

2 fig Dur, insensible. Un cor empedreït.

2 Apoderat d’un costum, d’un vici. És un bevedor empedreït.

->empegar

■empegar

[de pega; 1a FONT: 1460, Roig]

v tr Untar amb pega o una altra matèria agafatosa. Empegar una bóta.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empegar

GERUNDI: empegant

PARTICIPI: empegat, empegada, empegats, empegades

INDICATIU PRESENT: empego, empegues, empega, empeguem, empegueu, empeguen

INDICATIU IMPERFET: empegava, empegaves, empegava, empegàvem, empegàveu, empegaven

INDICATIU PASSAT: empeguí, empegares, empegà, empegàrem, empegàreu, empegaren

INDICATIU FUTUR: empegaré, empegaràs, empegarà, empegarem, empegareu, empegaran

INDICATIU CONDICIONAL: empegaria, empegaries, empegaria, empegaríem, empegaríeu, empegarien

SUBJUNTIU PRESENT: empegui, empeguis, empegui, empeguem, empegueu, empeguin

SUBJUNTIU IMPERFET: empegués, empeguessis, empegués, empeguéssim, empeguéssiu, empeguessin

IMPERATIU: empega, empegui, empeguem, empegueu, empeguin

->empegueïdor

■empegueïdor -a

Part. sil.: em_pe_gue_ï_dor

[de empegueir-se]

adj Que s’empegueeix fàcilment. És una noia molt empegueïdora.

->empegueïment

■empegueïment

Part. sil.: em_pe_gue_ï_ment

[de empegueir-se]

m Estat del qui està empegueït.

->empegueir-se

■empegueir-se

Part. sil.: em_pe_gue_ir-se

[de pec; 1a FONT: s. XV, Ausiàs]

v pron Torbar-se, avergonyir-se. En dir aquella inconveniència, les noies s’empegueïren.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empegueir

GERUNDI: empegueint

PARTICIPI: empegueït, empegueïda, empegueïts, empegueïdes

INDICATIU PRESENT: empegueeixo, empegueeixes, empegueeix, empegueïm, empegueïu, empegueeixen

INDICATIU IMPERFET: empegueïa, empegueïes, empegueïa, empegueíem, empegueíeu, empegueïen

INDICATIU PASSAT: empegueí, empegueïres, empegueí, empegueírem, empegueíreu, empegueïren

INDICATIU FUTUR: empegueiré, empegueiràs, empegueirà, empegueirem, empegueireu, empegueiran

INDICATIU CONDICIONAL: empegueiria, empegueiries, empegueiria, empegueiríem, empegueiríeu, empegueirien

SUBJUNTIU PRESENT: empegueeixi, empegueeixis, empegueeixi, empegueïm, empegueïu, empegueeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: empegueís, empegueïssis, empegueís, empegueíssim, empegueíssiu, empegueïssin

IMPERATIU: empegueeix, empegueeixi, empegueïm, empegueïu, empegueeixin

->empeguntar

■empeguntar

[de pegunta; 1a FONT: s. XIII, Arnau]

v 1 tr Empegar.

2 pron Sempre que pinta, s’empegunta tot ell.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empeguntar

GERUNDI: empeguntant

PARTICIPI: empeguntat, empeguntada, empeguntats, empeguntades

INDICATIU PRESENT: empegunto, empeguntes, empegunta, empeguntem, empegunteu, empegunten

INDICATIU IMPERFET: empeguntava, empeguntaves, empeguntava, empeguntàvem, empeguntàveu, empeguntaven

INDICATIU PASSAT: empeguntí, empeguntares, empeguntà, empeguntàrem, empeguntàreu, empeguntaren

INDICATIU FUTUR: empeguntaré, empeguntaràs, empeguntarà, empeguntarem, empeguntareu, empeguntaran

INDICATIU CONDICIONAL: empeguntaria, empeguntaries, empeguntaria, empeguntaríem, empeguntaríeu, empeguntarien

SUBJUNTIU PRESENT: empegunti, empeguntis, empegunti, empeguntem, empegunteu, empeguntin

SUBJUNTIU IMPERFET: empeguntés, empeguntessis, empeguntés, empeguntéssim, empeguntéssiu, empeguntessin

IMPERATIU: empegunta, empegunti, empeguntem, empegunteu, empeguntin

->empèl

■empèl

[aglutinació de en pèl]

Mot emprat en l’expressió a l’empèl loc adv Sense sella. Muntar a l’empèl.

->empellar

■empellar

Hom.: empallar

[de pell]

v intr i pron Cobrir-se de pell una nafra.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empellar

GERUNDI: empellant

PARTICIPI: empellat, empellada, empellats, empellades

INDICATIU PRESENT: empello, empelles, empella, empellem, empelleu, empellen

INDICATIU IMPERFET: empellava, empellaves, empellava, empellàvem, empellàveu, empellaven

INDICATIU PASSAT: empellí, empellares, empellà, empellàrem, empellàreu, empellaren

INDICATIU FUTUR: empellaré, empellaràs, empellarà, empellarem, empellareu, empellaran

INDICATIU CONDICIONAL: empellaria, empellaries, empellaria, empellaríem, empellaríeu, empellarien

SUBJUNTIU PRESENT: empelli, empellis, empelli, empellem, empelleu, empellin

SUBJUNTIU IMPERFET: empellés, empellessis, empellés, empelléssim, empelléssiu, empellessin

IMPERATIU: empella, empelli, empellem, empelleu, empellin

->empelt

■empelt

[de empeltar; 1a FONT: 1372]

m 1 AGR 1 Acció d’ajuntar dues o més parts (tija, tronc, branca, etc.) de plantes diferents de manera que el conjunt es comporti com una sola planta.

2 Part d’una planta amb una o més gemmes que s’insereix sobre una altra, anomenada patró.

3 Planta resultant de la unió de dues o més parts de plantes diferents.

2 CIR 1 Inserció d’una porció de teixit viu en una lesió de manera que s’estableixi una unió orgànica.

2 Part del teixit trasplantat en l’operació de l’empelt.

->empeltada

■empeltada

[de empeltar]

f Operació d’empeltar.

->empeltador

■empeltador -a

[de empeltar]

AGR 1 adj Que empelta.

2 m Instrument tallant emprat per a empeltar.

->empeltament

■empeltament

[de empeltar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m AGR i CIR Acció d’empeltar.

->empeltar

■empeltar

[probablement d’un ll. vg. *emputare (cl. imputare, de putare ‘podar’), alterat potser en *empeltare per influx de pellis ‘pell, escorça’; 1a FONT: 1161]

v 1 tr AGR i CIR Fer un empelt.

2 fig 1 tr Encomanar (una qualitat, una habitud, etc.). La dona li ha empeltat la passió per la música.

2 pron S’empeltà del gust pels clàssics.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empeltar

GERUNDI: empeltant

PARTICIPI: empeltat, empeltada, empeltats, empeltades

INDICATIU PRESENT: empelto, empeltes, empelta, empeltem, empelteu, empelten

INDICATIU IMPERFET: empeltava, empeltaves, empeltava, empeltàvem, empeltàveu, empeltaven

INDICATIU PASSAT: empeltí, empeltares, empeltà, empeltàrem, empeltàreu, empeltaren

INDICATIU FUTUR: empeltaré, empeltaràs, empeltarà, empeltarem, empeltareu, empeltaran

INDICATIU CONDICIONAL: empeltaria, empeltaries, empeltaria, empeltaríem, empeltaríeu, empeltarien

SUBJUNTIU PRESENT: empelti, empeltis, empelti, empeltem, empelteu, empeltin

SUBJUNTIU IMPERFET: empeltés, empeltessis, empeltés, empeltéssim, empeltéssiu, empeltessin

IMPERATIU: empelta, empelti, empeltem, empelteu, empeltin

->empenar

empenar

Hom.: empanar

[de pena^2; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

v tr MAR Plegar (la vela) sense arriar-la, lligant-la al car i a la pena de l’arbre mestre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empenar

GERUNDI: empenant

PARTICIPI: empenat, empenada, empenats, empenades

INDICATIU PRESENT: empeno, empenes, empena, empenem, empeneu, empenen

INDICATIU IMPERFET: empenava, empenaves, empenava, empenàvem, empenàveu, empenaven

INDICATIU PASSAT: empení, empenares, empenà, empenàrem, empenàreu, empenaren

INDICATIU FUTUR: empenaré, empenaràs, empenarà, empenarem, empenareu, empenaran

INDICATIU CONDICIONAL: empenaria, empenaries, empenaria, empenaríem, empenaríeu, empenarien

SUBJUNTIU PRESENT: empeni, empenis, empeni, empenem, empeneu, empenin

SUBJUNTIU IMPERFET: empenés, empenessis, empenés, empenéssim, empenéssiu, empenessin

IMPERATIU: empena, empeni, empenem, empeneu, empenin

->empenatge

empenatge

[de empenar]

m AERON Conjunt de les superfícies de control i estabilització d’una aeronau agrupades a l’extrem de la cua o popa, format pels estabilitzadors i els timons de direcció i de capcineig.

->empenta

■empenta

[fem. substantivat de l’ant. empent, participi passat de empènyer, ll. vg. *impĭnctus, -a, -um, participi vg. de impingĕre ‘empènyer’, en lloc del cl. impactus; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Cop fort donat a una persona o cosa per empènyer-la. Li vaig donar una empenta, que de poc el faig caure!

2 fig Esforç intens i breu, especialment el que cal per a acabar una feina o arribar a un lloc. Una altra empenta i ja hi som! Ho fa tot a empentes.

3 fig Ajuda definitiva, impuls decisiu que hom dóna a algú per a fer una cosa. Em cal una empenta dels pares per a acabar de pagar la hipoteca.

4 a empentes fig Amb descortesia. M’ha tractat a empentes!

5 a empentes i rodolons Amb dificultats i entrebancs. Hi han arribat a empentes i rodolons.

2 1 Embranzida. L’empenta de l’aigua.

2 fig L’empenta irresistible de les noves idees. Un home d’empenta.

->empentar

■empentar

Cp. empènyer

[de empenta; 1a FONT: 1592]

v tr Donar empentes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empentar

GERUNDI: empentant

PARTICIPI: empentat, empentada, empentats, empentades

INDICATIU PRESENT: empento, empentes, empenta, empentem, empenteu, empenten

INDICATIU IMPERFET: empentava, empentaves, empentava, empentàvem, empentàveu, empentaven

INDICATIU PASSAT: empentí, empentares, empentà, empentàrem, empentàreu, empentaren

INDICATIU FUTUR: empentaré, empentaràs, empentarà, empentarem, empentareu, empentaran

INDICATIU CONDICIONAL: empentaria, empentaries, empentaria, empentaríem, empentaríeu, empentarien

SUBJUNTIU PRESENT: empenti, empentis, empenti, empentem, empenteu, empentin

SUBJUNTIU IMPERFET: empentés, empentessis, empentés, empentéssim, empentéssiu, empentessin

IMPERATIU: empenta, empenti, empentem, empenteu, empentin

->empentejar

■empentejar

[de empenta]

v tr Empentar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empentejar

GERUNDI: empentejant

PARTICIPI: empentejat, empentejada, empentejats, empentejades

INDICATIU PRESENT: empentejo, empenteges, empenteja, empentegem, empentegeu, empentegen

INDICATIU IMPERFET: empentejava, empentejaves, empentejava, empentejàvem, empentejàveu, empentejaven

INDICATIU PASSAT: empentegí, empentejares, empentejà, empentejàrem, empentejàreu, empentejaren

INDICATIU FUTUR: empentejaré, empentejaràs, empentejarà, empentejarem, empentejareu, empentejaran

INDICATIU CONDICIONAL: empentejaria, empentejaries, empentejaria, empentejaríem, empentejaríeu, empentejarien

SUBJUNTIU PRESENT: empentegi, empentegis, empentegi, empentegem, empentegeu, empentegin

SUBJUNTIU IMPERFET: empentegés, empentegessis, empentegés, empentegéssim, empentegéssiu, empentegessin

IMPERATIU: empenteja, empentegi, empentegem, empentegeu, empentegin

->empentís

■empentís -issa

[d’origen incert, potser el mateix de empeder, a través d’una pronúncia empathís, amb itacisme, del mot gr]

adj Malaltís.

->empenya

■empenya

Hom.: empènyer

[probablement del fr. empeigne, íd., potser d’un ll. vg. *impectĭne, der. del cl. pecten, -ĭnis ‘pinta’, aplicat a les falanges del metatars; 1a FONT: 1356]

f 1 ANAT ANIM Part superior del peu corresponent al metatars.

2 CALÇ Peça de cuir que forma la part principal de la sabata, que cobreix el peu i va cosida o clavada a la sola.

->empenyalar-se

■empenyalar-se

[de penyal]

v pron Enfilar-se per penyes o penyals en un lloc gairebé inaccessible, d’on és molt difícil de davallar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empenyalar

GERUNDI: empenyalant

PARTICIPI: empenyalat, empenyalada, empenyalats, empenyalades

INDICATIU PRESENT: empenyalo, empenyales, empenyala, empenyalem, empenyaleu, empenyalen

INDICATIU IMPERFET: empenyalava, empenyalaves, empenyalava, empenyalàvem, empenyalàveu, empenyalaven

INDICATIU PASSAT: empenyalí, empenyalares, empenyalà, empenyalàrem, empenyalàreu, empenyalaren

INDICATIU FUTUR: empenyalaré, empenyalaràs, empenyalarà, empenyalarem, empenyalareu, empenyalaran

INDICATIU CONDICIONAL: empenyalaria, empenyalaries, empenyalaria, empenyalaríem, empenyalaríeu, empenyalarien

SUBJUNTIU PRESENT: empenyali, empenyalis, empenyali, empenyalem, empenyaleu, empenyalin

SUBJUNTIU IMPERFET: empenyalés, empenyalessis, empenyalés, empenyaléssim, empenyaléssiu, empenyalessin

IMPERATIU: empenyala, empenyali, empenyalem, empenyaleu, empenyalin

->empenyedor

■empenyedor -a

[de empènyer]

1 adj Que empeny.

2 m i f MAR Persona que té per ofici d’empènyer les barques en avarar o treure.

->empènyer

■empènyer

Hom.: empenya

Cp. empentar

[del ll. ĭmpĭngĕre, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

[p p empès -esa] v tr 1 Moure o tractar de moure (algú o alguna cosa) exercint una pressió. Empènyer un carretó. Érem dos a empènyer la barca, però no la podíem avarar.

2 1 fig Fer pressió (sobre algú) perquè faci quelcom. Els seus adeptes l’hi empenyeren. Ho féu empès per les circumstàncies.

2 qui dia passa, any empeny Expressió per a indicar que ens desentenem de les dificultats de cada dia, d’una situació desagradable, de conseqüències que ens poden afectar, però que es van ajornant.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empènyer

GERUNDI: empenyent

PARTICIPI: empès, empesa, empesos, empeses

INDICATIU PRESENT: empenyo, empenys, empeny, empenyem, empenyeu, empenyen

INDICATIU IMPERFET: empenyia, empenyies, empenyia, empenyíem, empenyíeu, empenyien

INDICATIU PASSAT: empenyí, empenyeres, empenyé, empenyérem, empenyéreu, empenyeren

INDICATIU FUTUR: empenyeré, empenyeràs, empenyerà, empenyerem, empenyereu, empenyeran

INDICATIU CONDICIONAL: empenyeria, empenyeries, empenyeria, empenyeríem, empenyeríeu, empenyerien

SUBJUNTIU PRESENT: empenyi, empenyis, empenyi, empenyem, empenyeu, empenyin

SUBJUNTIU IMPERFET: empenyés, empenyessis, empenyés, empenyéssim, empenyéssiu, empenyessin

IMPERATIU: empeny, empenyi, empenyem, empenyeu, empenyin

->empenyiment

■empenyiment

[de empènyer; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Acció d’empènyer.

2 AERON Força propulsora d’una aeronau, que venç la resistència i assegura la sustentació.

3 FÍS Força experimentada per un cos en ésser submergit en un fluid.

->empenyorament

■empenyorament

[de empenyorar; 1a FONT: s. XII]

m 1 1 Acció d’empenyorar;

2 l’efecte.

2 DR CAT Venda a carta de gràcia.

->empenyorar

■empenyorar

[de penyorar; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

v 1 tr Donar (alguna cosa) en penyora. Empenyorar les joies, el rellotge, en una casa de préstecs, en un mont de pietat.

2 pron Carregar-se de deutes; endeutar-se. S’ha empenyorat fins al coll.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empenyorar

GERUNDI: empenyorant

PARTICIPI: empenyorat, empenyorada, empenyorats, empenyorades

INDICATIU PRESENT: empenyoro, empenyores, empenyora, empenyorem, empenyoreu, empenyoren

INDICATIU IMPERFET: empenyorava, empenyoraves, empenyorava, empenyoràvem, empenyoràveu, empenyoraven

INDICATIU PASSAT: empenyorí, empenyorares, empenyorà, empenyoràrem, empenyoràreu, empenyoraren

INDICATIU FUTUR: empenyoraré, empenyoraràs, empenyorarà, empenyorarem, empenyorareu, empenyoraran

INDICATIU CONDICIONAL: empenyoraria, empenyoraries, empenyoraria, empenyoraríem, empenyoraríeu, empenyorarien

SUBJUNTIU PRESENT: empenyori, empenyoris, empenyori, empenyorem, empenyoreu, empenyorin

SUBJUNTIU IMPERFET: empenyorés, empenyoressis, empenyorés, empenyoréssim, empenyoréssiu, empenyoressin

IMPERATIU: empenyora, empenyori, empenyorem, empenyoreu, empenyorin

->emperador

■emperador

[del ll. imperator, -ōris ‘el qui mana, emperador’, der. de imperare ‘manar, donar ordres’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 1 HIST Sobirà d’un imperi.

2 p anal Nom donat, a Occident, als sobirans de nacions extenses o poderoses, els quals dominen amb poders personals absoluts i han tingut sovint prínceps vassalls sota llur autoritat.

2 ICT 1 Peix espasa.

2 Peix serra.

->emperadriu

■emperadriu

Part. sil.: em_pe_ra_driu

[de emperador; 1a FONT: s. XIII, Vides]

f 1 Sobirana d’un imperi.

2 Muller d’un emperador.

->emperesidor

■emperesidor -a

[de emperesir]

adj Que empereseix.

->emperesiment

■emperesiment

[de emperesir]

m 1 1 Acció d’emperesir o d’emperesir-se;

2 l’efecte.

2 Estat del qui està emperesit.

->emperesir

■emperesir

[de peresa; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v 1 tr Fer agafar peresa. La calor emperesia els caçadors.

2 pron Agafar peresa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emperesir

GERUNDI: emperesint

PARTICIPI: emperesit, emperesida, emperesits, emperesides

INDICATIU PRESENT: empereseixo, empereseixes, empereseix, emperesim, emperesiu, empereseixen

INDICATIU IMPERFET: emperesia, emperesies, emperesia, emperesíem, emperesíeu, emperesien

INDICATIU PASSAT: emperesí, emperesires, emperesí, emperesírem, emperesíreu, emperesiren

INDICATIU FUTUR: emperesiré, emperesiràs, emperesirà, emperesirem, emperesireu, emperesiran

INDICATIU CONDICIONAL: emperesiria, emperesiries, emperesiria, emperesiríem, emperesiríeu, emperesirien

SUBJUNTIU PRESENT: empereseixi, empereseixis, empereseixi, emperesim, emperesiu, empereseixin

SUBJUNTIU IMPERFET: emperesís, emperesissis, emperesís, emperesíssim, emperesíssiu, emperesissin

IMPERATIU: empereseix, empereseixi, emperesim, emperesiu, empereseixin

->emperlar

■emperlar

[de perla]

v 1 tr Adornar amb una o més perles.

2 fig 1 tr Les llàgrimes li emperlaven la cara.

2 pron Les fulles s’havien emperlat de gotes de rosada.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emperlar

GERUNDI: emperlant

PARTICIPI: emperlat, emperlada, emperlats, emperlades

INDICATIU PRESENT: emperlo, emperles, emperla, emperlem, emperleu, emperlen

INDICATIU IMPERFET: emperlava, emperlaves, emperlava, emperlàvem, emperlàveu, emperlaven

INDICATIU PASSAT: emperlí, emperlares, emperlà, emperlàrem, emperlàreu, emperlaren

INDICATIU FUTUR: emperlaré, emperlaràs, emperlarà, emperlarem, emperlareu, emperlaran

INDICATIU CONDICIONAL: emperlaria, emperlaries, emperlaria, emperlaríem, emperlaríeu, emperlarien

SUBJUNTIU PRESENT: emperli, emperlis, emperli, emperlem, emperleu, emperlin

SUBJUNTIU IMPERFET: emperlés, emperlessis, emperlés, emperléssim, emperléssiu, emperlessin

IMPERATIU: emperla, emperli, emperlem, emperleu, emperlin

->empernar

■empernar

[de pern]

v 1 TECNOL 1 tr Clavar o fixar per mitjà de perns.

2 pron Enferritjar-se.

2 pron fig Entossudir-se, ficar la banya.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empernar

GERUNDI: empernant

PARTICIPI: empernat, empernada, empernats, empernades

INDICATIU PRESENT: emperno, empernes, emperna, empernem, emperneu, empernen

INDICATIU IMPERFET: empernava, empernaves, empernava, empernàvem, empernàveu, empernaven

INDICATIU PASSAT: emperní, empernares, empernà, empernàrem, empernàreu, empernaren

INDICATIU FUTUR: empernaré, empernaràs, empernarà, empernarem, empernareu, empernaran

INDICATIU CONDICIONAL: empernaria, empernaries, empernaria, empernaríem, empernaríeu, empernarien

SUBJUNTIU PRESENT: emperni, empernis, emperni, empernem, emperneu, empernin

SUBJUNTIU IMPERFET: empernés, empernessis, empernés, empernéssim, empernéssiu, empernessin

IMPERATIU: emperna, emperni, empernem, emperneu, empernin

->emperò

■emperò

[comp. de però i potser del pronominal en^1 o de l’il·latiu on o, encara, del copulatiu ant. et, e ‘i’; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

conj i adv Però.

->emperpalar

■emperpalar

[de perpal]

v tr Posar el perpal a alguna cosa a alçapremar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emperpalar

GERUNDI: emperpalant

PARTICIPI: emperpalat, emperpalada, emperpalats, emperpalades

INDICATIU PRESENT: emperpalo, emperpales, emperpala, emperpalem, emperpaleu, emperpalen

INDICATIU IMPERFET: emperpalava, emperpalaves, emperpalava, emperpalàvem, emperpalàveu, emperpalaven

INDICATIU PASSAT: emperpalí, emperpalares, emperpalà, emperpalàrem, emperpalàreu, emperpalaren

INDICATIU FUTUR: emperpalaré, emperpalaràs, emperpalarà, emperpalarem, emperpalareu, emperpalaran

INDICATIU CONDICIONAL: emperpalaria, emperpalaries, emperpalaria, emperpalaríem, emperpalaríeu, emperpalarien

SUBJUNTIU PRESENT: emperpali, emperpalis, emperpali, emperpalem, emperpaleu, emperpalin

SUBJUNTIU IMPERFET: emperpalés, emperpalessis, emperpalés, emperpaléssim, emperpaléssiu, emperpalessin

IMPERATIU: emperpala, emperpali, emperpalem, emperpaleu, emperpalin

->emperpalat

■emperpalat -ada

[de emperpalar]

adj Dret i tibat com un perpal.

->emperrucat

■emperrucat -ada

[de perruca]

adj Que porta posada una perruca.

->emperxar

■emperxar

[de perxa; 1a FONT: 1696, DLac.]

v tr Penjar en una perxa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emperxar

GERUNDI: emperxant

PARTICIPI: emperxat, emperxada, emperxats, emperxades

INDICATIU PRESENT: emperxo, emperxes, emperxa, emperxem, emperxeu, emperxen

INDICATIU IMPERFET: emperxava, emperxaves, emperxava, emperxàvem, emperxàveu, emperxaven

INDICATIU PASSAT: emperxí, emperxares, emperxà, emperxàrem, emperxàreu, emperxaren

INDICATIU FUTUR: emperxaré, emperxaràs, emperxarà, emperxarem, emperxareu, emperxaran

INDICATIU CONDICIONAL: emperxaria, emperxaries, emperxaria, emperxaríem, emperxaríeu, emperxarien

SUBJUNTIU PRESENT: emperxi, emperxis, emperxi, emperxem, emperxeu, emperxin

SUBJUNTIU IMPERFET: emperxés, emperxessis, emperxés, emperxéssim, emperxéssiu, emperxessin

IMPERATIU: emperxa, emperxi, emperxem, emperxeu, emperxin

->emperxat

emperxat -ada

[de emperxar]

adj Penjat en una perxa.

->empès

■empès -esa

[de empènyer]

adj dial 1 Tancat incompletament, sense clau ni pestell; ajustat. Tenia la porta empesa i vaig entrar.

2 deixar (o tancar) empès Tancar incompletament; ajustar. Podràs entrar, que sempre deixem empès.

->empesa

■empesa

[del ll. ĭmpēnsa ‘despeses’, der. del ll. impĕndĕre ‘despendre’; 1a FONT: 1839, DLab.]

f TÈXT 1 Paratge.

2 Adob que hom posa als teixits per donar-los aparença de qualitat.

3 Rigidesa que té la roba i que sol perdre rentant-la o amb l’ús.

4 Tot teixit cru abans de blanquejar-lo i estampar-lo.

->empesar

■empesar

[de empesa]

v tr TÈXT Donar l’empesa a un teixit.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empesar

GERUNDI: empesant

PARTICIPI: empesat, empesada, empesats, empesades

INDICATIU PRESENT: empeso, empeses, empesa, empesem, empeseu, empesen

INDICATIU IMPERFET: empesava, empesaves, empesava, empesàvem, empesàveu, empesaven

INDICATIU PASSAT: empesí, empesares, empesà, empesàrem, empesàreu, empesaren

INDICATIU FUTUR: empesaré, empesaràs, empesarà, empesarem, empesareu, empesaran

INDICATIU CONDICIONAL: empesaria, empesaries, empesaria, empesaríem, empesaríeu, empesarien

SUBJUNTIU PRESENT: empesi, empesis, empesi, empesem, empeseu, empesin

SUBJUNTIU IMPERFET: empesés, empesessis, empesés, empeséssim, empeséssiu, empesessin

IMPERATIU: empesa, empesi, empesem, empeseu, empesin

->empescada

■empescada

[de empescar-se]

f 1 1 Acció d’empescar-se;

2 l’efecte.

2 esp Cosa empescada, allò que hom s’empesca.

->empescar-se

■empescar-se

[de pescar]

v pron Inventar, forjar un projecte, una excusa, una cosa a endevinar, una mentida, etc. Totes se les empesca!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empescar

GERUNDI: empescant

PARTICIPI: empescat, empescada, empescats, empescades

INDICATIU PRESENT: empesco, empesques, empesca, empesquem, empesqueu, empesquen

INDICATIU IMPERFET: empescava, empescaves, empescava, empescàvem, empescàveu, empescaven

INDICATIU PASSAT: empesquí, empescares, empescà, empescàrem, empescàreu, empescaren

INDICATIU FUTUR: empescaré, empescaràs, empescarà, empescarem, empescareu, empescaran

INDICATIU CONDICIONAL: empescaria, empescaries, empescaria, empescaríem, empescaríeu, empescarien

SUBJUNTIU PRESENT: empesqui, empesquis, empesqui, empesquem, empesqueu, empesquin

SUBJUNTIU IMPERFET: empesqués, empesquessis, empesqués, empesquéssim, empesquéssiu, empesquessin

IMPERATIU: empesca, empesqui, empesquem, empesqueu, empesquin

->empestar

■empestar

Hom.: empastar

[de pesta; 1a FONT: 1696, DLac.]

v tr 1 Infectar de pesta (algú).

2 Infectar (quelcom) de microbis de la pesta. Els cadàvers en descomposició empestaven l’aire.

3 1 Infectar d’una olor fètida. Aquestes escombraries empesten tot el carreró.

2 abs Fa una pudor que empesta!

4 fig Aquestes falses idees empesten el jovent!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empestar

GERUNDI: empestant

PARTICIPI: empestat, empestada, empestats, empestades

INDICATIU PRESENT: empesto, empestes, empesta, empestem, empesteu, empesten

INDICATIU IMPERFET: empestava, empestaves, empestava, empestàvem, empestàveu, empestaven

INDICATIU PASSAT: empestí, empestares, empestà, empestàrem, empestàreu, empestaren

INDICATIU FUTUR: empestaré, empestaràs, empestarà, empestarem, empestareu, empestaran

INDICATIU CONDICIONAL: empestaria, empestaries, empestaria, empestaríem, empestaríeu, empestarien

SUBJUNTIU PRESENT: empesti, empestis, empesti, empestem, empesteu, empestin

SUBJUNTIU IMPERFET: empestés, empestessis, empestés, empestéssim, empestéssiu, empestessin

IMPERATIU: empesta, empesti, empestem, empesteu, empestin

->empestat

empestat -ada

Hom.: empastat

[de empestar; 1a FONT: 1666]

adj i m i f PAT Malalt de pesta.

->empestiferar

■empestiferar

[de pesta]

v tr Infectar, empestar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empestiferar

GERUNDI: empestiferant

PARTICIPI: empestiferat, empestiferada, empestiferats, empestiferades

INDICATIU PRESENT: empestifero, empestiferes, empestifera, empestiferem, empestifereu, empestiferen

INDICATIU IMPERFET: empestiferava, empestiferaves, empestiferava, empestiferàvem, empestiferàveu, empestiferaven

INDICATIU PASSAT: empestiferí, empestiferares, empestiferà, empestiferàrem, empestiferàreu, empestiferaren

INDICATIU FUTUR: empestiferaré, empestiferaràs, empestiferarà, empestiferarem, empestiferareu, empestiferaran

INDICATIU CONDICIONAL: empestiferaria, empestiferaries, empestiferaria, empestiferaríem, empestiferaríeu, empestiferarien

SUBJUNTIU PRESENT: empestiferi, empestiferis, empestiferi, empestiferem, empestifereu, empestiferin

SUBJUNTIU IMPERFET: empestiferés, empestiferessis, empestiferés, empestiferéssim, empestiferéssiu, empestiferessin

IMPERATIU: empestifera, empestiferi, empestiferem, empestifereu, empestiferin

->empetitiment

■empetitiment

[de empetitir]

m 1 Acció d’empetitir o d’empetitir-se;

2 l’efecte.

->empetitir

■empetitir

[de petit; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v 1 tr 1 Fer més petit. Perquè el menjador fos més gran, han empetitit la cuina.

2 Fer semblar més petit. Una lent que empetiteix les imatges. Porta un pentinat que l’empetiteix.

2 pron Quan té por s’arronsa i s’empetiteix.

3 tr fig Llevar importància. Empetitir una qüestió, una discussió.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empetitir

GERUNDI: empetitint

PARTICIPI: empetitit, empetitida, empetitits, empetitides

INDICATIU PRESENT: empetiteixo, empetiteixes, empetiteix, empetitim, empetitiu, empetiteixen

INDICATIU IMPERFET: empetitia, empetities, empetitia, empetitíem, empetitíeu, empetitien

INDICATIU PASSAT: empetití, empetitires, empetití, empetitírem, empetitíreu, empetitiren

INDICATIU FUTUR: empetitiré, empetitiràs, empetitirà, empetitirem, empetitireu, empetitiran

INDICATIU CONDICIONAL: empetitiria, empetitiries, empetitiria, empetitiríem, empetitiríeu, empetitirien

SUBJUNTIU PRESENT: empetiteixi, empetiteixis, empetiteixi, empetitim, empetitiu, empetiteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: empetitís, empetitissis, empetitís, empetitíssim, empetitíssiu, empetitissin

IMPERATIU: empetiteix, empetiteixi, empetitim, empetitiu, empetiteixin

->empetràcies

empetràcies

Part. sil.: em_pe_trà_ci_es

f BOT 1 pl Família de l’ordre de les bicornes formada per arbusts ericoides, amb fulles perennes i alternes, flors axil·lars i fruits en baia.

2 sing Planta de la família de les empetràcies.

->èmpetre

èmpetre

m BOT Gènere d’arbusts perennifolis petits, de la família de les empetràcies (Empetrum sp), amb fulles linears, flors blanques o rosades i baies negres.

->èmpetrum

èmpetrum

m BOT Èmpetre.

->empetxinat

■empetxinat -ada

[de petxina]

adj Guarnit de petxines.

->empiconar

■empiconar

[de picar]

v tr TÈXT Marcar en el fons d’un dibuix pintat damunt el paper quadriculat el lligat precís per tal d’obtenir-lo en el teixit.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empiconar

GERUNDI: empiconant

PARTICIPI: empiconat, empiconada, empiconats, empiconades

INDICATIU PRESENT: empicono, empicones, empicona, empiconem, empiconeu, empiconen

INDICATIU IMPERFET: empiconava, empiconaves, empiconava, empiconàvem, empiconàveu, empiconaven

INDICATIU PASSAT: empiconí, empiconares, empiconà, empiconàrem, empiconàreu, empiconaren

INDICATIU FUTUR: empiconaré, empiconaràs, empiconarà, empiconarem, empiconareu, empiconaran

INDICATIU CONDICIONAL: empiconaria, empiconaries, empiconaria, empiconaríem, empiconaríeu, empiconarien

SUBJUNTIU PRESENT: empiconi, empiconis, empiconi, empiconem, empiconeu, empiconin

SUBJUNTIU IMPERFET: empiconés, empiconessis, empiconés, empiconéssim, empiconéssiu, empiconessin

IMPERATIU: empicona, empiconi, empiconem, empiconeu, empiconin

->empiema

■empiema

Part. sil.: em_pi_e_ma

m PAT Acumulació de pus en una cavitat orgànica, especialment la pleural.

->empiesi

empiesi

Part. sil.: em_pi_e_si

f PAT Malaltia caracteritzada per la formació de vesícules plenes de pus.

->empilament

■empilament

[de empilar]

m 1 Acció d’empilar o d’empilar-se;

2 l’efecte.

->empilar

■empilar

[de pila^1]

v 1 1 tr Disposar coses formant una pila o piles.

2 pron A la tardor les fulles seques s’empilen sota els arbres.

2 tr INFORM Inserir (un element) en una pila.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empilar

GERUNDI: empilant

PARTICIPI: empilat, empilada, empilats, empilades

INDICATIU PRESENT: empilo, empiles, empila, empilem, empileu, empilen

INDICATIU IMPERFET: empilava, empilaves, empilava, empilàvem, empilàveu, empilaven

INDICATIU PASSAT: empilí, empilares, empilà, empilàrem, empilàreu, empilaren

INDICATIU FUTUR: empilaré, empilaràs, empilarà, empilarem, empilareu, empilaran

INDICATIU CONDICIONAL: empilaria, empilaries, empilaria, empilaríem, empilaríeu, empilarien

SUBJUNTIU PRESENT: empili, empilis, empili, empilem, empileu, empilin

SUBJUNTIU IMPERFET: empilés, empilessis, empilés, empiléssim, empiléssiu, empilessin

IMPERATIU: empila, empili, empilem, empileu, empilin

->empillocar-se

■empillocar-se

[d’origen incert, pot ser resultat de l’encreuament de mots de forma i sentit semblant com empilornar, emborniar, empiocar-se]

v pron Embriagar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empillocar

GERUNDI: empillocant

PARTICIPI: empillocat, empillocada, empillocats, empillocades

INDICATIU PRESENT: empilloco, empilloques, empilloca, empilloquem, empilloqueu, empilloquen

INDICATIU IMPERFET: empillocava, empillocaves, empillocava, empillocàvem, empillocàveu, empillocaven

INDICATIU PASSAT: empilloquí, empillocares, empillocà, empillocàrem, empillocàreu, empillocaren

INDICATIU FUTUR: empillocaré, empillocaràs, empillocarà, empillocarem, empillocareu, empillocaran

INDICATIU CONDICIONAL: empillocaria, empillocaries, empillocaria, empillocaríem, empillocaríeu, empillocarien

SUBJUNTIU PRESENT: empilloqui, empilloquis, empilloqui, empilloquem, empilloqueu, empilloquin

SUBJUNTIU IMPERFET: empilloqués, empilloquessis, empilloqués, empilloquéssim, empilloquéssiu, empilloquessin

IMPERATIU: empilloca, empilloqui, empilloquem, empilloqueu, empilloquin

->empinar

■empinar

[del cast. empinar, mot popular a Mallorca, Menorca i València]

v 1 tr i pron alzinar^2.

2 pron Posar-se de puntetes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empinar

GERUNDI: empinant

PARTICIPI: empinat, empinada, empinats, empinades

INDICATIU PRESENT: empino, empines, empina, empinem, empineu, empinen

INDICATIU IMPERFET: empinava, empinaves, empinava, empinàvem, empinàveu, empinaven

INDICATIU PASSAT: empiní, empinares, empinà, empinàrem, empinàreu, empinaren

INDICATIU FUTUR: empinaré, empinaràs, empinarà, empinarem, empinareu, empinaran

INDICATIU CONDICIONAL: empinaria, empinaries, empinaria, empinaríem, empinaríeu, empinarien

SUBJUNTIU PRESENT: empini, empinis, empini, empinem, empineu, empinin

SUBJUNTIU IMPERFET: empinés, empinessis, empinés, empinéssim, empinéssiu, empinessin

IMPERATIU: empina, empini, empinem, empineu, empinin

->empinyar-se

■empinyar-se

[de pinya]

v pron Agafar la pinya, embriagar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empinyar

GERUNDI: empinyant

PARTICIPI: empinyat, empinyada, empinyats, empinyades

INDICATIU PRESENT: empinyo, empinyes, empinya, empinyem, empinyeu, empinyen

INDICATIU IMPERFET: empinyava, empinyaves, empinyava, empinyàvem, empinyàveu, empinyaven

INDICATIU PASSAT: empinyí, empinyares, empinyà, empinyàrem, empinyàreu, empinyaren

INDICATIU FUTUR: empinyaré, empinyaràs, empinyarà, empinyarem, empinyareu, empinyaran

INDICATIU CONDICIONAL: empinyaria, empinyaries, empinyaria, empinyaríem, empinyaríeu, empinyarien

SUBJUNTIU PRESENT: empinyi, empinyis, empinyi, empinyem, empinyeu, empinyin

SUBJUNTIU IMPERFET: empinyés, empinyessis, empinyés, empinyéssim, empinyéssiu, empinyessin

IMPERATIU: empinya, empinyi, empinyem, empinyeu, empinyin

->empiocar-se

■empiocar-se

Part. sil.: em_pi_o_car-se

[de pioc^2]

v pron Posar-se pioc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empiocar

GERUNDI: empiocant

PARTICIPI: empiocat, empiocada, empiocats, empiocades

INDICATIU PRESENT: empioco, empioques, empioca, empioquem, empioqueu, empioquen

INDICATIU IMPERFET: empiocava, empiocaves, empiocava, empiocàvem, empiocàveu, empiocaven

INDICATIU PASSAT: empioquí, empiocares, empiocà, empiocàrem, empiocàreu, empiocaren

INDICATIU FUTUR: empiocaré, empiocaràs, empiocarà, empiocarem, empiocareu, empiocaran

INDICATIU CONDICIONAL: empiocaria, empiocaries, empiocaria, empiocaríem, empiocaríeu, empiocarien

SUBJUNTIU PRESENT: empioqui, empioquis, empioqui, empioquem, empioqueu, empioquin

SUBJUNTIU IMPERFET: empioqués, empioquessis, empioqués, empioquéssim, empioquéssiu, empioquessin

IMPERATIU: empioca, empioqui, empioquem, empioqueu, empioquin

->empipada

■empipada

[de empipar]

f Empipament.

->empipador

■empipador -a

[de empipar]

adj i m i f Que empipa.

->empipament

■empipament

[de empipar; 1a FONT: s. XX, Carner]

m 1 Acció d’empipar o d’empipar-se;

2 l’efecte.

->empipar

■empipar

[deriv. de pipa, amb significat primitiu de ‘atipar’, procedent de la idea de conducte, propi de la pipa, que fica alguna substància a la boca, d’on el sentit de ‘atipar-se moralment d’una cosa’]

v 1 1 tr Enutjar, irritar. Això, que no hagis dit la veritat, m’empipa molt!

2 pron S’ha empipat tant, que em volia pegar!

2 tr Destorbar, incomodar. Quan treballa, no l’heu d’empipar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empipar

GERUNDI: empipant

PARTICIPI: empipat, empipada, empipats, empipades

INDICATIU PRESENT: empipo, empipes, empipa, empipem, empipeu, empipen

INDICATIU IMPERFET: empipava, empipaves, empipava, empipàvem, empipàveu, empipaven

INDICATIU PASSAT: empipí, empipares, empipà, empipàrem, empipàreu, empiparen

INDICATIU FUTUR: empiparé, empiparàs, empiparà, empiparem, empipareu, empiparan

INDICATIU CONDICIONAL: empiparia, empiparies, empiparia, empiparíem, empiparíeu, empiparien

SUBJUNTIU PRESENT: empipi, empipis, empipi, empipem, empipeu, empipin

SUBJUNTIU IMPERFET: empipés, empipessis, empipés, empipéssim, empipéssiu, empipessin

IMPERATIU: empipa, empipi, empipem, empipeu, empipin

->empireuma

■empireuma

Part. sil.: em_pi_reu_ma

[del gr. empýreuma ‘acció d’encendre, de coure; tió; olor i sabor de cremat’, der. de empyreúō ‘encendre, cremar’]

m Olor i sabor peculiars que adquireixen certes substàncies orgàniques sotmeses a un procés de descomposició tèrmica.

->empireumàtic

■empireumàtic -a

Part. sil.: em_pi_reu_mà_tic

[de empireuma]

adj 1 Relatiu o pertanyent a l’empireuma.

2 oli empireumàtic QUÍM ORG Producte resultant de la destil·lació seca de matèries orgàniques.

->empiri

■empiri -íria

[del ll. empyrĭus, i aquest, del gr. empýrios ‘de foc’, perquè els antics situaven el foc pur i etern en la part més alta del cel]

1 adj Relatiu o pertanyent a l’empiri. Cel empiri, esfera empíria.

2 m El més alt dels cels, segons els antics.

->empíric

■empíric -a

[del ll. empīrĭcus, i aquest, del gr. empeirikós, íd., der. de peĩra ‘experiència, prova, temptativa’; 1a FONT: 1696, DLac.]

1 adj 1 Que es funda solament en l’experiència, en l’observació dels fets, en la mera pràctica. Per mètodes empírics.

2 filosofia empírica FILOS Empirisme.

3 llei empírica FÍS Llei a la qual hom ha arribat per coneixements obtinguts estadísticament de l’experiència directa.

2 m i f Partidari de l’empirisme.

->empíricament

■empíricament

[de empíric]

adv D’una manera empírica.

->empiriocriticisme

empiriocriticisme

Part. sil.: em_pi_ri_o_cri_ti_cis_me

[del gr. empeiría ‘experiència’ i criticisme]

m FILOS Doctrina positivista que pretén d’establir una filosofia de l’experiència pura.

->empirisme

■empirisme

[de empíric]

m 1 1 Sistema fundat en la pràctica o experiència.

2 FILOS Doctrina filosòfica que nega l’existència d’altres principis de coneixement que no siguin l’experiència.

2 empirisme científic HIST CIÈNC Punt de reunió dels moviments del positivisme lògic, de l’empirisme lògic i de l’escola analista.

->empirista

■empirista

[de empíric]

1 adj Relatiu o pertanyent a l’empirisme.

2 adj i m i f Partidari de l’empirisme.

->empissarrar

■empissarrar

[de pissarra]

v tr Cobrir de pissarra.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empissarrar

GERUNDI: empissarrant

PARTICIPI: empissarrat, empissarrada, empissarrats, empissarrades

INDICATIU PRESENT: empissarro, empissarres, empissarra, empissarrem, empissarreu, empissarren

INDICATIU IMPERFET: empissarrava, empissarraves, empissarrava, empissarràvem, empissarràveu, empissarraven

INDICATIU PASSAT: empissarrí, empissarrares, empissarrà, empissarràrem, empissarràreu, empissarraren

INDICATIU FUTUR: empissarraré, empissarraràs, empissarrarà, empissarrarem, empissarrareu, empissarraran

INDICATIU CONDICIONAL: empissarraria, empissarraries, empissarraria, empissarraríem, empissarraríeu, empissarrarien

SUBJUNTIU PRESENT: empissarri, empissarris, empissarri, empissarrem, empissarreu, empissarrin

SUBJUNTIU IMPERFET: empissarrés, empissarressis, empissarrés, empissarréssim, empissarréssiu, empissarressin

IMPERATIU: empissarra, empissarri, empissarrem, empissarreu, empissarrin

->empit

■empit

Hom.: ampit

[del mateix origen que ampit, amb variació semàntica per comparació amb la forma de l’element de construcció i amb modificació gràfica]

m 1 Pujada, costa, molt inclinada, especialment la part més forta d’una pujada.

2 Vessant de muntanya.

->empitada

■empitada

[de empit]

f tirapits 1.

->empitarrament

■empitarrament

[de empitarrar-se]

m Empitrament.

->empitarrar-se

■empitarrar-se

[de empit]

v pron Empitrar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empitarrar

GERUNDI: empitarrant

PARTICIPI: empitarrat, empitarrada, empitarrats, empitarrades

INDICATIU PRESENT: empitarro, empitarres, empitarra, empitarrem, empitarreu, empitarren

INDICATIU IMPERFET: empitarrava, empitarraves, empitarrava, empitarràvem, empitarràveu, empitarraven

INDICATIU PASSAT: empitarrí, empitarrares, empitarrà, empitarràrem, empitarràreu, empitarraren

INDICATIU FUTUR: empitarraré, empitarraràs, empitarrarà, empitarrarem, empitarrareu, empitarraran

INDICATIU CONDICIONAL: empitarraria, empitarraries, empitarraria, empitarraríem, empitarraríeu, empitarrarien

SUBJUNTIU PRESENT: empitarri, empitarris, empitarri, empitarrem, empitarreu, empitarrin

SUBJUNTIU IMPERFET: empitarrés, empitarressis, empitarrés, empitarréssim, empitarréssiu, empitarressin

IMPERATIU: empitarra, empitarri, empitarrem, empitarreu, empitarrin

->empitjorament

■empitjorament

[de empitjorar]

m 1 Acció d’empitjorar o d’empitjorar-se;

2 l’efecte.

->empitjorar

■empitjorar

[de pitjor; 1a FONT: s. XX, V. Català]

v 1 1 intr Esdevenir, posar-se, pitjor. La seva salut empitjora. El malalt empitjora.

2 pron El malalt no va per bé, s’empitjora.

2 tr Fer pitjor, reduir a pitjor estat. Aquestes medecines m’han empitjorat, encara. No empitjoris les coses.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empitjorar

GERUNDI: empitjorant

PARTICIPI: empitjorat, empitjorada, empitjorats, empitjorades

INDICATIU PRESENT: empitjoro, empitjores, empitjora, empitjorem, empitjoreu, empitjoren

INDICATIU IMPERFET: empitjorava, empitjoraves, empitjorava, empitjoràvem, empitjoràveu, empitjoraven

INDICATIU PASSAT: empitjorí, empitjorares, empitjorà, empitjoràrem, empitjoràreu, empitjoraren

INDICATIU FUTUR: empitjoraré, empitjoraràs, empitjorarà, empitjorarem, empitjorareu, empitjoraran

INDICATIU CONDICIONAL: empitjoraria, empitjoraries, empitjoraria, empitjoraríem, empitjoraríeu, empitjorarien

SUBJUNTIU PRESENT: empitjori, empitjoris, empitjori, empitjorem, empitjoreu, empitjorin

SUBJUNTIU IMPERFET: empitjorés, empitjoressis, empitjorés, empitjoréssim, empitjoréssiu, empitjoressin

IMPERATIU: empitjora, empitjori, empitjorem, empitjoreu, empitjorin

->empitrament

■empitrament

[de empitrar]

m PAT Carregament de pit.

->empitrar

■empitrar

[de empit]

v 1 intr Fer un esforç empenyent amb el pit, tirant-se endavant com per fer una pujada rosta.

2 pron PAT Carregar-se de pit.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empitrar

GERUNDI: empitrant

PARTICIPI: empitrat, empitrada, empitrats, empitrades

INDICATIU PRESENT: empitro, empitres, empitra, empitrem, empitreu, empitren

INDICATIU IMPERFET: empitrava, empitraves, empitrava, empitràvem, empitràveu, empitraven

INDICATIU PASSAT: empitrí, empitrares, empitrà, empitràrem, empitràreu, empitraren

INDICATIU FUTUR: empitraré, empitraràs, empitrarà, empitrarem, empitrareu, empitraran

INDICATIU CONDICIONAL: empitraria, empitraries, empitraria, empitraríem, empitraríeu, empitrarien

SUBJUNTIU PRESENT: empitri, empitris, empitri, empitrem, empitreu, empitrin

SUBJUNTIU IMPERFET: empitrés, empitressis, empitrés, empitréssim, empitréssiu, empitressin

IMPERATIU: empitra, empitri, empitrem, empitreu, empitrin

->empitrat

■empitrat -ada

[de empitrar]

1 adj PAT Carregat de pit, que pateix d’empitrament.

2 f 1 Acció d’empitrar 1.

2 fig Reprensió forta, violenta.

->empiuladura

■empiuladura

Part. sil.: em_piu_la_du_ra

[de empiular]

f 1 Acció d’empiular;

2 l’efecte.

->empiulament

■empiulament

Part. sil.: em_piu_la_ment

[de empiular]

m 1 Acció d’empiular;

2 l’efecte.

->empiular

■empiular

Part. sil.: em_piu_lar

[de piula^2; 1a FONT: 1466]

v tr 1 CONSTR i FUST Enllaçar dues fustes, posts, etc., per llurs caps, de manera que restin una a continuació de l’altra.

2 FOLK Posar piules als bous que hom fa córrer.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empiular

GERUNDI: empiulant

PARTICIPI: empiulat, empiulada, empiulats, empiulades

INDICATIU PRESENT: empiulo, empiules, empiula, empiulem, empiuleu, empiulen

INDICATIU IMPERFET: empiulava, empiulaves, empiulava, empiulàvem, empiulàveu, empiulaven

INDICATIU PASSAT: empiulí, empiulares, empiulà, empiulàrem, empiulàreu, empiularen

INDICATIU FUTUR: empiularé, empiularàs, empiularà, empiularem, empiulareu, empiularan

INDICATIU CONDICIONAL: empiularia, empiularies, empiularia, empiularíem, empiularíeu, empiularien

SUBJUNTIU PRESENT: empiuli, empiulis, empiuli, empiulem, empiuleu, empiulin

SUBJUNTIU IMPERFET: empiulés, empiulessis, empiulés, empiuléssim, empiuléssiu, empiulessin

IMPERATIU: empiula, empiuli, empiulem, empiuleu, empiulin

->empiulat

■empiulat -ada

Part. sil.: em_piu_lat

[de empiular]

adj 1 FOLK Dit del bou al qual han estat posades piules per córrer-lo.

2 fig Enrabiat.

->empixonament

■empixonament

[de empixonar]

m 1 Acció d’empixonar o d’empixonar-se;

2 l’efecte.

->empixonar

■empixonar

[der. de pixó, variant de pixa ‘penis’]

v 1 tr Empipar fortament.

2 pron Empipar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: empixonar

GERUNDI: empixonant

PARTICIPI: empixonat, empixonada, empixonats, empixonades

INDICATIU PRESENT: empixono, empixones, empixona, empixonem, empixoneu, empixonen

INDICATIU IMPERFET: empixonava, empixonaves, empixonava, empixonàvem, empixonàveu, empixonaven

INDICATIU PASSAT: empixoní, empixonares, empixonà, empixonàrem, empixonàreu, empixonaren

INDICATIU FUTUR: empixonaré, empixonaràs, empixonarà, empixonarem, empixonareu, empixonaran

INDICATIU CONDICIONAL: empixonaria, empixonaries, empixonaria, empixonaríem, empixonaríeu, empixonarien

SUBJUNTIU PRESENT: empixoni, empixonis, empixoni, empixonem, empixoneu, empixonin

SUBJUNTIU IMPERFET: empixonés, empixonessis, empixonés, empixonéssim, empixonéssiu, empixonessin

IMPERATIU: empixona, empixoni, empixonem, empixoneu, empixonin

->emplaçament

■emplaçament

[de emplaçar]

m 1 Acció d’emplaçar.

2 esp 1 Lloc on és emplaçat algú o alguna cosa, especialment un edifici, un monument, etc.

2 Lloc designat per emplaçar-hi algú o alguna cosa, especialment un edifici, un monument, etc.

3 GEOG Localització d’una població, una indústria, etc., dins el seu marc topogràfic.

4 GEOL Fet pel qual una massa de matèria s’immobilitza després d’un cert desplaçament.

->emplaçar

■emplaçar

Cp. citar 1 , aplaçar i plaçar

[de plaça]

v tr 1 Situar, col·locar, en un lloc determinat.

2 esp Designar el lloc que ha d’ocupar un edifici, un monument, etc.

3 Atribuir, suposar, un cert emplaçament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emplaçar

GERUNDI: emplaçant

PARTICIPI: emplaçat, emplaçada, emplaçats, emplaçades

INDICATIU PRESENT: emplaço, emplaces, emplaça, emplacem, emplaceu, emplacen

INDICATIU IMPERFET: emplaçava, emplaçaves, emplaçava, emplaçàvem, emplaçàveu, emplaçaven

INDICATIU PASSAT: emplací, emplaçares, emplaçà, emplaçàrem, emplaçàreu, emplaçaren

INDICATIU FUTUR: emplaçaré, emplaçaràs, emplaçarà, emplaçarem, emplaçareu, emplaçaran

INDICATIU CONDICIONAL: emplaçaria, emplaçaries, emplaçaria, emplaçaríem, emplaçaríeu, emplaçarien

SUBJUNTIU PRESENT: emplaci, emplacis, emplaci, emplacem, emplaceu, emplacin

SUBJUNTIU IMPERFET: emplacés, emplacessis, emplacés, emplacéssim, emplacéssiu, emplacessin

IMPERATIU: emplaça, emplaci, emplacem, emplaceu, emplacin

->emplafonar

■emplafonar

[de plafó]

v tr DEC i MOBL Encaixar el plafó o plafons en els muntants d’un moble, d’una porta, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emplafonar

GERUNDI: emplafonant

PARTICIPI: emplafonat, emplafonada, emplafonats, emplafonades

INDICATIU PRESENT: emplafono, emplafones, emplafona, emplafonem, emplafoneu, emplafonen

INDICATIU IMPERFET: emplafonava, emplafonaves, emplafonava, emplafonàvem, emplafonàveu, emplafonaven

INDICATIU PASSAT: emplafoní, emplafonares, emplafonà, emplafonàrem, emplafonàreu, emplafonaren

INDICATIU FUTUR: emplafonaré, emplafonaràs, emplafonarà, emplafonarem, emplafonareu, emplafonaran

INDICATIU CONDICIONAL: emplafonaria, emplafonaries, emplafonaria, emplafonaríem, emplafonaríeu, emplafonarien

SUBJUNTIU PRESENT: emplafoni, emplafonis, emplafoni, emplafonem, emplafoneu, emplafonin

SUBJUNTIU IMPERFET: emplafonés, emplafonessis, emplafonés, emplafonéssim, emplafonéssiu, emplafonessin

IMPERATIU: emplafona, emplafoni, emplafonem, emplafoneu, emplafonin

->emplàstic

■emplàstic -a

[del gr. emplastikós ‘que cobreix, tapa els buits’, der. de emplastón ‘ungüent’, variant de émplastron]

adj FARM Glutinós, adhesiu.

->emplastració

■emplastració

Part. sil.: em_plas_tra_ci_ó

[de emplastrar]

f FARM Aplicació d’un emplastre.

->emplastrar

■emplastrar

[de emplastre; 1a FONT: s. XIV]

v tr FARM Posar quelcom formant emplastre o a tall d’emplastre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emplastrar

GERUNDI: emplastrant

PARTICIPI: emplastrat, emplastrada, emplastrats, emplastrades

INDICATIU PRESENT: emplastro, emplastres, emplastra, emplastrem, emplastreu, emplastren

INDICATIU IMPERFET: emplastrava, emplastraves, emplastrava, emplastràvem, emplastràveu, emplastraven

INDICATIU PASSAT: emplastrí, emplastrares, emplastrà, emplastràrem, emplastràreu, emplastraren

INDICATIU FUTUR: emplastraré, emplastraràs, emplastrarà, emplastrarem, emplastrareu, emplastraran

INDICATIU CONDICIONAL: emplastraria, emplastraries, emplastraria, emplastraríem, emplastraríeu, emplastrarien

SUBJUNTIU PRESENT: emplastri, emplastris, emplastri, emplastrem, emplastreu, emplastrin

SUBJUNTIU IMPERFET: emplastrés, emplastressis, emplastrés, emplastréssim, emplastréssiu, emplastressin

IMPERATIU: emplastra, emplastri, emplastrem, emplastreu, emplastrin

->emplastre

■emplastre

[del ll. emplastrum, i aquest, del gr. émplastron, íd., der. de empláttō ‘modelar amb una matèria pastosa’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 1 FARM Preparació medicinal antiga, poc emprada actualment, d’aplicació externa, sòlida i glutinosa, que s’estova per la calor i s’adhereix a la part del cos sobre la qual hom l’aplica.

2 p anal Aquest arròs ha quedat fet un emplastre.

2 fig Cosa mal feta; bunyol. Hem fet un bon emplastre.

3 fig 1 Persona malaltissa; cataplasma.

2 p ext Persona feixuga, que més aviat molesta o destorba; cataplasma. És un bon emplastre: no es treu la feina dels dits!

->empleat

■empleat -ada

Part. sil.: em_ple_at

[del cast. empleado, participi de emplear, del fr. ant. empleiier (actual employer), íd., ll. implicare ‘complicar, embullar, ficar en alguna cosa’]

m i f SOCIOL Treballador, a sou, en un servei públic o administratiu, en el comerç o en altres ocupacions que són considerades com a no obreres.

->emplenament

■emplenament

[de emplenar]

m 1 Acció d’emplenar;

2 l’efecte.

->emplenar

■emplenar

[de ple; 1a FONT: s. XX, Carner]

v tr i pron Omplir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emplenar

GERUNDI: emplenant

PARTICIPI: emplenat, emplenada, emplenats, emplenades

INDICATIU PRESENT: empleno, emplenes, emplena, emplenem, empleneu, emplenen

INDICATIU IMPERFET: emplenava, emplenaves, emplenava, emplenàvem, emplenàveu, emplenaven

INDICATIU PASSAT: emplení, emplenares, emplenà, emplenàrem, emplenàreu, emplenaren

INDICATIU FUTUR: emplenaré, emplenaràs, emplenarà, emplenarem, emplenareu, emplenaran

INDICATIU CONDICIONAL: emplenaria, emplenaries, emplenaria, emplenaríem, emplenaríeu, emplenarien

SUBJUNTIU PRESENT: empleni, emplenis, empleni, emplenem, empleneu, emplenin

SUBJUNTIU IMPERFET: emplenés, emplenessis, emplenés, emplenéssim, emplenéssiu, emplenessin

IMPERATIU: emplena, empleni, emplenem, empleneu, emplenin

->emplomallar

■emplomallar

[de plomall]

v 1 1 tr Proveir, guarnir d’un plomall. Emplomallar un casc.

2 pron Adornar-se amb un plomall.

2 1 tr Adornar amb plomes. Ja té el vestit acabat: només s’ha d’emplomallar.

2 pron Pel ball de carnaval s’emplomallarà.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emplomallar

GERUNDI: emplomallant

PARTICIPI: emplomallat, emplomallada, emplomallats, emplomallades

INDICATIU PRESENT: emplomallo, emplomalles, emplomalla, emplomallem, emplomalleu, emplomallen

INDICATIU IMPERFET: emplomallava, emplomallaves, emplomallava, emplomallàvem, emplomallàveu, emplomallaven

INDICATIU PASSAT: emplomallí, emplomallares, emplomallà, emplomallàrem, emplomallàreu, emplomallaren

INDICATIU FUTUR: emplomallaré, emplomallaràs, emplomallarà, emplomallarem, emplomallareu, emplomallaran

INDICATIU CONDICIONAL: emplomallaria, emplomallaries, emplomallaria, emplomallaríem, emplomallaríeu, emplomallarien

SUBJUNTIU PRESENT: emplomalli, emplomallis, emplomalli, emplomallem, emplomalleu, emplomallin

SUBJUNTIU IMPERFET: emplomallés, emplomallessis, emplomallés, emplomalléssim, emplomalléssiu, emplomallessin

IMPERATIU: emplomalla, emplomalli, emplomallem, emplomalleu, emplomallin

->emplomallat

emplomallat -ada

[de emplomallar]

adj 1 Proveït, guarnit, d’un plomall.

2 Adornat amb plomes.

->emplomament

■emplomament

m Aparició de les plomes d’adult en el poll d’un ocell.

->emplomar

■emplomar

[de plom; 1a FONT: 1301]

v tr 1 Fixar (en un bolic, paquet, etc.) un segell de plom.

2 ODONT Obturar.

3 TECNOL Cobrir, soldar, revestir, etc., de plom alguna cosa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emplomar

GERUNDI: emplomant

PARTICIPI: emplomat, emplomada, emplomats, emplomades

INDICATIU PRESENT: emplomo, emplomes, emploma, emplomem, emplomeu, emplomen

INDICATIU IMPERFET: emplomava, emplomaves, emplomava, emplomàvem, emplomàveu, emplomaven

INDICATIU PASSAT: emplomí, emplomares, emplomà, emplomàrem, emplomàreu, emplomaren

INDICATIU FUTUR: emplomaré, emplomaràs, emplomarà, emplomarem, emplomareu, emplomaran

INDICATIU CONDICIONAL: emplomaria, emplomaries, emplomaria, emplomaríem, emplomaríeu, emplomarien

SUBJUNTIU PRESENT: emplomi, emplomis, emplomi, emplomem, emplomeu, emplomin

SUBJUNTIU IMPERFET: emplomés, emplomessis, emplomés, emploméssim, emploméssiu, emplomessin

IMPERATIU: emploma, emplomi, emplomem, emplomeu, emplomin

->emplomat

■emplomat -ada

[de emplomar]

TECNOL 1 adj Revestit, soldat, obturat, etc., amb plom. Vidre emplomat.

2 m Protecció o revestiment de superfícies amb plom.

->emplomissar-se

■emplomissar-se

[de ploma^1]

v pron Cobrir-se un ocell de ploma.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: emplomissar

GERUNDI: emplomissant

PARTICIPI: emplomissat, emplomissada, emplomissats, emplomissades

INDICATIU PRESENT: emplomisso, emplomisses, emplomissa, emplomissem, emplomisseu, emplomissen

INDICATIU IMPERFET: emplomissava, emplomissaves, emplomissava, emplomissàvem, emplomissàveu, emplomissaven

INDICATIU PASSAT: emplomissí, emplomissares, emplomissà, emplomissàrem, emplomissàreu, emplomissaren

INDICATIU FUTUR: emplomissaré, emplomissaràs, emplomissarà, emplomissarem, emplomissareu, emplomissaran

INDICATIU CONDICIONAL: emplomissaria, emplomissaries, emplomissaria, emplomissaríem, emplomissaríeu, emplomissarien

SUBJUNTIU PRESENT: emplomissi, emplomissis, emplomissi, emplomissem, emplomisseu, emplomissin

SUBJUNTIU IMPERFET: emplomissés, emplomissessis, emplomissés, emplomisséssim, emplomisséssiu, emplomissessin

IMPERATIU: emplomissa, emplomissi, emplomissem, emplomisseu, emplomissin

->encanastrar

■encanastrar

[de canastra]

v tr Posar alguna cosa en una canastra o en canastres.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encanastrar

GERUNDI: encanastrant

PARTICIPI: encanastrat, encanastrada, encanastrats, encanastrades

INDICATIU PRESENT: encanastro, encanastres, encanastra, encanastrem, encanastreu, encanastren

INDICATIU IMPERFET: encanastrava, encanastraves, encanastrava, encanastràvem, encanastràveu, encanastraven

INDICATIU PASSAT: encanastrí, encanastrares, encanastrà, encanastràrem, encanastràreu, encanastraren

INDICATIU FUTUR: encanastraré, encanastraràs, encanastrarà, encanastrarem, encanastrareu, encanastraran

INDICATIU CONDICIONAL: encanastraria, encanastraries, encanastraria, encanastraríem, encanastraríeu, encanastrarien

SUBJUNTIU PRESENT: encanastri, encanastris, encanastri, encanastrem, encanastreu, encanastrin

SUBJUNTIU IMPERFET: encanastrés, encanastressis, encanastrés, encanastréssim, encanastréssiu, encanastressin

IMPERATIU: encanastra, encanastri, encanastrem, encanastreu, encanastrin

->encanonar

■encanonar

Cp. encanyonar

[de canó]

v tr 1 Fer passar alguna cosa per un canó.

2 Apuntar a algú, a una peça de caça, amb una arma de foc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encanonar

GERUNDI: encanonant

PARTICIPI: encanonat, encanonada, encanonats, encanonades

INDICATIU PRESENT: encanono, encanones, encanona, encanonem, encanoneu, encanonen

INDICATIU IMPERFET: encanonava, encanonaves, encanonava, encanonàvem, encanonàveu, encanonaven

INDICATIU PASSAT: encanoní, encanonares, encanonà, encanonàrem, encanonàreu, encanonaren

INDICATIU FUTUR: encanonaré, encanonaràs, encanonarà, encanonarem, encanonareu, encanonaran

INDICATIU CONDICIONAL: encanonaria, encanonaries, encanonaria, encanonaríem, encanonaríeu, encanonarien

SUBJUNTIU PRESENT: encanoni, encanonis, encanoni, encanonem, encanoneu, encanonin

SUBJUNTIU IMPERFET: encanonés, encanonessis, encanonés, encanonéssim, encanonéssiu, encanonessin

IMPERATIU: encanona, encanoni, encanonem, encanoneu, encanonin

->encant^1

■encant^1

[de encantar^1; 1a FONT: 1653, DTo.]

m 1 Poder d’encantament.

2 Allò que produeix l’encantament. L’encant de la seva veu.

3 PART Nombre quàntic característic del quark c i dels hadrons que el contenen.

->encant^2

■encant^2

[de la construcció en quant (es ven)?]

m 1 HIST DR 1 Venda pública de béns (mobles o immobles) o drets, amb intervenció de l’autoritat judicial o administrativa, en la qual les coses són adjudicades al més-dient; subhasta.

2 [generalment en pl] Lloc on hom celebrava habitualment aquesta venda.

2 pl Lloc on hom ven coses velles.

3 tenir la vida a l’encant Estar en perill greu i continuat.

->encantació

■encantació

Part. sil.: en_can_ta_ci_ó

[de encantar^1; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

f Encantament.

->encantador

■encantador -a

[de encantar^1; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

1 m i f Persona que fa encantaments.

2 adj Que encanta, que dóna un plaer intens. Era una noia encantadora! Un paisatge encantador.

->encantalls

■encantalls

[de encantar^1]

m pl Mot emprat en l’expressió donar encantalls loc verb Encantar, embruixar.

->encantament

■encantament

[de encantar^1; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Acció d’encantar o d’encantar-se;

2 l’efecte.

->encantar^1

■encantar^1

[de cantar; 1a FONT: 1460, Roig]

v 1 tr 1 ESOT Obrar sobre algú o alguna cosa en virtut d’un poder ocult, arts màgiques, pronunciant certes fórmules. Orfeu encantava les pedres.

2 Fascinar, captivar.

3 Produir com un dolç arravatament, plaure en alt grau.

2 intr Agradar, plaure. Li encanta de servir tothom. A les meves germanes, els encanta de passejar.

3 pron Restar immòbil contemplant una cosa, distreure’s del que hom fa sense raó aparent. La gent s’encantava davant l’aparador.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encantar

GERUNDI: encantant

PARTICIPI: encantat, encantada, encantats, encantades

INDICATIU PRESENT: encanto, encantes, encanta, encantem, encanteu, encanten

INDICATIU IMPERFET: encantava, encantaves, encantava, encantàvem, encantàveu, encantaven

INDICATIU PASSAT: encantí, encantares, encantà, encantàrem, encantàreu, encantaren

INDICATIU FUTUR: encantaré, encantaràs, encantarà, encantarem, encantareu, encantaran

INDICATIU CONDICIONAL: encantaria, encantaries, encantaria, encantaríem, encantaríeu, encantarien

SUBJUNTIU PRESENT: encanti, encantis, encanti, encantem, encanteu, encantin

SUBJUNTIU IMPERFET: encantés, encantessis, encantés, encantéssim, encantéssiu, encantessin

IMPERATIU: encanta, encanti, encantem, encanteu, encantin

->encantar^2

■encantar^2

[de encant^2]

v tr Vendre a l’encant.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encantar

GERUNDI: encantant

PARTICIPI: encantat, encantada, encantats, encantades

INDICATIU PRESENT: encanto, encantes, encanta, encantem, encanteu, encanten

INDICATIU IMPERFET: encantava, encantaves, encantava, encantàvem, encantàveu, encantaven

INDICATIU PASSAT: encantí, encantares, encantà, encantàrem, encantàreu, encantaren

INDICATIU FUTUR: encantaré, encantaràs, encantarà, encantarem, encantareu, encantaran

INDICATIU CONDICIONAL: encantaria, encantaries, encantaria, encantaríem, encantaríeu, encantarien

SUBJUNTIU PRESENT: encanti, encantis, encanti, encantem, encanteu, encantin

SUBJUNTIU IMPERFET: encantés, encantessis, encantés, encantéssim, encantéssiu, encantessin

IMPERATIU: encanta, encanti, encantem, encanteu, encantin

->encantària

■encantària

Part. sil.: en_can_tà_ri_a

[de encantar^1]

f 1 Encanteri.

2 donar encantàries loc verb Encantar, fascinar, fer fer a algú el que hom vol.

->encantat

■encantat -ada

[de encantar^1; 1a FONT: 1385]

1 adj i m i f Sotmès a encantament, que és sota els efectes d’un encanteri.

2 adj i m i f Que està sempre com distret del que cal fer.

3 adj Dit d’un afer, negoci, etc., paralitzat, encallat.

->encanteri

■encanteri

[de encantar^1; 1a FONT: s. XX, Carner]

m ESOT Influència màgica.

->encanudir

■encanudir

[de canut]

v intr Posar cabells blancs.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encanudir

GERUNDI: encanudint

PARTICIPI: encanudit, encanudida, encanudits, encanudides

INDICATIU PRESENT: encanudeixo, encanudeixes, encanudeix, encanudim, encanudiu, encanudeixen

INDICATIU IMPERFET: encanudia, encanudies, encanudia, encanudíem, encanudíeu, encanudien

INDICATIU PASSAT: encanudí, encanudires, encanudí, encanudírem, encanudíreu, encanudiren

INDICATIU FUTUR: encanudiré, encanudiràs, encanudirà, encanudirem, encanudireu, encanudiran

INDICATIU CONDICIONAL: encanudiria, encanudiries, encanudiria, encanudiríem, encanudiríeu, encanudirien

SUBJUNTIU PRESENT: encanudeixi, encanudeixis, encanudeixi, encanudim, encanudiu, encanudeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: encanudís, encanudissis, encanudís, encanudíssim, encanudíssiu, encanudissin

IMPERATIU: encanudeix, encanudeixi, encanudim, encanudiu, encanudeixin

->encanyador

encanyador

[de encanyar]

m OFIC Martell de cabota convexa per a donar forma còncava o acanalada a les peces de ferro.

->encanyar

■encanyar

[de canya; 1a FONT: 1460, Roig]

v tr 1 TERAP Fer que es mantingui rígid un membre trencat d’un animal o persona lligant-hi un o dos trossos de canya.

2 TÈXT Encreuar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encanyar

GERUNDI: encanyant

PARTICIPI: encanyat, encanyada, encanyats, encanyades

INDICATIU PRESENT: encanyo, encanyes, encanya, encanyem, encanyeu, encanyen

INDICATIU IMPERFET: encanyava, encanyaves, encanyava, encanyàvem, encanyàveu, encanyaven

INDICATIU PASSAT: encanyí, encanyares, encanyà, encanyàrem, encanyàreu, encanyaren

INDICATIU FUTUR: encanyaré, encanyaràs, encanyarà, encanyarem, encanyareu, encanyaran

INDICATIU CONDICIONAL: encanyaria, encanyaries, encanyaria, encanyaríem, encanyaríeu, encanyarien

SUBJUNTIU PRESENT: encanyi, encanyis, encanyi, encanyem, encanyeu, encanyin

SUBJUNTIU IMPERFET: encanyés, encanyessis, encanyés, encanyéssim, encanyéssiu, encanyessin

IMPERATIU: encanya, encanyi, encanyem, encanyeu, encanyin

->encanyat

■encanyat

[de encanyar]

m TÈXT Creu dels telers quan és formada amb canyes.

->encanyissada

■encanyissada

[de encanyissar]

f Clos, trampa, sostre, etc., fet de canyes.

->encanyissar

■encanyissar

[de canya]

v tr 1 Voltar d’un clos de canyes. Encanyissar les hortalisses.

2 Cobrir o revestir de canyes, especialment una teulada, un sostre, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encanyissar

GERUNDI: encanyissant

PARTICIPI: encanyissat, encanyissada, encanyissats, encanyissades

INDICATIU PRESENT: encanyisso, encanyisses, encanyissa, encanyissem, encanyisseu, encanyissen

INDICATIU IMPERFET: encanyissava, encanyissaves, encanyissava, encanyissàvem, encanyissàveu, encanyissaven

INDICATIU PASSAT: encanyissí, encanyissares, encanyissà, encanyissàrem, encanyissàreu, encanyissaren

INDICATIU FUTUR: encanyissaré, encanyissaràs, encanyissarà, encanyissarem, encanyissareu, encanyissaran

INDICATIU CONDICIONAL: encanyissaria, encanyissaries, encanyissaria, encanyissaríem, encanyissaríeu, encanyissarien

SUBJUNTIU PRESENT: encanyissi, encanyissis, encanyissi, encanyissem, encanyisseu, encanyissin

SUBJUNTIU IMPERFET: encanyissés, encanyissessis, encanyissés, encanyisséssim, encanyisséssiu, encanyissessin

IMPERATIU: encanyissa, encanyissi, encanyissem, encanyisseu, encanyissin

->encanyissat

■encanyissat

[de encanyissar]

m 1 Conjunt de canyes entreteixides.

2 esp Reixat, tanca, etc., de canyes.

->encanyonada

■encanyonada

[de encanyonar; 1a FONT: s. XX, V. Català]

f Acció d’encanyonar.

->encanyonar

■encanyonar

Cp. encanonar

[de canyó^1; 1a FONT: s. XX, V. Català]

v tr Empassar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encanyonar

GERUNDI: encanyonant

PARTICIPI: encanyonat, encanyonada, encanyonats, encanyonades

INDICATIU PRESENT: encanyono, encanyones, encanyona, encanyonem, encanyoneu, encanyonen

INDICATIU IMPERFET: encanyonava, encanyonaves, encanyonava, encanyonàvem, encanyonàveu, encanyonaven

INDICATIU PASSAT: encanyoní, encanyonares, encanyonà, encanyonàrem, encanyonàreu, encanyonaren

INDICATIU FUTUR: encanyonaré, encanyonaràs, encanyonarà, encanyonarem, encanyonareu, encanyonaran

INDICATIU CONDICIONAL: encanyonaria, encanyonaries, encanyonaria, encanyonaríem, encanyonaríeu, encanyonarien

SUBJUNTIU PRESENT: encanyoni, encanyonis, encanyoni, encanyonem, encanyoneu, encanyonin

SUBJUNTIU IMPERFET: encanyonés, encanyonessis, encanyonés, encanyonéssim, encanyonéssiu, encanyonessin

IMPERATIU: encanyona, encanyoni, encanyonem, encanyoneu, encanyonin

->encaparrador

■encaparrador -a

[de encaparrar]

adj Que causa encaparrament.

->encaparrament

■encaparrament

[de encaparrar]

m Estat del qui està encaparrat.

->encaparrar

■encaparrar

[de caparra; 1a FONT: s. XX, V. Català]

v 1 1 tr Causar mal de cap; marejar. La ràdio tan forta la va encaparrar.

2 abs El carbó mal encès encaparra.

3 pron Encaparrar-se per manca d’oxigen.

2 pron esp Capficar-se. No cal que us hi encaparreu, que no és res de greu!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encaparrar

GERUNDI: encaparrant

PARTICIPI: encaparrat, encaparrada, encaparrats, encaparrades

INDICATIU PRESENT: encaparro, encaparres, encaparra, encaparrem, encaparreu, encaparren

INDICATIU IMPERFET: encaparrava, encaparraves, encaparrava, encaparràvem, encaparràveu, encaparraven

INDICATIU PASSAT: encaparrí, encaparrares, encaparrà, encaparràrem, encaparràreu, encaparraren

INDICATIU FUTUR: encaparraré, encaparraràs, encaparrarà, encaparrarem, encaparrareu, encaparraran

INDICATIU CONDICIONAL: encaparraria, encaparraries, encaparraria, encaparraríem, encaparraríeu, encaparrarien

SUBJUNTIU PRESENT: encaparri, encaparris, encaparri, encaparrem, encaparreu, encaparrin

SUBJUNTIU IMPERFET: encaparrés, encaparressis, encaparrés, encaparréssim, encaparréssiu, encaparressin

IMPERATIU: encaparra, encaparri, encaparrem, encaparreu, encaparrin

->encaparrotar-se

■encaparrotar-se

[de caparrot^1]

v pron dial Ésser caparrot; entestar-se.

->encapçalament

■encapçalament

[de encapçalar]

m 1 Acció d’encapçalar.

2 Allò que encapçala un escrit, un imprès, etc.

3 1 Mot, o mots, que encapçalen cadascun dels articles d’un diccionari, una enciclopèdia, etc.

2 BIBLIOT A la part superior d’una fitxa, paraula, text o símbol pel qual és ordenat el fitxer.

->encapçalar

■encapçalar

[de capçal; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v tr 1 Posar un títol, un adornament, una nota preliminar, etc., al cap o al començament d’un escrit, un imprès, etc. Encapçalaré el capítol amb una frase humorística.

2 Ésser al cap d’un escrit, un imprès, etc. Una dedicatòria encapçala el llibre.

3 fig L’esquerra encapçala les protestes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encapçalar

GERUNDI: encapçalant

PARTICIPI: encapçalat, encapçalada, encapçalats, encapçalades

INDICATIU PRESENT: encapçalo, encapçales, encapçala, encapçalem, encapçaleu, encapçalen

INDICATIU IMPERFET: encapçalava, encapçalaves, encapçalava, encapçalàvem, encapçalàveu, encapçalaven

INDICATIU PASSAT: encapçalí, encapçalares, encapçalà, encapçalàrem, encapçalàreu, encapçalaren

INDICATIU FUTUR: encapçalaré, encapçalaràs, encapçalarà, encapçalarem, encapçalareu, encapçalaran

INDICATIU CONDICIONAL: encapçalaria, encapçalaries, encapçalaria, encapçalaríem, encapçalaríeu, encapçalarien

SUBJUNTIU PRESENT: encapçali, encapçalis, encapçali, encapçalem, encapçaleu, encapçalin

SUBJUNTIU IMPERFET: encapçalés, encapçalessis, encapçalés, encapçaléssim, encapçaléssiu, encapçalessin

IMPERATIU: encapçala, encapçali, encapçalem, encapçaleu, encapçalin

->encapelladura

■encapelladura

[de encapellar]

f MAR Punt del pal o masteler on es reuneixen els caps (obencs, estais, etc.) que el sostenen.

->encapellar

■encapellar

[de capell; 1a FONT: s. XV, Curial]

v 1 ant 1 tr Posar capell.

2 pron Posar-se capell.

3 tr CINEG Tapar el cap dels falcons de caça de manera que només els resti descobert el bec.

2 tr MAR 1 Enganxar un cap a un penol de verga, coll de pal o masteler, etc., per mitjà d’una gassa feta en un dels seus extrems.

2 Encaixar una gassa de mà a una cornamusa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encapellar

GERUNDI: encapellant

PARTICIPI: encapellat, encapellada, encapellats, encapellades

INDICATIU PRESENT: encapello, encapelles, encapella, encapellem, encapelleu, encapellen

INDICATIU IMPERFET: encapellava, encapellaves, encapellava, encapellàvem, encapellàveu, encapellaven

INDICATIU PASSAT: encapellí, encapellares, encapellà, encapellàrem, encapellàreu, encapellaren

INDICATIU FUTUR: encapellaré, encapellaràs, encapellarà, encapellarem, encapellareu, encapellaran

INDICATIU CONDICIONAL: encapellaria, encapellaries, encapellaria, encapellaríem, encapellaríeu, encapellarien

SUBJUNTIU PRESENT: encapelli, encapellis, encapelli, encapellem, encapelleu, encapellin

SUBJUNTIU IMPERFET: encapellés, encapellessis, encapellés, encapelléssim, encapelléssiu, encapellessin

IMPERATIU: encapella, encapelli, encapellem, encapelleu, encapellin

->encaperonar

■encaperonar

[de caperó]

v 1 tr Posar el caperó.

2 pron Posar-se, algú, el caperó.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encaperonar

GERUNDI: encaperonant

PARTICIPI: encaperonat, encaperonada, encaperonats, encaperonades

INDICATIU PRESENT: encaperono, encaperones, encaperona, encaperonem, encaperoneu, encaperonen

INDICATIU IMPERFET: encaperonava, encaperonaves, encaperonava, encaperonàvem, encaperonàveu, encaperonaven

INDICATIU PASSAT: encaperoní, encaperonares, encaperonà, encaperonàrem, encaperonàreu, encaperonaren

INDICATIU FUTUR: encaperonaré, encaperonaràs, encaperonarà, encaperonarem, encaperonareu, encaperonaran

INDICATIU CONDICIONAL: encaperonaria, encaperonaries, encaperonaria, encaperonaríem, encaperonaríeu, encaperonarien

SUBJUNTIU PRESENT: encaperoni, encaperonis, encaperoni, encaperonem, encaperoneu, encaperonin

SUBJUNTIU IMPERFET: encaperonés, encaperonessis, encaperonés, encaperonéssim, encaperonéssiu, encaperonessin

IMPERATIU: encaperona, encaperoni, encaperonem, encaperoneu, encaperonin

->encaperullar

■encaperullar

[de caperull]

v 1 tr Posar el caperull o la caperulla.

2 pron Posar-se, algú, el caperull o la caperulla.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encaperullar

GERUNDI: encaperullant

PARTICIPI: encaperullat, encaperullada, encaperullats, encaperullades

INDICATIU PRESENT: encaperullo, encaperulles, encaperulla, encaperullem, encaperulleu, encaperullen

INDICATIU IMPERFET: encaperullava, encaperullaves, encaperullava, encaperullàvem, encaperullàveu, encaperullaven

INDICATIU PASSAT: encaperullí, encaperullares, encaperullà, encaperullàrem, encaperullàreu, encaperullaren

INDICATIU FUTUR: encaperullaré, encaperullaràs, encaperullarà, encaperullarem, encaperullareu, encaperullaran

INDICATIU CONDICIONAL: encaperullaria, encaperullaries, encaperullaria, encaperullaríem, encaperullaríeu, encaperullarien

SUBJUNTIU PRESENT: encaperulli, encaperullis, encaperulli, encaperullem, encaperulleu, encaperullin

SUBJUNTIU IMPERFET: encaperullés, encaperullessis, encaperullés, encaperulléssim, encaperulléssiu, encaperullessin

IMPERATIU: encaperulla, encaperulli, encaperullem, encaperulleu, encaperullin

->encaperutxar

■encaperutxar

[de caperutxa]

v 1 tr Posar la caperutxa.

2 pron Posar-se, algú, la caperutxa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encaperutxar

GERUNDI: encaperutxant

PARTICIPI: encaperutxat, encaperutxada, encaperutxats, encaperutxades

INDICATIU PRESENT: encaperutxo, encaperutxes, encaperutxa, encaperutxem, encaperutxeu, encaperutxen

INDICATIU IMPERFET: encaperutxava, encaperutxaves, encaperutxava, encaperutxàvem, encaperutxàveu, encaperutxaven

INDICATIU PASSAT: encaperutxí, encaperutxares, encaperutxà, encaperutxàrem, encaperutxàreu, encaperutxaren

INDICATIU FUTUR: encaperutxaré, encaperutxaràs, encaperutxarà, encaperutxarem, encaperutxareu, encaperutxaran

INDICATIU CONDICIONAL: encaperutxaria, encaperutxaries, encaperutxaria, encaperutxaríem, encaperutxaríeu, encaperutxarien

SUBJUNTIU PRESENT: encaperutxi, encaperutxis, encaperutxi, encaperutxem, encaperutxeu, encaperutxin

SUBJUNTIU IMPERFET: encaperutxés, encaperutxessis, encaperutxés, encaperutxéssim, encaperutxéssiu, encaperutxessin

IMPERATIU: encaperutxa, encaperutxi, encaperutxem, encaperutxeu, encaperutxin

->encapirotar

■encapirotar

[de capirot]

v 1 tr Posar el capirot.

2 pron Posar-se, algú, el capirot.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encapirotar

GERUNDI: encapirotant

PARTICIPI: encapirotat, encapirotada, encapirotats, encapirotades

INDICATIU PRESENT: encapiroto, encapirotes, encapirota, encapirotem, encapiroteu, encapiroten

INDICATIU IMPERFET: encapirotava, encapirotaves, encapirotava, encapirotàvem, encapirotàveu, encapirotaven

INDICATIU PASSAT: encapirotí, encapirotares, encapirotà, encapirotàrem, encapirotàreu, encapirotaren

INDICATIU FUTUR: encapirotaré, encapirotaràs, encapirotarà, encapirotarem, encapirotareu, encapirotaran

INDICATIU CONDICIONAL: encapirotaria, encapirotaries, encapirotaria, encapirotaríem, encapirotaríeu, encapirotarien

SUBJUNTIU PRESENT: encapiroti, encapirotis, encapiroti, encapirotem, encapiroteu, encapirotin

SUBJUNTIU IMPERFET: encapirotés, encapirotessis, encapirotés, encapirotéssim, encapirotéssiu, encapirotessin

IMPERATIU: encapirota, encapiroti, encapirotem, encapiroteu, encapirotin

->encapotar^1

■encapotar^1

[de capotar]

v 1 1 tr Cobrir amb un capot.

2 pron Si t’encapotes no tindràs fred.

2 pron Cobrir-se, el cel, de núvols de pluja. El cel s’ha encapotat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encapotar

GERUNDI: encapotant

PARTICIPI: encapotat, encapotada, encapotats, encapotades

INDICATIU PRESENT: encapoto, encapotes, encapota, encapotem, encapoteu, encapoten

INDICATIU IMPERFET: encapotava, encapotaves, encapotava, encapotàvem, encapotàveu, encapotaven

INDICATIU PASSAT: encapotí, encapotares, encapotà, encapotàrem, encapotàreu, encapotaren

INDICATIU FUTUR: encapotaré, encapotaràs, encapotarà, encapotarem, encapotareu, encapotaran

INDICATIU CONDICIONAL: encapotaria, encapotaries, encapotaria, encapotaríem, encapotaríeu, encapotarien

SUBJUNTIU PRESENT: encapoti, encapotis, encapoti, encapotem, encapoteu, encapotin

SUBJUNTIU IMPERFET: encapotés, encapotessis, encapotés, encapotéssim, encapotéssiu, encapotessin

IMPERATIU: encapota, encapoti, encapotem, encapoteu, encapotin

->encapotar^2

■encapotar^2

[de capota]

v tr AUT Cobrir un automòbil o carruatge posant-li la capota.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encapotar

GERUNDI: encapotant

PARTICIPI: encapotat, encapotada, encapotats, encapotades

INDICATIU PRESENT: encapoto, encapotes, encapota, encapotem, encapoteu, encapoten

INDICATIU IMPERFET: encapotava, encapotaves, encapotava, encapotàvem, encapotàveu, encapotaven

INDICATIU PASSAT: encapotí, encapotares, encapotà, encapotàrem, encapotàreu, encapotaren

INDICATIU FUTUR: encapotaré, encapotaràs, encapotarà, encapotarem, encapotareu, encapotaran

INDICATIU CONDICIONAL: encapotaria, encapotaries, encapotaria, encapotaríem, encapotaríeu, encapotarien

SUBJUNTIU PRESENT: encapoti, encapotis, encapoti, encapotem, encapoteu, encapotin

SUBJUNTIU IMPERFET: encapotés, encapotessis, encapotés, encapotéssim, encapotéssiu, encapotessin

IMPERATIU: encapota, encapoti, encapotem, encapoteu, encapotin

->encapritxar

■encapritxar

[de capritx; 1a FONT: s. XX, Oller]

v 1 tr Infondre un capritx.

2 pron Agafar un capritx. Es va encapritxar amb aquest vestit!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encapritxar

GERUNDI: encapritxant

PARTICIPI: encapritxat, encapritxada, encapritxats, encapritxades

INDICATIU PRESENT: encapritxo, encapritxes, encapritxa, encapritxem, encapritxeu, encapritxen

INDICATIU IMPERFET: encapritxava, encapritxaves, encapritxava, encapritxàvem, encapritxàveu, encapritxaven

INDICATIU PASSAT: encapritxí, encapritxares, encapritxà, encapritxàrem, encapritxàreu, encapritxaren

INDICATIU FUTUR: encapritxaré, encapritxaràs, encapritxarà, encapritxarem, encapritxareu, encapritxaran

INDICATIU CONDICIONAL: encapritxaria, encapritxaries, encapritxaria, encapritxaríem, encapritxaríeu, encapritxarien

SUBJUNTIU PRESENT: encapritxi, encapritxis, encapritxi, encapritxem, encapritxeu, encapritxin

SUBJUNTIU IMPERFET: encapritxés, encapritxessis, encapritxés, encapritxéssim, encapritxéssiu, encapritxessin

IMPERATIU: encapritxa, encapritxi, encapritxem, encapritxeu, encapritxin

->encapsar

■encapsar

[de capsa]

v tr 1 Posar alguna cosa en una capsa o en capses.

2 Endollar un tub en un altre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encapsar

GERUNDI: encapsant

PARTICIPI: encapsat, encapsada, encapsats, encapsades

INDICATIU PRESENT: encapso, encapses, encapsa, encapsem, encapseu, encapsen

INDICATIU IMPERFET: encapsava, encapsaves, encapsava, encapsàvem, encapsàveu, encapsaven

INDICATIU PASSAT: encapsí, encapsares, encapsà, encapsàrem, encapsàreu, encapsaren

INDICATIU FUTUR: encapsaré, encapsaràs, encapsarà, encapsarem, encapsareu, encapsaran

INDICATIU CONDICIONAL: encapsaria, encapsaries, encapsaria, encapsaríem, encapsaríeu, encapsarien

SUBJUNTIU PRESENT: encapsi, encapsis, encapsi, encapsem, encapseu, encapsin

SUBJUNTIU IMPERFET: encapsés, encapsessis, encapsés, encapséssim, encapséssiu, encapsessin

IMPERATIU: encapsa, encapsi, encapsem, encapseu, encapsin

->encapsidació

encapsidació

Part. sil.: en_cap_si_da_ci_ó

f MICROB Operació d’encapsidar.

->encapsidar

encapsidar

v tr MICROB Introduir les partícules d’ADN o ARN d’un virus en la seva càpsida.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encapsidar

GERUNDI: encapsidant

PARTICIPI: encapsidat, encapsidada, encapsidats, encapsidades

INDICATIU PRESENT: encapsido, encapsides, encapsida, encapsidem, encapsideu, encapsiden

INDICATIU IMPERFET: encapsidava, encapsidaves, encapsidava, encapsidàvem, encapsidàveu, encapsidaven

INDICATIU PASSAT: encapsidí, encapsidares, encapsidà, encapsidàrem, encapsidàreu, encapsidaren

INDICATIU FUTUR: encapsidaré, encapsidaràs, encapsidarà, encapsidarem, encapsidareu, encapsidaran

INDICATIU CONDICIONAL: encapsidaria, encapsidaries, encapsidaria, encapsidaríem, encapsidaríeu, encapsidarien

SUBJUNTIU PRESENT: encapsidi, encapsidis, encapsidi, encapsidem, encapsideu, encapsidin

SUBJUNTIU IMPERFET: encapsidés, encapsidessis, encapsidés, encapsidéssim, encapsidéssiu, encapsidessin

IMPERATIU: encapsida, encapsidi, encapsidem, encapsideu, encapsidin

->encapsulació

encapsulació

Part. sil.: en_cap_su_la_ci_ó

[de encapsular]

f Operació d’encapsular.

->encapsulador

encapsulador -a

1 m FARM Aparell o dispositiu emprat per a encapsular medicaments.

2 màquina encapsuladora (o simplement encapsuladora) EMBAL Màquina capsuladora; capsuladora.

->encapsulament

encapsulament

m EMBAL Capsulament.

->encapsular

encapsular

[de càpsula]

v 1 tr ELECTRÒN Revestir els circuits integrats i llurs connexions externes per tal de protegir-los de l’exterior.

2 tr EMBAL capsular^1.

3 tr FARM Posar un medicament dins una càpsula digerible per tal de facilitar-ne l’administració.

4 pron PAT Formar-se una càpsula constituïda per una substància no normal en la part en què es forma.

5 tr QUÍM IND Revestir les partícules que componen una determinada substància per tal d’impedir el seu contacte amb l’exterior.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encapsular

GERUNDI: encapsulant

PARTICIPI: encapsulat, encapsulada, encapsulats, encapsulades

INDICATIU PRESENT: encapsulo, encapsules, encapsula, encapsulem, encapsuleu, encapsulen

INDICATIU IMPERFET: encapsulava, encapsulaves, encapsulava, encapsulàvem, encapsulàveu, encapsulaven

INDICATIU PASSAT: encapsulí, encapsulares, encapsulà, encapsulàrem, encapsulàreu, encapsularen

INDICATIU FUTUR: encapsularé, encapsularàs, encapsularà, encapsularem, encapsulareu, encapsularan

INDICATIU CONDICIONAL: encapsularia, encapsularies, encapsularia, encapsularíem, encapsularíeu, encapsularien

SUBJUNTIU PRESENT: encapsuli, encapsulis, encapsuli, encapsulem, encapsuleu, encapsulin

SUBJUNTIU IMPERFET: encapsulés, encapsulessis, encapsulés, encapsuléssim, encapsuléssiu, encapsulessin

IMPERATIU: encapsula, encapsuli, encapsulem, encapsuleu, encapsulin

->encapsulat

■encapsulat -ada

[de encapsular]

adj MICROB Dit del microorganisme proveït de càpsula.

->encapullar

■encapullar

[de capulla]

v tr i pron Encaputxar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encapullar

GERUNDI: encapullant

PARTICIPI: encapullat, encapullada, encapullats, encapullades

INDICATIU PRESENT: encapullo, encapulles, encapulla, encapullem, encapulleu, encapullen

INDICATIU IMPERFET: encapullava, encapullaves, encapullava, encapullàvem, encapullàveu, encapullaven

INDICATIU PASSAT: encapullí, encapullares, encapullà, encapullàrem, encapullàreu, encapullaren

INDICATIU FUTUR: encapullaré, encapullaràs, encapullarà, encapullarem, encapullareu, encapullaran

INDICATIU CONDICIONAL: encapullaria, encapullaries, encapullaria, encapullaríem, encapullaríeu, encapullarien

SUBJUNTIU PRESENT: encapulli, encapullis, encapulli, encapullem, encapulleu, encapullin

SUBJUNTIU IMPERFET: encapullés, encapullessis, encapullés, encapulléssim, encapulléssiu, encapullessin

IMPERATIU: encapulla, encapulli, encapullem, encapulleu, encapullin

->encaputxar

■encaputxar

[de caputxa; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v 1 tr Posar una caputxa (a algú).

2 pron Encaputxa’t si has de sortir, perquè plou!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encaputxar

GERUNDI: encaputxant

PARTICIPI: encaputxat, encaputxada, encaputxats, encaputxades

INDICATIU PRESENT: encaputxo, encaputxes, encaputxa, encaputxem, encaputxeu, encaputxen

INDICATIU IMPERFET: encaputxava, encaputxaves, encaputxava, encaputxàvem, encaputxàveu, encaputxaven

INDICATIU PASSAT: encaputxí, encaputxares, encaputxà, encaputxàrem, encaputxàreu, encaputxaren

INDICATIU FUTUR: encaputxaré, encaputxaràs, encaputxarà, encaputxarem, encaputxareu, encaputxaran

INDICATIU CONDICIONAL: encaputxaria, encaputxaries, encaputxaria, encaputxaríem, encaputxaríeu, encaputxarien

SUBJUNTIU PRESENT: encaputxi, encaputxis, encaputxi, encaputxem, encaputxeu, encaputxin

SUBJUNTIU IMPERFET: encaputxés, encaputxessis, encaputxés, encaputxéssim, encaputxéssiu, encaputxessin

IMPERATIU: encaputxa, encaputxi, encaputxem, encaputxeu, encaputxin

->encara

■encara

[de l’ant. ancara, comp. de anc, en un sentit primitiu de ‘fins i tot’, i ara^2; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

adv 1 1 Denota que en tal moment una cosa continua tenint lloc o, amb negació, que en tal moment una cosa no té lloc, en ambdós casos amb una al·lusió implícita al fet contrari, sempre admès com a possible. La nena encara no parla. Encara està malalt.

2 Seguit d’un verb subordinat amb negació, denota que l’acció expressada pel verb principal s’esdevé immediatament després d’haver començat o d’haver-se acomplert la del verb subordinat. Encara no feia un plor la criatura, tots corrien a veure què tenia.

3 encara ara loc adv Denota que una cosa continua produint un efecte malgrat el temps transcorregut d’ençà que tingué lloc. Encara ara li sap greu!

2 1 Denota que una cosa té lloc malgrat els obstacles que d’alguna manera s’hi oposen. Tan pobres com són i encara m’han fet un regal!

2 En comparacions de superioritat o inferioritat, denota que allò que hom destaca com a superior o inferior ho és, tot i assolir també l’altre element de la comparació un grau considerable. És molt alt, i el seu germà encara ho és més. Ara encara treballa menys que abans.

3 Denota que una cosa, en comparació amb una altra, és passadora, menys dolenta, etc. La Maria, encara; el seu marit sí, que no calla mai!

4 Denota afegiment, addició. Encara en tinc quatre de blancs. Tocà encara uns altres punts.

5 encara (o encara ara) és hora (o és l’hora) que loc adv Fórmula per a expressar que algú encara continua esperant que s’esdevingui un fet. Encara és hora que em demani perdó.

6 encara que loc conj Introdueix l’enunciació de l’obstacle malgrat el qual alguna cosa té lloc. Ho hauré de fer, encara que no m’agrada! Encara que no li telefoni, vés-hi.

7 i encara (o i encara bo, o i encara gràcies, o i encara sort) loc adv Locucions que denoten que el mal, el dany, etc., ha estat menor que no hauria pogut ésser. I encara sort que ha trobat feina! Ens pagaran una misèria i encara gràcies! I encara bo que no estem malalts! Hi va perdre un braç, i encara!

8 i encara! (o i encara gràcies!) loc adv Tot al més, pel cap alt. D’aquest llibre, n’han fet un tiratge de mil exemplars, i encara!

->encaradís

■encaradís -issa

[de encarar]

adj dial Capritxós.

->encaramel·lar

■encaramel·lar

[de caramel]

v 1 tr Cobrir de caramel.

2 pron fig Entendrir-se, els enamorats.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encaramel·lar

GERUNDI: encaramel·lant

PARTICIPI: encaramel·lat, encaramel·lada, encaramel·lats, encaramel·lades

INDICATIU PRESENT: encaramel·lo, encaramel·les, encaramel·la, encaramel·lem, encaramel·leu, encaramel·len

INDICATIU IMPERFET: encaramel·lava, encaramel·laves, encaramel·lava, encaramel·làvem, encaramel·làveu, encaramel·laven

INDICATIU PASSAT: encaramel·lí, encaramel·lares, encaramel·là, encaramel·làrem, encaramel·làreu, encaramel·laren

INDICATIU FUTUR: encaramel·laré, encaramel·laràs, encaramel·larà, encaramel·larem, encaramel·lareu, encaramel·laran

INDICATIU CONDICIONAL: encaramel·laria, encaramel·laries, encaramel·laria, encaramel·laríem, encaramel·laríeu, encaramel·larien

SUBJUNTIU PRESENT: encaramel·li, encaramel·lis, encaramel·li, encaramel·lem, encaramel·leu, encaramel·lin

SUBJUNTIU IMPERFET: encaramel·lés, encaramel·lessis, encaramel·lés, encaramel·léssim, encaramel·léssiu, encaramel·lessin

IMPERATIU: encaramel·la, encaramel·li, encaramel·lem, encaramel·leu, encaramel·lin

->encaramel·lat

■encaramel·lat -ada

[de encaramel·lar]

1 adj i m ALIM Dit de l’aliment recobert de caramel.

2 adj fig Dit dels enamorats que estan entendrits l’un amb l’altre.

->encarament

■encarament

[de encarar]

m 1 Acció d’encarar o d’encarar-se;

2 l’efecte.

->encarar

■encarar

[de cara^1; 1a FONT: 1575, DPou.]

v 1 tr Orientar una arma, un llum, etc., de cara a algú o alguna cosa. Li vaig encarar l’escopeta.

2 1 tr acarar 1. El vaig encarar amb el seu pare.

2 pron Encarar-se amb les dificultats. No el pot suportar: per força s’hi encararà!

3 tr 1 Posar una damunt o davant l’altra les cares de dues o més coses o de dues parts d’una mateixa cosa.

2 esp CONF Sobreposar dues parts d’una peça de roba que hagin d’ésser simètriques per tallar, cosir, l’una exactament igual a l’altra.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encarar

GERUNDI: encarant

PARTICIPI: encarat, encarada, encarats, encarades

INDICATIU PRESENT: encaro, encares, encara, encarem, encareu, encaren

INDICATIU IMPERFET: encarava, encaraves, encarava, encaràvem, encaràveu, encaraven

INDICATIU PASSAT: encarí, encarares, encarà, encaràrem, encaràreu, encararen

INDICATIU FUTUR: encararé, encararàs, encararà, encararem, encarareu, encararan

INDICATIU CONDICIONAL: encararia, encararies, encararia, encararíem, encararíeu, encararien

SUBJUNTIU PRESENT: encari, encaris, encari, encarem, encareu, encarin

SUBJUNTIU IMPERFET: encarés, encaressis, encarés, encaréssim, encaréssiu, encaressin

IMPERATIU: encara, encari, encarem, encareu, encarin

->encarat

encarat -ada

[de encarar]

adj HERÀLD Afrontat.

->encarbonar

■encarbonar

[de carbó]

v tr i pron emmascarar^1.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encarbonar

GERUNDI: encarbonant

PARTICIPI: encarbonat, encarbonada, encarbonats, encarbonades

INDICATIU PRESENT: encarbono, encarbones, encarbona, encarbonem, encarboneu, encarbonen

INDICATIU IMPERFET: encarbonava, encarbonaves, encarbonava, encarbonàvem, encarbonàveu, encarbonaven

INDICATIU PASSAT: encarboní, encarbonares, encarbonà, encarbonàrem, encarbonàreu, encarbonaren

INDICATIU FUTUR: encarbonaré, encarbonaràs, encarbonarà, encarbonarem, encarbonareu, encarbonaran

INDICATIU CONDICIONAL: encarbonaria, encarbonaries, encarbonaria, encarbonaríem, encarbonaríeu, encarbonarien

SUBJUNTIU PRESENT: encarboni, encarbonis, encarboni, encarbonem, encarboneu, encarbonin

SUBJUNTIU IMPERFET: encarbonés, encarbonessis, encarbonés, encarbonéssim, encarbonéssiu, encarbonessin

IMPERATIU: encarbona, encarboni, encarbonem, encarboneu, encarbonin

->encarcanyar

■encarcanyar

[v. carcanyell]

v tr Engargullar. S’acuitava a fer aigua de valeriana i me l’encarcanyava per força.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encarcanyar

GERUNDI: encarcanyant

PARTICIPI: encarcanyat, encarcanyada, encarcanyats, encarcanyades

INDICATIU PRESENT: encarcanyo, encarcanyes, encarcanya, encarcanyem, encarcanyeu, encarcanyen

INDICATIU IMPERFET: encarcanyava, encarcanyaves, encarcanyava, encarcanyàvem, encarcanyàveu, encarcanyaven

INDICATIU PASSAT: encarcanyí, encarcanyares, encarcanyà, encarcanyàrem, encarcanyàreu, encarcanyaren

INDICATIU FUTUR: encarcanyaré, encarcanyaràs, encarcanyarà, encarcanyarem, encarcanyareu, encarcanyaran

INDICATIU CONDICIONAL: encarcanyaria, encarcanyaries, encarcanyaria, encarcanyaríem, encarcanyaríeu, encarcanyarien

SUBJUNTIU PRESENT: encarcanyi, encarcanyis, encarcanyi, encarcanyem, encarcanyeu, encarcanyin

SUBJUNTIU IMPERFET: encarcanyés, encarcanyessis, encarcanyés, encarcanyéssim, encarcanyéssiu, encarcanyessin

IMPERATIU: encarcanya, encarcanyi, encarcanyem, encarcanyeu, encarcanyin

->encarcarament

■encarcarament

[de encarcarar; 1a FONT: s. XX, Oller]

m Qualitat d’encarcarat.

->encarcarar

■encarcarar

[de encarcarat]

v 1 tr Fer perdre la flexibilitat (a algú o alguna cosa).

2 pron Perdre la flexibilitat, esdevenir rígid.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encarcarar

GERUNDI: encarcarant

PARTICIPI: encarcarat, encarcarada, encarcarats, encarcarades

INDICATIU PRESENT: encarcaro, encarcares, encarcara, encarcarem, encarcareu, encarcaren

INDICATIU IMPERFET: encarcarava, encarcaraves, encarcarava, encarcaràvem, encarcaràveu, encarcaraven

INDICATIU PASSAT: encarcarí, encarcarares, encarcarà, encarcaràrem, encarcaràreu, encarcararen

INDICATIU FUTUR: encarcararé, encarcararàs, encarcararà, encarcararem, encarcarareu, encarcararan

INDICATIU CONDICIONAL: encarcararia, encarcararies, encarcararia, encarcararíem, encarcararíeu, encarcararien

SUBJUNTIU PRESENT: encarcari, encarcaris, encarcari, encarcarem, encarcareu, encarcarin

SUBJUNTIU IMPERFET: encarcarés, encarcaressis, encarcarés, encarcaréssim, encarcaréssiu, encarcaressin

IMPERATIU: encarcara, encarcari, encarcarem, encarcareu, encarcarin

->encarcarat

■encarcarat -ada

[probablement del més ant. i dial. enarquerat i enarcat, der. de arc, en el sentit de ‘rígid, com un arc tens’, amb possible influx de mots de sentit semblant, per exemple encarcerar; 1a FONT: 1740]

adj 1 Rígid, mancat de flexibilitat.

2 fig Un estil, un llenguatge, encarcarat.

->encarcerament

■encarcerament

[de encarcerar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Acció d’encarcerar;

2 l’efecte.

->encarcerar

■encarcerar

[de càrcer; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr Empresonar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encarcerar

GERUNDI: encarcerant

PARTICIPI: encarcerat, encarcerada, encarcerats, encarcerades

INDICATIU PRESENT: encarcero, encarceres, encarcera, encarcerem, encarcereu, encarceren

INDICATIU IMPERFET: encarcerava, encarceraves, encarcerava, encarceràvem, encarceràveu, encarceraven

INDICATIU PASSAT: encarcerí, encarcerares, encarcerà, encarceràrem, encarceràreu, encarceraren

INDICATIU FUTUR: encarceraré, encarceraràs, encarcerarà, encarcerarem, encarcerareu, encarceraran

INDICATIU CONDICIONAL: encarceraria, encarceraries, encarceraria, encarceraríem, encarceraríeu, encarcerarien

SUBJUNTIU PRESENT: encarceri, encarceris, encarceri, encarcerem, encarcereu, encarcerin

SUBJUNTIU IMPERFET: encarcerés, encarceressis, encarcerés, encarceréssim, encarceréssiu, encarceressin

IMPERATIU: encarcera, encarceri, encarcerem, encarcereu, encarcerin

->encarestiar

■encarestiar

Part. sil.: en_ca_res_ti_ar

[de carestia; 1a FONT: 1597]

v tr ant Causar la carestia d’alguna cosa.

->encaridament

■encaridament

[de encarir; 1a FONT: 1597]

adv Amb encariment, amb viva instància.

->encaridor

■encaridor -a

[de encarir]

adj Que encareix.

->encariment

■encariment

[de encarir; 1a FONT: 1620]

m 1 Acció d’encarir o d’encarir-se;

2 l’efecte.

->encarir

■encarir

Hom.: enquerir

[de car^3; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

v 1 1 tr Apujar el preu d’alguna cosa, fer-la cara o més cara.

2 intr Esdevenir més car.

3 pron Aquests darrers anys la vida s’ha encarit molt!

2 tr 1 Lloar molt les qualitats d’algú o d’alguna cosa; ponderar.

2 Recalcar la importància o l’interès d’alguna cosa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encarir

GERUNDI: encarint

PARTICIPI: encarit, encarida, encarits, encarides

INDICATIU PRESENT: encareixo, encareixes, encareix, encarim, encariu, encareixen

INDICATIU IMPERFET: encaria, encaries, encaria, encaríem, encaríeu, encarien

INDICATIU PASSAT: encarí, encarires, encarí, encarírem, encaríreu, encariren

INDICATIU FUTUR: encariré, encariràs, encarirà, encarirem, encarireu, encariran

INDICATIU CONDICIONAL: encariria, encariries, encariria, encariríem, encariríeu, encaririen

SUBJUNTIU PRESENT: encareixi, encareixis, encareixi, encarim, encariu, encareixin

SUBJUNTIU IMPERFET: encarís, encarissis, encarís, encaríssim, encaríssiu, encarissin

IMPERATIU: encareix, encareixi, encarim, encariu, encareixin

->encarnació

■encarnació

Part. sil.: en_car_na_ci_ó

[del ll. td. ecl. incarnatio -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Acció d’encarnar o d’encarnar-se;

2 l’efecte.

3 esp CRIST Dogma segons el qual en Crist, criatura humana, es manifesta personalment, per la unió hipostàtica, el Verb de Déu.

2 fig És l’encarnació de l’avarícia!

->encarnadura

■encarnadura

[de encarnar]

f Carnadura.

->encarnament

■encarnament

[de encarnar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m Acció d’encarnar o d’encarnar-se.

->encarnar

■encarnar

[del ll. td. incarnare, íd.; 1a FONT: s. XV]

v 1 1 tr Revestir d’una forma corporal, especialment d’una forma humana.

2 pron CRIST Fer-se home el Verb de Déu.

3 tr fig personificar 2. Luter encarna l’esperit de la Reforma.

2 1 intr Penetrar, ésser arrelat, en la carn. Les ungles encarnen en els dits.

2 pron Se li va encarnar una estella al peu.

3 intr ant Posar carn nova una ferida.

4 tr PINT Donar, pintant, el color de la carn.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encarnar

GERUNDI: encarnant

PARTICIPI: encarnat, encarnada, encarnats, encarnades

INDICATIU PRESENT: encarno, encarnes, encarna, encarnem, encarneu, encarnen

INDICATIU IMPERFET: encarnava, encarnaves, encarnava, encarnàvem, encarnàveu, encarnaven

INDICATIU PASSAT: encarní, encarnares, encarnà, encarnàrem, encarnàreu, encarnaren

INDICATIU FUTUR: encarnaré, encarnaràs, encarnarà, encarnarem, encarnareu, encarnaran

INDICATIU CONDICIONAL: encarnaria, encarnaries, encarnaria, encarnaríem, encarnaríeu, encarnarien

SUBJUNTIU PRESENT: encarni, encarnis, encarni, encarnem, encarneu, encarnin

SUBJUNTIU IMPERFET: encarnés, encarnessis, encarnés, encarnéssim, encarnéssiu, encarnessin

IMPERATIU: encarna, encarni, encarnem, encarneu, encarnin

->encarnat

■encarnat -ada

[de encarnar]

1 adj 1 Convertit en carn.

2 CRIST Fet home. El Fill de Déu encarnat.

2 adj i m De color rosat semblant a la carn humana de raça blanca.

->encarnatiu

■encarnatiu -iva

Part. sil.: en_car_na_tiu

[de encarnar; 1a FONT: s. XV]

adj ant Que causa la creixença de carn nova en una ferida.

->encarranquinament

■encarranquinament

[de encarranquinar]

m 1 Acció d’encarranquinar o d’encarranquinar-se;

2 l’efecte.

->encarranquinar

■encarranquinar

[d’origen incert]

v 1 tr Encomanar, endossar a algú un treball, un encàrrec, no gens còmode o agradable de fer.

2 pron Encarregar-se. En casar-se, s’ha hagut d’encarranquinar de la família de la dona.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encarranquinar

GERUNDI: encarranquinant

PARTICIPI: encarranquinat, encarranquinada, encarranquinats, encarranquinades

INDICATIU PRESENT: encarranquino, encarranquines, encarranquina, encarranquinem, encarranquineu, encarranquinen

INDICATIU IMPERFET: encarranquinava, encarranquinaves, encarranquinava, encarranquinàvem, encarranquinàveu, encarranquinaven

INDICATIU PASSAT: encarranquiní, encarranquinares, encarranquinà, encarranquinàrem, encarranquinàreu, encarranquinaren

INDICATIU FUTUR: encarranquinaré, encarranquinaràs, encarranquinarà, encarranquinarem, encarranquinareu, encarranquinaran

INDICATIU CONDICIONAL: encarranquinaria, encarranquinaries, encarranquinaria, encarranquinaríem, encarranquinaríeu, encarranquinarien

SUBJUNTIU PRESENT: encarranquini, encarranquinis, encarranquini, encarranquinem, encarranquineu, encarranquinin

SUBJUNTIU IMPERFET: encarranquinés, encarranquinessis, encarranquinés, encarranquinéssim, encarranquinéssiu, encarranquinessin

IMPERATIU: encarranquina, encarranquini, encarranquinem, encarranquineu, encarranquinin

->encàrrec

■encàrrec

[de encarregar]

m 1 Acció d’encarregar o d’encarregar-se. Donar un encàrrec.

2 La cosa encarregada. Recollir un encàrrec.

3 diligència 2. Sortiré a fer uns quants encàrrecs.

->encarregada

■encarregada

[de encarregar; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 Inculpació indeguda.

2 donar les encarregades loc verb Atribuir a algú la culpa.

3 dur-se’n les encarregades loc verb Ésser atribuïda a algú la culpa.

->encarregar

■encarregar

[de carregar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Confiar, encomanar, endossar a algú l’execució, la cura, d’alguna cosa, una funció de la qual ell té la responsabilitat. M’ha encarregat de vigilar-lo. Encarregar una cosa a algú.

2 pron Assumir la cura, l’execució, d’alguna cosa. Jo m’encarrego del magatzem.

3 tr Demanar que sigui reservada o servida (alguna cosa). Vam encarregar les entrades de teatre per telèfon. Encarregar un pastís.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encarregar

GERUNDI: encarregant

PARTICIPI: encarregat, encarregada, encarregats, encarregades

INDICATIU PRESENT: encarrego, encarregues, encarrega, encarreguem, encarregueu, encarreguen

INDICATIU IMPERFET: encarregava, encarregaves, encarregava, encarregàvem, encarregàveu, encarregaven

INDICATIU PASSAT: encarreguí, encarregares, encarregà, encarregàrem, encarregàreu, encarregaren

INDICATIU FUTUR: encarregaré, encarregaràs, encarregarà, encarregarem, encarregareu, encarregaran

INDICATIU CONDICIONAL: encarregaria, encarregaries, encarregaria, encarregaríem, encarregaríeu, encarregarien

SUBJUNTIU PRESENT: encarregui, encarreguis, encarregui, encarreguem, encarregueu, encarreguin

SUBJUNTIU IMPERFET: encarregués, encarreguessis, encarregués, encarreguéssim, encarreguéssiu, encarreguessin

IMPERATIU: encarrega, encarregui, encarreguem, encarregueu, encarreguin

->encarregat

■encarregat -ada

[de encarregar; 1a FONT: 1839, DLab.]

1 adj i m i f Dit de la persona que té al seu càrrec alguna cosa.

2 m i f Persona que té al seu càrrec un establiment, una empresa, etc., en representació de l’amo.

3 encarregat de negocis DR INTERN Funcionari diplomàtic de menor categoria acreditat davant el ministeri d’afers exteriors del país receptor.

->encarrellar

■encarrellar

[de carrell]

v tr Enfilar figues, tomàquets, bolets, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encarrellar

GERUNDI: encarrellant

PARTICIPI: encarrellat, encarrellada, encarrellats, encarrellades

INDICATIU PRESENT: encarrello, encarrelles, encarrella, encarrellem, encarrelleu, encarrellen

INDICATIU IMPERFET: encarrellava, encarrellaves, encarrellava, encarrellàvem, encarrellàveu, encarrellaven

INDICATIU PASSAT: encarrellí, encarrellares, encarrellà, encarrellàrem, encarrellàreu, encarrellaren

INDICATIU FUTUR: encarrellaré, encarrellaràs, encarrellarà, encarrellarem, encarrellareu, encarrellaran

INDICATIU CONDICIONAL: encarrellaria, encarrellaries, encarrellaria, encarrellaríem, encarrellaríeu, encarrellarien

SUBJUNTIU PRESENT: encarrelli, encarrellis, encarrelli, encarrellem, encarrelleu, encarrellin

SUBJUNTIU IMPERFET: encarrellés, encarrellessis, encarrellés, encarrelléssim, encarrelléssiu, encarrellessin

IMPERATIU: encarrella, encarrelli, encarrellem, encarrelleu, encarrellin

->encarrerament

■encarrerament

[de encarrerar]

m Acció d’encarrerar.

->encarrerar

■encarrerar

[de carrer]

v tr i pron Encarrilar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encarrerar

GERUNDI: encarrerant

PARTICIPI: encarrerat, encarrerada, encarrerats, encarrerades

INDICATIU PRESENT: encarrero, encarreres, encarrera, encarrerem, encarrereu, encarreren

INDICATIU IMPERFET: encarrerava, encarreraves, encarrerava, encarreràvem, encarreràveu, encarreraven

INDICATIU PASSAT: encarrerí, encarrerares, encarrerà, encarreràrem, encarreràreu, encarreraren

INDICATIU FUTUR: encarreraré, encarreraràs, encarrerarà, encarrerarem, encarrerareu, encarreraran

INDICATIU CONDICIONAL: encarreraria, encarreraries, encarreraria, encarreraríem, encarreraríeu, encarrerarien

SUBJUNTIU PRESENT: encarreri, encarreris, encarreri, encarrerem, encarrereu, encarrerin

SUBJUNTIU IMPERFET: encarrerés, encarreressis, encarrerés, encarreréssim, encarreréssiu, encarreressin

IMPERATIU: encarrera, encarreri, encarrerem, encarrereu, encarrerin

->encarriladora

encarriladora

[de encarrilar]

f FERROC Peça d’acer en forma de rampa i amb un solc convergent que, recolzada sobre el cap de carril i col·locada davant la roda descarrilada, permet de fer-la pujar per portar-la al seu lloc.

->encarrilament

■encarrilament

[de encarrilar]

m Acció d’encarrilar o d’encarrilar-se.

->encarrilar

■encarrilar

[de carril]

v 1 tr TRANSP Disposar un vehicle per tal que vagi pels carrils o pel camí que ha de seguir.

2 fig 1 tr Fer agafar a un afer, empresa, persona, etc., que no va per bon camí, el camí que ha de portar-lo a bon èxit.

2 pron Sembla que ja s’ha encarrilat i treballa en una bona empresa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encarrilar

GERUNDI: encarrilant

PARTICIPI: encarrilat, encarrilada, encarrilats, encarrilades

INDICATIU PRESENT: encarrilo, encarriles, encarrila, encarrilem, encarrileu, encarrilen

INDICATIU IMPERFET: encarrilava, encarrilaves, encarrilava, encarrilàvem, encarrilàveu, encarrilaven

INDICATIU PASSAT: encarrilí, encarrilares, encarrilà, encarrilàrem, encarrilàreu, encarrilaren

INDICATIU FUTUR: encarrilaré, encarrilaràs, encarrilarà, encarrilarem, encarrilareu, encarrilaran

INDICATIU CONDICIONAL: encarrilaria, encarrilaries, encarrilaria, encarrilaríem, encarrilaríeu, encarrilarien

SUBJUNTIU PRESENT: encarrili, encarrilis, encarrili, encarrilem, encarrileu, encarrilin

SUBJUNTIU IMPERFET: encarrilés, encarrilessis, encarrilés, encarriléssim, encarriléssiu, encarrilessin

IMPERATIU: encarrila, encarrili, encarrilem, encarrileu, encarrilin

->encartadora

■encartadora

f GRÀF Màquina que serveix per a encartar.

->encartament

■encartament

[de encartar; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

m 1 DR 1 Acció d’encartar;

2 l’efecte.

3 esp Escriptura, document o instrument públic.

4 Condemna en rebel·lia.

5 Procediment d’encartar.

2 1 Full o plec solt que hom col·loca en un llibre relligat.

2 Plec de fulls abans d’ésser relligat.

->encartar

■encartar

[de carta; 1a FONT: 1460, Roig]

v tr 1 DR 1 Posar en escriptura o instrument públic qualsevol acte o contracte.

2 Citar algú a comparèixer en judici mitjançant un edicte o ban.

3 Condemnar en contumàcia.

4 Sotmetre algú a procediment judicial o governatiu per raó de delicte o d’infracció.

2 Intercalar (un full o un plec solt) dins un llibre, una publicació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encartar

GERUNDI: encartant

PARTICIPI: encartat, encartada, encartats, encartades

INDICATIU PRESENT: encarto, encartes, encarta, encartem, encarteu, encarten

INDICATIU IMPERFET: encartava, encartaves, encartava, encartàvem, encartàveu, encartaven

INDICATIU PASSAT: encartí, encartares, encartà, encartàrem, encartàreu, encartaren

INDICATIU FUTUR: encartaré, encartaràs, encartarà, encartarem, encartareu, encartaran

INDICATIU CONDICIONAL: encartaria, encartaries, encartaria, encartaríem, encartaríeu, encartarien

SUBJUNTIU PRESENT: encarti, encartis, encarti, encartem, encarteu, encartin

SUBJUNTIU IMPERFET: encartés, encartessis, encartés, encartéssim, encartéssiu, encartessin

IMPERATIU: encarta, encarti, encartem, encarteu, encartin

->encartat

encartat -ada

[de encartar]

adj i m i f DR 1 Dit de l’individu sotmès a procediment penal o punitiu.

2 Processat.

->encartonament

■encartonament

[de encartonar; 1a FONT: 1839, DLab.]

m 1 Acció d’encartonar o d’encartonar-se;

2 l’efecte.

->encartonar

■encartonar

[de cartó; 1a FONT: 1839, DLab.]

v 1 tr 1 Posar entre cartons.

2 Resguardar amb cartons alguna cosa.

3 GRÀF Relligar un llibre amb cartons coberts de paper.

4 Enganxar un paper o una tela en un cartó.

2 pron Adquirir, una cosa flexible, un cert grau de rigidesa o encarcarament, com la roba emmidonada.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encartonar

GERUNDI: encartonant

PARTICIPI: encartonat, encartonada, encartonats, encartonades

INDICATIU PRESENT: encartono, encartones, encartona, encartonem, encartoneu, encartonen

INDICATIU IMPERFET: encartonava, encartonaves, encartonava, encartonàvem, encartonàveu, encartonaven

INDICATIU PASSAT: encartoní, encartonares, encartonà, encartonàrem, encartonàreu, encartonaren

INDICATIU FUTUR: encartonaré, encartonaràs, encartonarà, encartonarem, encartonareu, encartonaran

INDICATIU CONDICIONAL: encartonaria, encartonaries, encartonaria, encartonaríem, encartonaríeu, encartonarien

SUBJUNTIU PRESENT: encartoni, encartonis, encartoni, encartonem, encartoneu, encartonin

SUBJUNTIU IMPERFET: encartonés, encartonessis, encartonés, encartonéssim, encartonéssiu, encartonessin

IMPERATIU: encartona, encartoni, encartonem, encartoneu, encartonin

->encartutxar

■encartutxar

[de cartutx]

v tr ARM Posar un explosiu en cartutxos.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encartutxar

GERUNDI: encartutxant

PARTICIPI: encartutxat, encartutxada, encartutxats, encartutxades

INDICATIU PRESENT: encartutxo, encartutxes, encartutxa, encartutxem, encartutxeu, encartutxen

INDICATIU IMPERFET: encartutxava, encartutxaves, encartutxava, encartutxàvem, encartutxàveu, encartutxaven

INDICATIU PASSAT: encartutxí, encartutxares, encartutxà, encartutxàrem, encartutxàreu, encartutxaren

INDICATIU FUTUR: encartutxaré, encartutxaràs, encartutxarà, encartutxarem, encartutxareu, encartutxaran

INDICATIU CONDICIONAL: encartutxaria, encartutxaries, encartutxaria, encartutxaríem, encartutxaríeu, encartutxarien

SUBJUNTIU PRESENT: encartutxi, encartutxis, encartutxi, encartutxem, encartutxeu, encartutxin

SUBJUNTIU IMPERFET: encartutxés, encartutxessis, encartutxés, encartutxéssim, encartutxéssiu, encartutxessin

IMPERATIU: encartutxa, encartutxi, encartutxem, encartutxeu, encartutxin

->encartutxat

■encartutxat -ada

[de encartutxar]

adj HERÀLD Dit de l’escut circumdat per un cartutx.

->encasada

■encasada

[de encasar]

f PAST Dolç de tradició barcelonina, mena de bunyol gros de paret endurida, de pasta fina i molt dolça, i amb crema a dins.

->encasament

■encasament

[de encasar; 1a FONT: 1480]

m Encasellament.

->encasar

■encasar

[de casa; 1a FONT: 1490, Tirant]

v tr Encasellar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encasar

GERUNDI: encasant

PARTICIPI: encasat, encasada, encasats, encasades

INDICATIU PRESENT: encaso, encases, encasa, encasem, encaseu, encasen

INDICATIU IMPERFET: encasava, encasaves, encasava, encasàvem, encasàveu, encasaven

INDICATIU PASSAT: encasí, encasares, encasà, encasàrem, encasàreu, encasaren

INDICATIU FUTUR: encasaré, encasaràs, encasarà, encasarem, encasareu, encasaran

INDICATIU CONDICIONAL: encasaria, encasaries, encasaria, encasaríem, encasaríeu, encasarien

SUBJUNTIU PRESENT: encasi, encasis, encasi, encasem, encaseu, encasin

SUBJUNTIU IMPERFET: encasés, encasessis, encasés, encaséssim, encaséssiu, encasessin

IMPERATIU: encasa, encasi, encasem, encaseu, encasin

->encascavellat

■encascavellat -ada

[de cascavell]

adj Guarnit amb cascavells.

->encasellament

■encasellament

[de encasellar]

m 1 Acció d’encasellar;

2 l’efecte.

->encasellar

■encasellar

[de casella]

v tr 1 Posar, distribuir, alguna cosa en caselles.

2 fig 1 Classificar amb criteris simplistes. No volia que l’encasellessin en el paper de galant.

2 Considerar (algú), sovint arbitràriament, partidari d’una ideologia, un sistema, etc. Un pintor encasellat com a surrealista.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encasellar

GERUNDI: encasellant

PARTICIPI: encasellat, encasellada, encasellats, encasellades

INDICATIU PRESENT: encasello, encaselles, encasella, encasellem, encaselleu, encasellen

INDICATIU IMPERFET: encasellava, encasellaves, encasellava, encasellàvem, encasellàveu, encasellaven

INDICATIU PASSAT: encasellí, encasellares, encasellà, encasellàrem, encasellàreu, encasellaren

INDICATIU FUTUR: encasellaré, encasellaràs, encasellarà, encasellarem, encasellareu, encasellaran

INDICATIU CONDICIONAL: encasellaria, encasellaries, encasellaria, encasellaríem, encasellaríeu, encasellarien

SUBJUNTIU PRESENT: encaselli, encasellis, encaselli, encasellem, encaselleu, encasellin

SUBJUNTIU IMPERFET: encasellés, encasellessis, encasellés, encaselléssim, encaselléssiu, encasellessin

IMPERATIU: encasella, encaselli, encasellem, encaselleu, encasellin

->encasellat

■encasellat

[de encasellar]

m 1 Conjunt de caselles.

2 Encasellament.

->encasquetar

■encasquetar

[de casc; 1a FONT: s. XX, Oller]

v 1 1 tr Ficar ben endins, fins a les orelles, el capell, la gorra, etc.

2 tr fig Ficar al cap, fer aprendre. És ben difícil d’encasquetar-li la gramàtica.

3 pron fig Ficar-se al cap alguna cosa, obstinar-s’hi.

2 pron ARM Encallar-se una arma amb l’embolcall del cartutx en disparar-la.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encasquetar

GERUNDI: encasquetant

PARTICIPI: encasquetat, encasquetada, encasquetats, encasquetades

INDICATIU PRESENT: encasqueto, encasquetes, encasqueta, encasquetem, encasqueteu, encasqueten

INDICATIU IMPERFET: encasquetava, encasquetaves, encasquetava, encasquetàvem, encasquetàveu, encasquetaven

INDICATIU PASSAT: encasquetí, encasquetares, encasquetà, encasquetàrem, encasquetàreu, encasquetaren

INDICATIU FUTUR: encasquetaré, encasquetaràs, encasquetarà, encasquetarem, encasquetareu, encasquetaran

INDICATIU CONDICIONAL: encasquetaria, encasquetaries, encasquetaria, encasquetaríem, encasquetaríeu, encasquetarien

SUBJUNTIU PRESENT: encasqueti, encasquetis, encasqueti, encasquetem, encasqueteu, encasquetin

SUBJUNTIU IMPERFET: encasquetés, encasquetessis, encasquetés, encasquetéssim, encasquetéssiu, encasquetessin

IMPERATIU: encasqueta, encasqueti, encasquetem, encasqueteu, encasquetin

->encast

■encast

[de encastar; 1a FONT: 1405]

m 1 1 Acció d’encastar;

2 l’efecte.

2 1 OFIC Cavitat produïda en una peça de fusta per embotir-n’hi una altra o per fixar-hi un objecte, com ara una frontissa, un pany, un tancador, etc.

2 ORFEB Part d’un anell, d’una joia, etc., destinada a encastar-hi una gemma.

->encastador

■encastador

Hom.: enquestador

[de encastar]

m EXCURS Fissurer.

->encastament

■encastament

[de encastar]

m 1 Acció d’encastar;

2 l’efecte.

->encastar

■encastar

Hom.: enquestar

[alteració de l’ant. encastrar per influx de l’ant. encastonar, der. de castó, del fr. ant. caston ‘joier’, del frànc. kasto ‘capsa’; 1a FONT: 1283]

v tr 1 TECNOL Fixar una cosa en una altra fent-la entrar en part en un entrant o buit d’aquesta.

2 Adherir íntimament una cosa a una altra. Encastava papers a la paret.

3 fig D’una bufetada t’encastaré a la paret!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encastar

GERUNDI: encastant

PARTICIPI: encastat, encastada, encastats, encastades

INDICATIU PRESENT: encasto, encastes, encasta, encastem, encasteu, encasten

INDICATIU IMPERFET: encastava, encastaves, encastava, encastàvem, encastàveu, encastaven

INDICATIU PASSAT: encastí, encastares, encastà, encastàrem, encastàreu, encastaren

INDICATIU FUTUR: encastaré, encastaràs, encastarà, encastarem, encastareu, encastaran

INDICATIU CONDICIONAL: encastaria, encastaries, encastaria, encastaríem, encastaríeu, encastarien

SUBJUNTIU PRESENT: encasti, encastis, encasti, encastem, encasteu, encastin

SUBJUNTIU IMPERFET: encastés, encastessis, encastés, encastéssim, encastéssiu, encastessin

IMPERATIU: encasta, encasti, encastem, encasteu, encastin

->encastat

encastat -ada

[de encastar]

adj HERÀLD Dit de l’escut la línia de partició del qual forma figures (creus, trèvols, flors de lis, etc.) que s’encasten o penetren alternativament a cadascuna de les dues particions del camper.

->encastellament

■encastellament

[de encastellar]

m 1 Acció d’encastellar o d’encastellar-se;

2 l’efecte.

->encastellar

■encastellar

[de castell; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

v 1 tr Fortificar amb castells, a manera de castell.

2 pron 1 Tancar-se en un castell, i fer-s’hi fort.

2 Acollir-se a paratges alts, de difícil accés.

3 fig S’encastella en els seus arguments i no posa cap esment als de l’adversari.

3 pron Apilotar-se els núvols formant castells.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encastellar

GERUNDI: encastellant

PARTICIPI: encastellat, encastellada, encastellats, encastellades

INDICATIU PRESENT: encastello, encastelles, encastella, encastellem, encastelleu, encastellen

INDICATIU IMPERFET: encastellava, encastellaves, encastellava, encastellàvem, encastellàveu, encastellaven

INDICATIU PASSAT: encastellí, encastellares, encastellà, encastellàrem, encastellàreu, encastellaren

INDICATIU FUTUR: encastellaré, encastellaràs, encastellarà, encastellarem, encastellareu, encastellaran

INDICATIU CONDICIONAL: encastellaria, encastellaries, encastellaria, encastellaríem, encastellaríeu, encastellarien

SUBJUNTIU PRESENT: encastelli, encastellis, encastelli, encastellem, encastelleu, encastellin

SUBJUNTIU IMPERFET: encastellés, encastellessis, encastellés, encastelléssim, encastelléssiu, encastellessin

IMPERATIU: encastella, encastelli, encastellem, encastelleu, encastellin

->encastellat

■encastellat -ada

[de encastellar; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

adj 1 Encimat.

2 fig Altiu.

->encastellonat

■encastellonat -ada

[de castell]

adj Encimat.

->encaterinament

■encaterinament

[de encaterinar-se]

m 1 Acció d’encaterinar-se;

2 l’efecte.

->encaterinar

■encaterinar

[der. de Caterina, amb sentit irònic, potser maliciós, del nom de la santa verge, passant a la idea indulgentment pejorativa de ‘innocent’; 1a FONT: 1839, DLab.]

v 1 tr Encapritxar, enamoriscar, embadalir. El mag encaterinava grans i petits.

2 pron S’ha encaterinat amb un collaret de perles. Es va encaterinar de la filla del mestre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encaterinar

GERUNDI: encaterinant

PARTICIPI: encaterinat, encaterinada, encaterinats, encaterinades

INDICATIU PRESENT: encaterino, encaterines, encaterina, encaterinem, encaterineu, encaterinen

INDICATIU IMPERFET: encaterinava, encaterinaves, encaterinava, encaterinàvem, encaterinàveu, encaterinaven

INDICATIU PASSAT: encateriní, encaterinares, encaterinà, encaterinàrem, encaterinàreu, encaterinaren

INDICATIU FUTUR: encaterinaré, encaterinaràs, encaterinarà, encaterinarem, encaterinareu, encaterinaran

INDICATIU CONDICIONAL: encaterinaria, encaterinaries, encaterinaria, encaterinaríem, encaterinaríeu, encaterinarien

SUBJUNTIU PRESENT: encaterini, encaterinis, encaterini, encaterinem, encaterineu, encaterinin

SUBJUNTIU IMPERFET: encaterinés, encaterinessis, encaterinés, encaterinéssim, encaterinéssiu, encaterinessin

IMPERATIU: encaterina, encaterini, encaterinem, encaterineu, encaterinin

->encatifament

encatifament

[de encatifar]

m 1 Acció d’encatifar;

2 l’efecte.

->encatifar

■encatifar

[de catifa; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v tr Cobrir el terra d’una cambra, etc., amb una catifa o amb catifes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encatifar

GERUNDI: encatifant

PARTICIPI: encatifat, encatifada, encatifats, encatifades

INDICATIU PRESENT: encatifo, encatifes, encatifa, encatifem, encatifeu, encatifen

INDICATIU IMPERFET: encatifava, encatifaves, encatifava, encatifàvem, encatifàveu, encatifaven

INDICATIU PASSAT: encatifí, encatifares, encatifà, encatifàrem, encatifàreu, encatifaren

INDICATIU FUTUR: encatifaré, encatifaràs, encatifarà, encatifarem, encatifareu, encatifaran

INDICATIU CONDICIONAL: encatifaria, encatifaries, encatifaria, encatifaríem, encatifaríeu, encatifarien

SUBJUNTIU PRESENT: encatifi, encatifis, encatifi, encatifem, encatifeu, encatifin

SUBJUNTIU IMPERFET: encatifés, encatifessis, encatifés, encatiféssim, encatiféssiu, encatifessin

IMPERATIU: encatifa, encatifi, encatifem, encatifeu, encatifin

->encatifat

■encatifat

[de encatifar]

m 1 Espai cobert de catifa.

2 Encatifament.

->encativador

■encativador -a

[de encativar]

adj i m i f Que encativa.

->encativament

■encativament

[de encativar]

m 1 Acció d’encativar;

2 l’efecte.

->encativar

■encativar

[variant de captivar, del cat. ant. catiu; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr 1 Fer captiu.

2 esp i fig La bellesa d’aquella dona m’encativà!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encativar

GERUNDI: encativant

PARTICIPI: encativat, encativada, encativats, encativades

INDICATIU PRESENT: encativo, encatives, encativa, encativem, encativeu, encativen

INDICATIU IMPERFET: encativava, encativaves, encativava, encativàvem, encativàveu, encativaven

INDICATIU PASSAT: encativí, encativares, encativà, encativàrem, encativàreu, encativaren

INDICATIU FUTUR: encativaré, encativaràs, encativarà, encativarem, encativareu, encativaran

INDICATIU CONDICIONAL: encativaria, encativaries, encativaria, encativaríem, encativaríeu, encativarien

SUBJUNTIU PRESENT: encativi, encativis, encativi, encativem, encativeu, encativin

SUBJUNTIU IMPERFET: encativés, encativessis, encativés, encativéssim, encativéssiu, encativessin

IMPERATIU: encativa, encativi, encativem, encativeu, encativin

->encauament

■encauament

Part. sil.: en_ca_ua_ment

[de encauar]

m 1 Acció d’encauar o d’encauar-se;

2 l’efecte.

->encauar

■encauar

Part. sil.: en_ca_uar

[de cau^1; 1a FONT: 1319]

v 1 tr Ficar, amagar, quelcom dins un cau o amagatall.

2 pron Ficar-se en un cau, en el seu cau.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encauar

GERUNDI: encauant

PARTICIPI: encauat, encauada, encauats, encauades

INDICATIU PRESENT: encauo, encaues, encaua, encauem, encaueu, encauen

INDICATIU IMPERFET: encauava, encauaves, encauava, encauàvem, encauàveu, encauaven

INDICATIU PASSAT: encauí, encauares, encauà, encauàrem, encauàreu, encauaren

INDICATIU FUTUR: encauaré, encauràs, encauarà, encauarem, encauareu, encauaran

INDICATIU CONDICIONAL: encauaria, encauaries, encauaria, encauaríem, encauaríeu, encauarien

SUBJUNTIU PRESENT: encaui, encauis, encaui, encauem, encaueu, encauin

SUBJUNTIU IMPERFET: encaués, encauessis, encaués, encauéssim, encauéssiu, encauessin

IMPERATIU: encaua, encaui, encauem, encaueu, encauin

->encauma

encauma

Part. sil.: en_cau_ma

m PAT 1 Úlcera de la còrnia.

2 Cicatriu produïda per una cremada.

->encausar

■encausar

Part. sil.: en_cau_sar

[de causa]

v tr DR PROC 1 Formar causa a algú.

2 Procedir judicialment contra alguna persona.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encausar

GERUNDI: encausant

PARTICIPI: encausat, encausada, encausats, encausades

INDICATIU PRESENT: encauso, encauses, encausa, encausem, encauseu, encausen

INDICATIU IMPERFET: encausava, encausaves, encausava, encausàvem, encausàveu, encausaven

INDICATIU PASSAT: encausí, encausares, encausà, encausàrem, encausàreu, encausaren

INDICATIU FUTUR: encausaré, encausaràs, encausarà, encausarem, encausareu, encausaran

INDICATIU CONDICIONAL: encausaria, encausaries, encausaria, encausaríem, encausaríeu, encausarien

SUBJUNTIU PRESENT: encausi, encausis, encausi, encausem, encauseu, encausin

SUBJUNTIU IMPERFET: encausés, encausessis, encausés, encauséssim, encauséssiu, encausessin

IMPERATIU: encausa, encausi, encausem, encauseu, encausin

->encàustic

■encàustic -a

Part. sil.: en_càus_tic

[de càustic]

1 adj En què és emprada l’acció del foc.

2 f PINT Tècnica pictòrica consistent a treballar els colors amb cera blanca com a vehicle, en fred o escalfant-la.

3 m Mètode encàustic.

->encavalcament

■encavalcament

[de encavalcar; 1a FONT: 1640]

m 1 1 Acció d’encavalcar;

2 l’efecte.

2 GEOL Falla que dóna lloc a l’escurçament d’un nivell rocós i situa roques més antigues per sobre de roques més modernes.

3 INFORM Tipus de funcionament concurrent d’una màquina (ordinador o perifèric) en el qual s’executen alhora les diferents fases d’instruccions consecutives.

4 POÈTICA En un vers, desacord entre la unitat sintàctica i la unitat mètrica produït quan aquella excedeix els límits del vers i continua en el següent o següents.

->encavalcant

■encavalcant

[de encavalcar]

adj Que encavalca.

->encavalcar

■encavalcar

[de cavalcar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr 1 Posar una cosa a cavall d’una altra.

2 INFORM Executar alhora les diferents fases d’instruccions consecutives.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encavalcar

GERUNDI: encavalcant

PARTICIPI: encavalcat, encavalcada, encavalcats, encavalcades

INDICATIU PRESENT: encavalco, encavalques, encavalca, encavalquem, encavalqueu, encavalquen

INDICATIU IMPERFET: encavalcava, encavalcaves, encavalcava, encavalcàvem, encavalcàveu, encavalcaven

INDICATIU PASSAT: encavalquí, encavalcares, encavalcà, encavalcàrem, encavalcàreu, encavalcaren

INDICATIU FUTUR: encavalcaré, encavalcaràs, encavalcarà, encavalcarem, encavalcareu, encavalcaran

INDICATIU CONDICIONAL: encavalcaria, encavalcaries, encavalcaria, encavalcaríem, encavalcaríeu, encavalcarien

SUBJUNTIU PRESENT: encavalqui, encavalquis, encavalqui, encavalquem, encavalqueu, encavalquin

SUBJUNTIU IMPERFET: encavalqués, encavalquessis, encavalqués, encavalquéssim, encavalquéssiu, encavalquessin

IMPERATIU: encavalca, encavalqui, encavalquem, encavalqueu, encavalquin

->encavalcat

■encavalcat -ada

[de encavalcar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj Muntat a cavall.

->encavallada

■encavallada

[de encavallar; 1a FONT: s. XVII]

f FUST i CONSTR 1 Bastida feta amb combinació de cabirons i llates per efectuar una obra o reparació a una certa alçada.

2 Artifici format per un mínim de dues peces rígides i un tirant disposades en forma de triangle, la base del qual és formada pel tirant que serveix de biga mestra.

->encavallament

■encavallament

[de encavallar]

m 1 1 Acció d’encavallar o d’encavallar-se;

2 l’efecte. L’encavallament de dos corrents artístics.

2 Encavalcament.

->encavallar

■encavallar

[de cavall^1; 1a FONT: 1839, DLab.]

v 1 tr encavalcar 1.

2 pron 1 De dues o més coses disposades en rengle, sortir alguna del seu lloc sobreposant-se a una altra o a d’altres. Aquestes dues lletres s’encavallen. Encavallar-se els nervis.

2 GRÀF En una forma tipogràfica, sobreposar-se una línia a la inferior o a l’inrevés, per culpa de la mala disposició de les interlínies, dels cossos de lletra massa grossa, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encavallar

GERUNDI: encavallant

PARTICIPI: encavallat, encavallada, encavallats, encavallades

INDICATIU PRESENT: encavallo, encavalles, encavalla, encavallem, encavalleu, encavallen

INDICATIU IMPERFET: encavallava, encavallaves, encavallava, encavallàvem, encavallàveu, encavallaven

INDICATIU PASSAT: encavallí, encavallares, encavallà, encavallàrem, encavallàreu, encavallaren

INDICATIU FUTUR: encavallaré, encavallaràs, encavallarà, encavallarem, encavallareu, encavallaran

INDICATIU CONDICIONAL: encavallaria, encavallaries, encavallaria, encavallaríem, encavallaríeu, encavallarien

SUBJUNTIU PRESENT: encavalli, encavallis, encavalli, encavallem, encavalleu, encavallin

SUBJUNTIU IMPERFET: encavallés, encavallessis, encavallés, encavalléssim, encavalléssiu, encavallessin

IMPERATIU: encavalla, encavalli, encavallem, encavalleu, encavallin

->enceb

■enceb

Hom.: encep

[de encebar]

m 1 ARM i EXPL 1 Matèria explosiva molt sensible usada per a encendre la càrrega d’una arma, d’una barrinada, etc.

2 Dispositiu que conté una petita quantitat d’enceb i va proveït d’una metxa, d’una resistència elèctrica o d’uns elèctrodes que en produeixen l’explosió.

2 HIDR Quantitat de líquid necessària per a produir l’encebament d’un òrgan de bombament.

3 INFORM Carregador o sistema operatiu que en carrega un altre de més general, útil o complex, i que sol ésser superposat un cop feta la feina. És anomenat també enceb de càrrega.

->encebador

■encebador

[de encebar]

m 1 BIOQ Segment d’ADN o d’ARN que és reconegut per l’ADN polimerasa per a engegar la duplicació de l’ADN.

2 LUM Petit dispositiu destinat a produir l’encebament de certs tipus de làmpades de descàrrega, com és el cas d’un tub fluorescent.

->enceball

■enceball

[de encebar]

m RAM Gra, herba, etc., amb què hom engreixa un animal.

->encebament

■encebament

[de encebar]

m 1 1 Acció d’encebar;

2 l’efecte.

2 ELECT Iniciació més o menys ràpida d’una descàrrega elèctrica en un gas.

3 ELECTROT Conjunt de fenòmens transitoris que precedeixen l’establiment del valor permanent de la força electromotriu i del corrent d’excitació d’una dinamo autoexcitada.

4 HIDR Acció d’omplir o de mantenir plena de líquid la canonada d’aspiració d’un òrgan de bombament perquè es pugui produir la succió normal de líquid.

->encebar

■encebar

Hom.: ensabar

[del ll. incibare ‘donar la becada’, però possiblement calc del cast. cebar, íd.]

v tr 1 RAM Engreixar un animal.

2 APIC Col·locar en els quadres dels ruscs mòbils tires de cera estampada per tal d’incitar les abelles a continuar construint les bresques fins a completar els quadres o per tal de provocar la construcció de cel·les de reina.

3 ARM i EXPL Posar en una arma, projectil, etc., l’enceb necessari per a inflamar la càrrega explosiva.

4 ELECT i ELECTROT Produir un encebament.

5 HIDR Produir l’encebament d’un òrgan de bombament.

6 INFORM 1 Emprar una versió existent, probablement primitiva, d’un sistema o d’un procés com a mitjà per a establir-ne una versió nova.

2 Emprar un enceb per a carregar (un programa o sistema operatiu).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encebar

GERUNDI: encebant

PARTICIPI: encebat, encebada, encebats, encebades

INDICATIU PRESENT: encebo, encebes, enceba, encebem, encebeu, enceben

INDICATIU IMPERFET: encebava, encebaves, encebava, encebàvem, encebàveu, encebaven

INDICATIU PASSAT: encebí, encebares, encebà, encebàrem, encebàreu, encebaren

INDICATIU FUTUR: encebaré, encebaràs, encebarà, encebarem, encebareu, encebaran

INDICATIU CONDICIONAL: encebaria, encebaries, encebaria, encebaríem, encebaríeu, encebarien

SUBJUNTIU PRESENT: encebi, encebis, encebi, encebem, encebeu, encebin

SUBJUNTIU IMPERFET: encebés, encebessis, encebés, encebéssim, encebéssiu, encebessin

IMPERATIU: enceba, encebi, encebem, encebeu, encebin

->encèfal

■encèfal

[del gr. egképhalos ‘cervell’]

m ANAT ANIM Part del sistema nerviós central continguda en el crani i que comprèn el cervell, el cerebel i el bulb raquidi.

->encefal-

■encefal-

Forma prefixada del mot grec egképhalos, que significa ‘cervell’. Ex.: encefalàlgia, encefalitis.

->-encèfal

-encèfal

Forma sufixada del mot grec egképhalos, que significa ‘cervell’. Ex.: mesencèfal.

->encefàlic

■encefàlic -a

[de encèfal]

adj ANAT ANIM Relatiu o pertanyent a l’encèfal.

->encefalina

encefalina

[de encefal- i -ina*]

f BIOQ i FISIOL ANIM Pentapèptid opiaci natural, isolat d’extrets del cervell dels vertebrats, amb funció de neurotransmissor cerebral i amb propietats analgèsiques més potents que les de la morfina.

->encefalític

encefalític -a

[de encefalitis]

adj PAT Relatiu o pertanyent a l’encefalitis.

->encefalitis

■encefalitis

[de encefal- i -itis]

f PAT Malaltia inflamatòria del cervell causada per virus o per una reacció d’hipersensibilitat.

->encefalo-

■encefalo-

Forma prefixada del mot grec egképhalos, que significa ‘cervell’. Ex.: encefalografia, encefalomielitis, encefalopatia.

->encefalocele

encefalocele

f PAT Ectòpia congènita o traumàtica d’una part del cervell i de les seves cobertes.

->encefalografia

encefalografia

Part. sil.: en_ce_fa_lo_gra_fi_a

[de encefalo- i -grafia]

f DIAG Radiografia del crani feta després de l’extracció del líquid cefaloraquidi i de la injecció d’aire (pneumatoencefalografia) o del contrast iodat als ventricles cerebrals (ventriculografia lipiodolada).

->encefalograma

encefalograma

[de encefalo- i -grama]

m DIAG Placa radiogràfica de l’encefalografia.

->encefaloide

■encefaloide

Part. sil.: en_ce_fa_loi_de

adj PAT Semblant a l’encèfal, dit especialment d’alguns tumors i altres formacions patològiques que s’assemblen, per llur aspecte i consistència, a l’encèfal.

->encefalomielitis

encefalomielitis

Part. sil.: en_ce_fa_lo_mi_e_li_tis

f PAT Encefalitis en la qual, a més, són afectades les estructures de la medul·la espinal.

->encefalopatia

■encefalopatia

Part. sil.: en_ce_fa_lo_pa_ti_a

f PAT Malaltia de l’encèfal de qualsevol etiologia: vascular, hemopàtica, tumoral, etc.

->encefalosi

encefalosi

f PAT Encefalopatia orgànica de caràcter degeneratiu.

->encegador

■encegador -a

[de encegar]

adj Que encega.

->encegament

■encegament

[de encegar]

m 1 1 Acció d’encegar o d’encegar-se;

2 l’efecte.

2 OFTAL Debilitat passatgera en la visió, la manifestació més comuna de la qual és la incapacitat de distingir certs colors l’un de l’altre.

->encegar

■encegar

[de cegar; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

v 1 tr Privar momentàniament de l’ús de la vista. La claror del llum m’ha encegat.

2 fig 1 tr Ofuscar, privar de discerniment. Aquesta dona l’encega!

2 pron M’encego de ràbia!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encegar

GERUNDI: encegant

PARTICIPI: encegat, encegada, encegats, encegades

INDICATIU PRESENT: encego, encegues, encega, enceguem, encegueu, enceguen

INDICATIU IMPERFET: encegava, encegaves, encegava, encegàvem, encegàveu, encegaven

INDICATIU PASSAT: enceguí, encegares, encegà, encegàrem, encegàreu, encegaren

INDICATIU FUTUR: encegaré, encegaràs, encegarà, encegarem, encegareu, encegaran

INDICATIU CONDICIONAL: encegaria, encegaries, encegaria, encegaríem, encegaríeu, encegarien

SUBJUNTIU PRESENT: encegui, enceguis, encegui, enceguem, encegueu, enceguin

SUBJUNTIU IMPERFET: encegués, enceguessis, encegués, enceguéssim, enceguéssiu, enceguessin

IMPERATIU: encega, encegui, enceguem, encegueu, enceguin

->encelar-se

■encelar-se

[de cel; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v pron Pujar cel amunt.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encelar

GERUNDI: encelant

PARTICIPI: encelat, encelada, encelats, encelades

INDICATIU PRESENT: encelo, enceles, encela, encelem, enceleu, encelen

INDICATIU IMPERFET: encelava, encelaves, encelava, encelàvem, encelàveu, encelaven

INDICATIU PASSAT: encelí, encelares, encelà, encelàrem, encelàreu, encelaren

INDICATIU FUTUR: encelaré, encelaràs, encelarà, encelarem, encelareu, encelaran

INDICATIU CONDICIONAL: encelaria, encelaries, encelaria, encelaríem, encelaríeu, encelarien

SUBJUNTIU PRESENT: enceli, encelis, enceli, encelem, enceleu, encelin

SUBJUNTIU IMPERFET: encelés, encelessis, encelés, enceléssim, enceléssiu, encelessin

IMPERATIU: encela, enceli, encelem, enceleu, encelin

->encelat

■encelat -ada

[de cel]

adj METEOR Dit del núvol o la boira que van alts.

->encenaire

■encenaire

Part. sil.: en_ce_nai_re

[de encendre]

m i f PESC Persona que pesca a l’encesa.

->encenall

■encenall

[de encendre; 1a FONT: 1367]

m 1 FUST Cadascun dels trossos prims de fusta que es fan quan hom la treballa amb el ribot o una altra eina semblant i que surten enrotllats en espiral.

2 p ext Objecte fàcilment combustible.

3 foc d’encenalls fig Cosa de poca durada, especialment si al començament porta molta força o esplendor i s’extingeix aviat.

4 PAST Pastís en forma d’espiral fet amb ametlla, farina i sucre i recobert de xocolata.

->encendrar

■encendrar

[de cendra]

v tr Cobrir de cendra.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encendrar

GERUNDI: encendrant

PARTICIPI: encendrat, encendrada, encendrats, encendrades

INDICATIU PRESENT: encendro, encendres, encendra, encendrem, encendreu, encendren

INDICATIU IMPERFET: encendrava, encendraves, encendrava, encendràvem, encendràveu, encendraven

INDICATIU PASSAT: encendrí, encendrares, encendrà, encendràrem, encendràreu, encendraren

INDICATIU FUTUR: encendraré, encendraràs, encendrarà, encendrarem, encendrareu, encendraran

INDICATIU CONDICIONAL: encendraria, encendraries, encendraria, encendraríem, encendraríeu, encendrarien

SUBJUNTIU PRESENT: encendri, encendris, encendri, encendrem, encendreu, encendrin

SUBJUNTIU IMPERFET: encendrés, encendressis, encendrés, encendréssim, encendréssiu, encendressin

IMPERATIU: encendra, encendri, encendrem, encendreu, encendrin

->encendre

■encendre

[del ll. ĭncĕndĕre, íd., der. del ll. căndēre ‘ser blanc; estar abrandat’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 1 tr Fer cremar, comunicar foc, provocar la combustió. Encendre el carbó, la llenya, el ble d’una espelma, el tabac.

2 tr p ext Encendre el fogó, l’espelma, la pipa.

3 pron S’ha encès un bosc, un paller. Aquesta llenya no s’encén!

2 fig 1 tr Incitar, inflamar. Encendre els desigs.

2 pron Encendre’s d’ira.

3 encendre la sang Irritar fortament, aïrar.

3 tr Causar ardor. L’escalfor li ha encès les galtes.

4 tr ELECT 1 Fer posar incandescent el filament d’una bombeta o fer passar una descàrrega elèctrica en un fluorescent a fi de produir llum, tancant, per mitjà de l’interruptor, el circuit d’alimentació.

2 p ext Engegar certs aparells elèctrics. Encendre la ràdio.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encendre

GERUNDI: encenent

PARTICIPI: encès, encesa, encesos, enceses

INDICATIU PRESENT: encenc, encens, encén, encenem, enceneu, encenen

INDICATIU IMPERFET: encenia, encenies, encenia, enceníem, enceníeu, encenien

INDICATIU PASSAT: encenguí, encengueres, encengué, encenguérem, encenguéreu, encengueren

INDICATIU FUTUR: encendré, encendràs, encendrà, encendrem, encendreu, encendran

INDICATIU CONDICIONAL: encendria, encendries, encendria, encendríem, encendríeu, encendrien

SUBJUNTIU PRESENT: encengui, encenguis, encengui, encenguem, encengueu, encenguin

SUBJUNTIU IMPERFET: encengués, encenguessis, encengués, encenguéssim, encenguéssiu, encenguessin

IMPERATIU: encén, encengui, encenguem, enceneu, encenguin

->encendrosar

■encendrosar

[de cendra]

v tr Encendrar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encendrosar

GERUNDI: encendrosant

PARTICIPI: encendrosat, encendrosada, encendrosats, encendrosades

INDICATIU PRESENT: encendroso, encendroses, encendrosa, encendrosem, encendroseu, encendrosen

INDICATIU IMPERFET: encendrosava, encendrosaves, encendrosava, encendrosàvem, encendrosàveu, encendrosaven

INDICATIU PASSAT: encendrosí, encendrosares, encendrosà, encendrosàrem, encendrosàreu, encendrosaren

INDICATIU FUTUR: encendrosaré, encendrosaràs, encendrosarà, encendrosarem, encendrosareu, encendrosaran

INDICATIU CONDICIONAL: encendrosaria, encendrosaries, encendrosaria, encendrosaríem, encendrosaríeu, encendrosarien

SUBJUNTIU PRESENT: encendrosi, encendrosis, encendrosi, encendrosem, encendroseu, encendrosin

SUBJUNTIU IMPERFET: encendrosés, encendrosessis, encendrosés, encendroséssim, encendroséssiu, encendrosessin

IMPERATIU: encendrosa, encendrosi, encendrosem, encendroseu, encendrosin

->encenedor

■encenedor -a

[de encendre]

1 adj Que encén.

2 m esp TECNOL Instrument que serveix per a encendre.

->enceniment

■enceniment

[de encendre; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

m ant Encesa.

->encenívol

■encenívol -a

[de encendre]

adj De bon encendre.

->encens

■encens

[del ll. ĭncēnsum ‘encès’; 1a FONT: 1249]

m 1 Substància aromàtica usada per a produir, en cremar, un perfum. Encendre una vareta d’encens.

2 LITÚRG Resina aromàtica, extreta d’arbres del gènere boswèl·lia, que hom crema en algunes cerimònies religioses.

->encensada

■encensada

[de encensar]

f 1 LITÚRG Encensament.

2 esp i fig Lloança exagerada.

->encensament

■encensament

[de encensar]

m LITÚRG 1 Acció d’encensar;

2 l’efecte.

->encensar

■encensar

[del ll. td. incensare, íd.; 1a FONT: 1490, Tirant]

v tr 1 LITÚRG Enviar, mitjançant l’encenser, el fum de l’encens cap a una persona o una cosa.

2 fig Omplir de lloances excessives, lloar aduladorament. Us el feu vostre encensant els seus defectes!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encensar

GERUNDI: encensant

PARTICIPI: encensat, encensada, encensats, encensades

INDICATIU PRESENT: encenso, encenses, encensa, encensem, encenseu, encensen

INDICATIU IMPERFET: encensava, encensaves, encensava, encensàvem, encensàveu, encensaven

INDICATIU PASSAT: encensí, encensares, encensà, encensàrem, encensàreu, encensaren

INDICATIU FUTUR: encensaré, encensaràs, encensarà, encensarem, encensareu, encensaran

INDICATIU CONDICIONAL: encensaria, encensaries, encensaria, encensaríem, encensaríeu, encensarien

SUBJUNTIU PRESENT: encensi, encensis, encensi, encensem, encenseu, encensin

SUBJUNTIU IMPERFET: encensés, encensessis, encensés, encenséssim, encenséssiu, encensessin

IMPERATIU: encensa, encensi, encensem, encenseu, encensin

->encenser

■encenser

[del b. ll. incensarium, íd.; 1a FONT: 1344, Ord. P. III]

m 1 Braser per a cremar encens.

2 LITÚRG Braseret amb una tapadora amb forats, suspès amb cadenetes, que serveix per a cremar-hi encens.

->encep

■encep

Hom.: enceb

[de cep; 1a FONT: 1698]

m ARM Peça de fusta en la qual s’aferma el canó d’una arma de foc.

->encepadura

encepadura

[de encepar]

f MAR 1 Cadascun dels ressalts que té la canya de l’àncora prop de l’ull perquè, encaixant el cep, aquest resti més segur.

2 En l’àncora de cep, cadascuna de les extremitats esfèriques, una de les quals forma una sola peça amb el cep, i l’altra pot ésser descollada en desencepar l’àncora.

->encepar

■encepar

[de encep; 1a FONT: 1252]

v 1 tr Posar algú en el cep. El tancaren en una masmorra i l’enceparen.

2 tr Fermar alguna cosa per mitjà d’un cep o de ceps.

3 pron Agafar-se en un cep o com en un cep.

4 MAR 1 tr Posar el cep a una àncora.

2 tr Clavar l’àncora al fons per a fixar l’embarcació.

3 pron Embolicar-se la corda o la cadena amb el cep de l’àncora fondejada.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encepar

GERUNDI: encepant

PARTICIPI: encepat, encepada, encepats, encepades

INDICATIU PRESENT: encepo, encepes, encepa, encepem, encepeu, encepen

INDICATIU IMPERFET: encepava, encepaves, encepava, encepàvem, encepàveu, encepaven

INDICATIU PASSAT: encepí, encepares, encepà, encepàrem, encepàreu, enceparen

INDICATIU FUTUR: enceparé, enceparàs, enceparà, enceparem, encepareu, enceparan

INDICATIU CONDICIONAL: enceparia, enceparies, enceparia, enceparíem, enceparíeu, enceparien

SUBJUNTIU PRESENT: encepi, encepis, encepi, encepem, encepeu, encepin

SUBJUNTIU IMPERFET: encepés, encepessis, encepés, encepéssim, encepéssiu, encepessin

IMPERATIU: encepa, encepi, encepem, encepeu, encepin

->encepegada

■encepegada

[de encepegar]

f Ensopegada.

->encepegar

■encepegar

[probablement de cep, d’on ‘entrebancar-se amb un cep’, o d’un ll. *incaespicare, de caespitare ‘entrebancar-se amb una gleva’ (del ll. caespes, -ĭtis ‘gleva amb herba’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v intr Ensopegar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encepegar

GERUNDI: encepegant

PARTICIPI: encepegat, encepegada, encepegats, encepegades

INDICATIU PRESENT: encepego, encepegues, encepega, encepeguem, encepegueu, encepeguen

INDICATIU IMPERFET: encepegava, encepegaves, encepegava, encepegàvem, encepegàveu, encepegaven

INDICATIU PASSAT: encepeguí, encepegares, encepegà, encepegàrem, encepegàreu, encepegaren

INDICATIU FUTUR: encepegaré, encepegaràs, encepegarà, encepegarem, encepegareu, encepegaran

INDICATIU CONDICIONAL: encepegaria, encepegaries, encepegaria, encepegaríem, encepegaríeu, encepegarien

SUBJUNTIU PRESENT: encepegui, encepeguis, encepegui, encepeguem, encepegueu, encepeguin

SUBJUNTIU IMPERFET: encepegués, encepeguessis, encepegués, encepeguéssim, encepeguéssiu, encepeguessin

IMPERATIU: encepega, encepegui, encepeguem, encepegueu, encepeguin

->encerada

■encerada

[de encerar]

f 1 1 Acció d’encerar;

2 l’efecte.

2 fig Engany, ensarronada.

->encerador

encerador -a

[de encerar]

1 adj Que encera.

2 màquina enceradora (o simplement enceradora) TECNOL Màquina emprada per a encerar.

->encerament

■encerament

[de encerar]

m 1 encerada 1.

2 TÈXT Operació d’impregnar un teixit amb cera o amb una mescla de quitrà i sèu per tal d’impermeabilitzar-lo.

->encerar

■encerar

[de cera; 1a FONT: 1490, Tirant]

v tr 1 1 FUST Recobrir d’una capa de cera les superfícies d’un parquet, d’un moble, d’un calaix, etc.

2 màquina d’encerar TECNOL Màquina enceradora.

2 fig Enganyar, ensarronar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encerar

GERUNDI: encerant

PARTICIPI: encerat, encerada, encerats, encerades

INDICATIU PRESENT: encero, enceres, encera, encerem, encereu, enceren

INDICATIU IMPERFET: encerava, enceraves, encerava, enceràvem, enceràveu, enceraven

INDICATIU PASSAT: encerí, encerares, encerà, enceràrem, enceràreu, enceraren

INDICATIU FUTUR: enceraré, enceraràs, encerarà, encerarem, encerareu, enceraran

INDICATIU CONDICIONAL: enceraria, enceraries, enceraria, enceraríem, enceraríeu, encerarien

SUBJUNTIU PRESENT: enceri, enceris, enceri, encerem, encereu, encerin

SUBJUNTIU IMPERFET: encerés, enceressis, encerés, enceréssim, enceréssiu, enceressin

IMPERATIU: encera, enceri, encerem, encereu, encerin

->encerat

■encerat -ada

[de encerar; 1a FONT: 1470]

1 adj Cobert de cera.

2 m 1 Tela o paper cobert de cera o d’una substància impermeable que cobreix un paviment, etc.

2 Tela o paper resistent que hom posa a les finestres, en comptes de vidres, per resguardar-se de l’aire.

3 TÈXT i MAR Teixit impregnat amb cera o amb una mescla de quitrà emprat principalment per a aixoplugar mercaderies emmagatzemades a l’aire lliure, tapar embarcacions i, en general, com a cobertor contra la pluja i la intempèrie.

->encercador

■encercador -a

[de encercar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m i f ant Persona que encerca.

->encercament

■encercament

[de encercar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m ant Acció d’encercar.

->encercar

■encercar

[de cercar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr ant Cercar de descobrir o de conèixer indagant i examinant atentament qualsevol vestigi, indici, etc.

->encerclador

■encerclador -a

[de encerclar]

adj Que encercla.

->encerclament

■encerclament

[de encerclar]

m 1 Acció d’encerclar;

2 l’efecte.

->encerclar

■encerclar

[de cercle; 1a FONT: s. XV]

v tr Envoltar, tancar dins un cercle.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encerclar

GERUNDI: encerclant

PARTICIPI: encerclat, encerclada, encerclats, encerclades

INDICATIU PRESENT: encerclo, encercles, encercla, encerclem, encercleu, encerclen

INDICATIU IMPERFET: encerclava, encerclaves, encerclava, encerclàvem, encerclàveu, encerclaven

INDICATIU PASSAT: encerclí, encerclares, encerclà, encerclàrem, encerclàreu, encerclaren

INDICATIU FUTUR: encerclaré, encerclaràs, encerclarà, encerclarem, encerclareu, encerclaran

INDICATIU CONDICIONAL: encerclaria, encerclaries, encerclaria, encerclaríem, encerclaríeu, encerclarien

SUBJUNTIU PRESENT: encercli, encerclis, encercli, encerclem, encercleu, encerclin

SUBJUNTIU IMPERFET: encerclés, encerclessis, encerclés, encercléssim, encercléssiu, encerclessin

IMPERATIU: encercla, encercli, encerclem, encercleu, encerclin

->encercolar

■encercolar

[de cèrcol; 1a FONT: s. XV]

v tr Posar cèrcols, especialment a una bóta, un carretell, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encercolar

GERUNDI: encercolant

PARTICIPI: encercolat, encercolada, encercolats, encercolades

INDICATIU PRESENT: encercolo, encercoles, encercola, encercolem, encercoleu, encercolen

INDICATIU IMPERFET: encercolava, encercolaves, encercolava, encercolàvem, encercolàveu, encercolaven

INDICATIU PASSAT: encercolí, encercolares, encercolà, encercolàrem, encercolàreu, encercolaren

INDICATIU FUTUR: encercolaré, encercolaràs, encercolarà, encercolarem, encercolareu, encercolaran

INDICATIU CONDICIONAL: encercolaria, encercolaries, encercolaria, encercolaríem, encercolaríeu, encercolarien

SUBJUNTIU PRESENT: encercoli, encercolis, encercoli, encercolem, encercoleu, encercolin

SUBJUNTIU IMPERFET: encercolés, encercolessis, encercolés, encercoléssim, encercoléssiu, encercolessin

IMPERATIU: encercola, encercoli, encercolem, encercoleu, encercolin

->encerrada

■encerrada

f dial TÈXT Encerrosada.

->encerrar

■encerrar

v tr dial TÈXT Encerrosar.

->encerregada

■encerregada

f dial TÈXT Encerrosada.

->encerregar

■encerregar

v tr dial TÈXT Encerrosar.

->encerrellar

■encerrellar

Hom.: enserrellar

v tr dial TÈXT Encerrosar.

->encerrosada

■encerrosada

[de encerrosar]

f TÈXT Manyoc de cànem, lli, llana, etc., per a encerrosar.

->encerrosar

■encerrosar

[de cerro]

v tr TÈXT Posar (a la filosa) un manyoc de cànem, lli, llana, etc., per a filar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encerrosar

GERUNDI: encerrosant

PARTICIPI: encerrosat, encerrosada, encerrosats, encerrosades

INDICATIU PRESENT: encerroso, encerroses, encerrosa, encerrosem, encerroseu, encerrosen

INDICATIU IMPERFET: encerrosava, encerrosaves, encerrosava, encerrosàvem, encerrosàveu, encerrosaven

INDICATIU PASSAT: encerrosí, encerrosares, encerrosà, encerrosàrem, encerrosàreu, encerrosaren

INDICATIU FUTUR: encerrosaré, encerrosaràs, encerrosarà, encerrosarem, encerrosareu, encerrosaran

INDICATIU CONDICIONAL: encerrosaria, encerrosaries, encerrosaria, encerrosaríem, encerrosaríeu, encerrosarien

SUBJUNTIU PRESENT: encerrosi, encerrosis, encerrosi, encerrosem, encerroseu, encerrosin

SUBJUNTIU IMPERFET: encerrosés, encerrosessis, encerrosés, encerroséssim, encerroséssiu, encerrosessin

IMPERATIU: encerrosa, encerrosi, encerrosem, encerroseu, encerrosin

->encert

■encert

[de encertar; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 1 Acció d’encertar;

2 l’efecte.

2 Casualitat, coincidència favorable. Quin encert: hem arribat plegats!

->encertadament

■encertadament

[de encertat]

adv Amb encert.

->encertant

■encertant

adj i m i f Que encerta uns resultats o unes respostes en un joc d’atzar, en un concurs, etc. Els encertants de catorze resultats de les travesses.

->encertar

■encertar

[de cert^1; 1a FONT: c. 1390, Torcimany]

v tr 1 1 Fer bé una cosa, amb tota conformitat amb el fi preestablert. Avui hem encertat l’arròs: ha sortit molt bo!

2 Fer arribar una cosa al punt precís a on l’agent la dirigia. No has encertat el cop!

2 1 Trobar allò que hom busca, entre coses incertes o dubtoses. Aquest pintor sempre encerta el color que cal.

2 Endevinar, descobrir per casualitat. Si encertes el que penso, et donaré un caramel.

3 qui l’encerta l’endevina! (o si l’encerto l’endevino!) Expressió per a indicar que hom comença una cosa sense saber si l’acabarà amb èxit o no hi reeixirà.

3 Tocar amb precisió un objecte determinat, un animal, una part del cos. Ha encertat el fitó. Movent així les mans m’encertaràs un ull! La llebre ens va passar a deu passes: tots dos li vam tirar i no la vam encertar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encertar

GERUNDI: encertant

PARTICIPI: encertat, encertada, encertats, encertades

INDICATIU PRESENT: encerto, encertes, encerta, encertem, encerteu, encerten

INDICATIU IMPERFET: encertava, encertaves, encertava, encertàvem, encertàveu, encertaven

INDICATIU PASSAT: encertí, encertares, encertà, encertàrem, encertàreu, encertaren

INDICATIU FUTUR: encertaré, encertaràs, encertarà, encertarem, encertareu, encertaran

INDICATIU CONDICIONAL: encertaria, encertaries, encertaria, encertaríem, encertaríeu, encertarien

SUBJUNTIU PRESENT: encerti, encertis, encerti, encertem, encerteu, encertin

SUBJUNTIU IMPERFET: encertés, encertessis, encertés, encertéssim, encertéssiu, encertessin

IMPERATIU: encerta, encerti, encertem, encerteu, encertin

->encertat

■encertat -ada

[de encertar; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

adj 1 Fet amb encert.

2 Ben trobat, just, afortunat. Un color encertat.

->encertir

■encertir

[de cert^1; 1a FONT: 1460, Roig]

v 1 tr Assegurar algú de la veritat d’una cosa.

2 pron No sé si això és veritat: ens n’hem d’encertir!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encertir

GERUNDI: encertint

PARTICIPI: encertit, encertida, encertits, encertides

INDICATIU PRESENT: encerteixo, encerteixes, encerteix, encertim, encertiu, encerteixen

INDICATIU IMPERFET: encertia, encerties, encertia, encertíem, encertíeu, encertien

INDICATIU PASSAT: encertí, encertires, encertí, encertírem, encertíreu, encertiren

INDICATIU FUTUR: encertiré, encertiràs, encertirà, encertirem, encertireu, encertiran

INDICATIU CONDICIONAL: encertiria, encertiries, encertiria, encertiríem, encertiríeu, encertirien

SUBJUNTIU PRESENT: encerteixi, encerteixis, encerteixi, encertim, encertiu, encerteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: encertís, encertissis, encertís, encertíssim, encertíssiu, encertissin

IMPERATIU: encerteix, encerteixi, encertim, encertiu, encerteixin

->encès

■encès -esa

[de encendre; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

1 adj 1 Que crema, que és en combustió.

2 Ardorós, dit especialment de les galtes fortament enrojolades.

3 Molt irritat, ple d’ira.

4 HERÀLD Dit de l’animal salvatge que treu foc per la boca o els ulls.

2 f 1 Acció d’encendre;

2 l’efecte.

3 a l’encesa loc adj loc adv CINEG i PESC Dit de la varietat de la caça i la pesca en la qual hom empra un llum per a atreure i enlluernar l’animal que vol capturar.

3 f MOT Acció d’iniciar la combustió de la mescla carburant en els motors de combustió interna.

->encesor

■encesor

[de encès]

f Qualitat d’encès. Quina encesor tens a les galtes!

->encestada

encestada

f ESPORT 1 Acció d’encestar;

2 l’efecte.

->encestar

encestar

[del cast. encestar, de cesta]

v tr ESPORT En el joc de la pilota basca, tomar amb la cesta o txistera la pilota per llançar-la de nou contra la paret.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encestar

GERUNDI: encestant

PARTICIPI: encestat, encestada, encestats, encestades

INDICATIU PRESENT: encesto, encestes, encesta, encestem, encesteu, encesten

INDICATIU IMPERFET: encestava, encestaves, encestava, encestàvem, encestàveu, encestaven

INDICATIU PASSAT: encestí, encestares, encestà, encestàrem, encestàreu, encestaren

INDICATIU FUTUR: encestaré, encestaràs, encestarà, encestarem, encestareu, encestaran

INDICATIU CONDICIONAL: encestaria, encestaries, encestaria, encestaríem, encestaríeu, encestarien

SUBJUNTIU PRESENT: encesti, encestis, encesti, encestem, encesteu, encestin

SUBJUNTIU IMPERFET: encestés, encestessis, encestés, encestéssim, encestéssiu, encestessin

IMPERATIU: encesta, encesti, encestem, encesteu, encestin

->encet

■encet

m dial Encetament.

->encetada

■encetada

[de encetar]

f Erosió o irritació de la pell.

->encetall

■encetall

[de encetar; 1a FONT: s. XX, Guimerà]

m 1 El primer tros que hom lleva d’una cosa en encetar-la.

2 L’ànima de cartó, paper, etc., d’un cabdell.

->encetament

■encetament

[de encetar]

m Acció d’encetar o d’encetar-se.

->encetar

■encetar

[del ll. ĭncĕptare ‘començar, emprendre’, freqüentatiu de ĭncĭpĕre ‘començar’; 1a FONT: 1349]

v 1 tr 1 Començar a gastar alguna cosa menjant-ne, tallant-ne un tros, etc. Encetem un altre pa: aquest ja és massa sec. Encetar una peça de roba.

2 p ext Encetar una llauna de sardines.

3 fig Començar una acció d’una curta durada, a tractar d’un assumpte o a parlar amb una altra persona. Encara no has encetat la feina? Abans d’encetar un tema nou hauríem d’aclarir bé aquest punt. Ningú no gosava encetar la conversa.

2 1 tr Pelar o irritar la pell. Aquestes sabates li enceten els peus.

2 pron De tant mocar-me, se m’ha encetat el nas.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encetar

GERUNDI: encetant

PARTICIPI: encetat, encetada, encetats, encetades

INDICATIU PRESENT: enceto, encetes, enceta, encetem, enceteu, enceten

INDICATIU IMPERFET: encetava, encetaves, encetava, encetàvem, encetàveu, encetaven

INDICATIU PASSAT: encetí, encetares, encetà, encetàrem, encetàreu, encetaren

INDICATIU FUTUR: encetaré, encetaràs, encetarà, encetarem, encetareu, encetaran

INDICATIU CONDICIONAL: encetaria, encetaries, encetaria, encetaríem, encetaríeu, encetarien

SUBJUNTIU PRESENT: enceti, encetis, enceti, encetem, enceteu, encetin

SUBJUNTIU IMPERFET: encetés, encetessis, encetés, encetéssim, encetéssiu, encetessin

IMPERATIU: enceta, enceti, encetem, enceteu, encetin

->-ència

-ència

Sufix, del llatí -entia, que significa ‘qualitat de’. Ex.: adolescència, eloqüència, negligència, solvència.

->enciam

■enciam

Part. sil.: en_ci_am

[de encisam; 1a FONT: 1670]

m BOT i AGR 1 Planta herbàcia anual de la família de les compostes (Lactuca sativa), amb fulles basals grosses, blanes, enteres o dentades. Planta d’horta, n’hi ha moltes varietats, entre les quals es destaquen l’enciam escaroler o enciam francès (varietat capitata) i l’enciam llarg (varietat romana).

2 enciam bord Planta anual o biennal de la família de les compostes (Lactuca serriola), amb fulles inferiors ovals i les superiors runcinades, que es fa en erms i marges.

3 enciam boscà Planta anual o biennal de la família de les compostes (Lactuca virosa), de tija robusta, fulles ovals i pinnatífides, que creix en vores de camins i en llocs incultes.

4 enciam de mar Nom donat a diverses espècies d’ulva (U. lactuca, U. thuretii, etc.), algues verdes marines.

->enciamada

■enciamada

Part. sil.: en_ci_a_ma_da

Cp. ensaïmada

[de enciamar; 1a FONT: 1696, DLac.]

f Amanida.

->enciamar

■enciamar

Part. sil.: en_ci_a_mar

[de enciam]

v tr Amanir amb sal, oli i, a més, sovint, vinagre i altres condiments.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enciamar

GERUNDI: enciamant

PARTICIPI: enciamat, enciamada, enciamats, enciamades

INDICATIU PRESENT: enciamo, enciames, enciama, enciamem, enciameu, enciamen

INDICATIU IMPERFET: enciamava, enciamaves, enciamava, enciamàvem, enciamàveu, enciamaven

INDICATIU PASSAT: enciamí, enciamares, enciamà, enciamàrem, enciamàreu, enciamaren

INDICATIU FUTUR: enciamaré, enciamaràs, enciamarà, enciamarem, enciamareu, enciamaran

INDICATIU CONDICIONAL: enciamaria, enciamaries, enciamaria, enciamaríem, enciamaríeu, enciamarien

SUBJUNTIU PRESENT: enciami, enciamis, enciami, enciamem, enciameu, enciamin

SUBJUNTIU IMPERFET: enciamés, enciamessis, enciamés, enciaméssim, enciaméssiu, enciamessin

IMPERATIU: enciama, enciami, enciamem, enciameu, enciamin

->enciamera

■enciamera

Part. sil.: en_ci_a_me_ra

[de enciam; 1a FONT: 1461]

f Plata, vas en què hom serveix l’enciam, l’escarola, etc.

->enciamet

■enciamet

Part. sil.: en_ci_a_met

[de enciam]

m BOT Planta herbàcia perenne de la família de les primulàcies (Samolus valerandi), amb fulles espatulades, flors blanques i fruits capsulars quinqueloculars, que quan és tendra hom menja com enciam.

->encíclica

■encíclica

[del ll. encyclica, i aquest, del gr. egkýklios ‘circular’]

f 1 CATOL Document oficial del papa mitjançant el qual exerceix el seu magisteri ordinari.

2 encíclica mortuòria HIST Carta en què hom anunciava la mort i feia l’elogi d’un personatge important i que era portada de catedral en catedral i de monestir en monestir per tal de recaptar-ne respostes i pregàries.

->enciclopèdia

■enciclopèdia

Part. sil.: en_ci_clo_pè_di_a

[del ll. td. encyclopaedia, i aquest, del gr. en kýklõ paideía ‘educació en cercle’; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Conjunt de totes les ciències.

2 Conjunt de totes les parts, de totes les branques, d’una ciència.

3 1 [abrev enc.] Obra en què és exposat el conjunt de les coneixences humanes o de les referents a una ciència, en articles separats, generalment disposats per ordre alfabètic.

2 ésser una enciclopèdia Saber, algú, moltes coses.

->enciclopèdic

■enciclopèdic -a

[de enciclopèdia; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj 1 Relatiu o pertanyent a l’enciclopèdia.

2 Que abraça el conjunt de les coneixences humanes. És un home enciclopèdic. Diccionari enciclopèdic.

->enciclopedisme

■enciclopedisme

[de enciclopèdia]

m 1 Possessió de tots els coneixements humans.

2 Visió de la natura i de la societat, pròpia dels creadors de l’Enciclopèdia de Diderot.

->enciclopedista

■enciclopedista

[de enciclopèdia]

1 adj Relatiu o pertanyent a l’enciclopedisme.

2 m i f 1 Seguidor de l’enciclopedisme.

2 Cadascun dels autors de l’Enciclopèdia francesa.

3 Autor d’una obra enciclopèdica.

->encimar

■encimar

Hom.: ensimar

[de cim]

v tr AGR Netejar o esporgar els arbres pel cim.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encimar

GERUNDI: encimant

PARTICIPI: encimat, encimada, encimats, encimades

INDICATIU PRESENT: encimo, encimes, encima, encimem, encimeu, encimen

INDICATIU IMPERFET: encimava, encimaves, encimava, encimàvem, encimàveu, encimaven

INDICATIU PASSAT: encimí, encimares, encimà, encimàrem, encimàreu, encimaren

INDICATIU FUTUR: encimaré, encimaràs, encimarà, encimarem, encimareu, encimaran

INDICATIU CONDICIONAL: encimaria, encimaries, encimaria, encimaríem, encimaríeu, encimarien

SUBJUNTIU PRESENT: encimi, encimis, encimi, encimem, encimeu, encimin

SUBJUNTIU IMPERFET: encimés, encimessis, encimés, enciméssim, enciméssiu, encimessin

IMPERATIU: encima, encimi, encimem, encimeu, encimin

->encimat

■encimat -ada

[de encimar]

adj Posat, situat, al cim.

->encimbellament

■encimbellament

[de encimbellar]

m 1 Acció d’encimbellar o d’encimbellar-se;

2 l’efecte.

->encimbellar

■encimbellar

[de cimbell; 1a FONT: s. XX, V. Català]

v 1 tr Posar a dalt, al cim, d’un lloc elevat.

2 pron Enfilar-se en un punt elevat. Els vaig trobar encimbellats pels arbres.

3 tr fig Portar algú a un alt rang, a una posició elevada.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encimbellar

GERUNDI: encimbellant

PARTICIPI: encimbellat, encimbellada, encimbellats, encimbellades

INDICATIU PRESENT: encimbello, encimbelles, encimbella, encimbellem, encimbelleu, encimbellen

INDICATIU IMPERFET: encimbellava, encimbellaves, encimbellava, encimbellàvem, encimbellàveu, encimbellaven

INDICATIU PASSAT: encimbellí, encimbellares, encimbellà, encimbellàrem, encimbellàreu, encimbellaren

INDICATIU FUTUR: encimbellaré, encimbellaràs, encimbellarà, encimbellarem, encimbellareu, encimbellaran

INDICATIU CONDICIONAL: encimbellaria, encimbellaries, encimbellaria, encimbellaríem, encimbellaríeu, encimbellarien

SUBJUNTIU PRESENT: encimbelli, encimbellis, encimbelli, encimbellem, encimbelleu, encimbellin

SUBJUNTIU IMPERFET: encimbellés, encimbellessis, encimbellés, encimbelléssim, encimbelléssiu, encimbellessin

IMPERATIU: encimbella, encimbelli, encimbellem, encimbelleu, encimbellin

->encimolsar

■encimolsar

[de cimolsa]

v tr PESC Fer passades de malla amb fil gruixut per reforçar les vores o els caps de les peces de xarxa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encimolsar

GERUNDI: encimolsant

PARTICIPI: encimolsat, encimolsada, encimolsats, encimolsades

INDICATIU PRESENT: encimolso, encimolses, encimolsa, encimolsem, encimolseu, encimolsen

INDICATIU IMPERFET: encimolsava, encimolsaves, encimolsava, encimolsàvem, encimolsàveu, encimolsaven

INDICATIU PASSAT: encimolsí, encimolsares, encimolsà, encimolsàrem, encimolsàreu, encimolsaren

INDICATIU FUTUR: encimolsaré, encimolsaràs, encimolsarà, encimolsarem, encimolsareu, encimolsaran

INDICATIU CONDICIONAL: encimolsaria, encimolsaries, encimolsaria, encimolsaríem, encimolsaríeu, encimolsarien

SUBJUNTIU PRESENT: encimolsi, encimolsis, encimolsi, encimolsem, encimolseu, encimolsin

SUBJUNTIU IMPERFET: encimolsés, encimolsessis, encimolsés, encimolséssim, encimolséssiu, encimolsessin

IMPERATIU: encimolsa, encimolsi, encimolsem, encimolseu, encimolsin

->encinglar

■encinglar

v tr cinglar 1 i cinglar 2.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encinglar

GERUNDI: encinglant

PARTICIPI: encinglat, encinglada, encinglats, encinglades

INDICATIU PRESENT: encinglo, encingles, encingla, encinglem, encingleu, encinglen

INDICATIU IMPERFET: encinglava, encinglaves, encinglava, encinglàvem, encinglàveu, encinglaven

INDICATIU PASSAT: encinglí, encinglares, encinglà, encinglàrem, encinglàreu, encinglaren

INDICATIU FUTUR: encinglaré, encinglaràs, encinglarà, encinglarem, encinglareu, encinglaran

INDICATIU CONDICIONAL: encinglaria, encinglaries, encinglaria, encinglaríem, encinglaríeu, encinglarien

SUBJUNTIU PRESENT: encingli, encinglis, encingli, encinglem, encingleu, encinglin

SUBJUNTIU IMPERFET: encinglés, encinglessis, encinglés, encingléssim, encingléssiu, encinglessin

IMPERATIU: encingla, encingli, encinglem, encingleu, encinglin

->encinglar-se

■encinglar-se

[de cingle; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v pron Enfilar-se per un cingle.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encinglar

GERUNDI: encinglant

PARTICIPI: encinglat, encinglada, encinglats, encinglades

INDICATIU PRESENT: encinglo, encingles, encingla, encinglem, encingleu, encinglen

INDICATIU IMPERFET: encinglava, encinglaves, encinglava, encinglàvem, encinglàveu, encinglaven

INDICATIU PASSAT: encinglí, encinglares, encinglà, encinglàrem, encinglàreu, encinglaren

INDICATIU FUTUR: encinglaré, encinglaràs, encinglarà, encinglarem, encinglareu, encinglaran

INDICATIU CONDICIONAL: encinglaria, encinglaries, encinglaria, encinglaríem, encinglaríeu, encinglarien

SUBJUNTIU PRESENT: encingli, encinglis, encingli, encinglem, encingleu, encinglin

SUBJUNTIU IMPERFET: encinglés, encinglessis, encinglés, encingléssim, encingléssiu, encinglessin

IMPERATIU: encingla, encingli, encinglem, encingleu, encinglin

->encinglerat

■encinglerat -ada

[de cinglera]

adj Dit del camí que passa per cingleres.

->encinta

■encinta

[del cast. encinta, potser del ll. td. ĭncĭncta, íd., o alteració del ll. inciens, -ntis ‘prenyada’, o del gòt. inkiltho, íd.]

adj f OBST Dit de la dona embarassada; prenyada.

->encintar

■encintar

[de cinta]

v tr 1 Guarnir algú o alguna cosa amb cintes.

2 CONSTR NAV Posar en una nau les cintes dels costats.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encintar

GERUNDI: encintant

PARTICIPI: encintat, encintada, encintats, encintades

INDICATIU PRESENT: encinto, encintes, encinta, encintem, encinteu, encinten

INDICATIU IMPERFET: encintava, encintaves, encintava, encintàvem, encintàveu, encintaven

INDICATIU PASSAT: encintí, encintares, encintà, encintàrem, encintàreu, encintaren

INDICATIU FUTUR: encintaré, encintaràs, encintarà, encintarem, encintareu, encintaran

INDICATIU CONDICIONAL: encintaria, encintaries, encintaria, encintaríem, encintaríeu, encintarien

SUBJUNTIU PRESENT: encinti, encintis, encinti, encintem, encinteu, encintin

SUBJUNTIU IMPERFET: encintés, encintessis, encintés, encintéssim, encintéssiu, encintessin

IMPERATIU: encinta, encinti, encintem, encinteu, encintin

->encirar-se

■encirar-se

[de ciri]

v pron Enciriar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encirar

GERUNDI: encirant

PARTICIPI: encirat, encirada, encirats, encirades

INDICATIU PRESENT: enciro, encires, encira, encirem, encireu, enciren

INDICATIU IMPERFET: encirava, enciraves, encirava, enciràvem, enciràveu, enciraven

INDICATIU PASSAT: encirí, encirares, encirà, enciràrem, enciràreu, enciraren

INDICATIU FUTUR: enciraré, enciraràs, encirarà, encirarem, encirareu, enciraran

INDICATIU CONDICIONAL: enciraria, enciraries, enciraria, enciraríem, enciraríeu, encirarien

SUBJUNTIU PRESENT: enciri, enciris, enciri, encirem, encireu, encirin

SUBJUNTIU IMPERFET: encirés, enciressis, encirés, enciréssim, enciréssiu, enciressin

IMPERATIU: encira, enciri, encirem, encireu, encirin

->enciriar

■enciriar

Part. sil.: en_ci_ri_ar

[de ciri]

v 1 tr Guarnir un altar, una cornisa, etc., amb ciris.

2 pron Posar-se dret com un ciri o un pal.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enciriar

GERUNDI: enciriant

PARTICIPI: enciriat, enciriada, enciriats, enciriades

INDICATIU PRESENT: encirio, enciries, enciria, enciriem, encirieu, encirien

INDICATIU IMPERFET: enciriava, enciriaves, enciriava, enciriàvem, enciriàveu, enciriaven

INDICATIU PASSAT: encirií, enciriares, encirià, enciriàrem, enciriàreu, enciriaren

INDICATIU FUTUR: enciriaré, enciriaràs, enciriarà, enciriarem, enciriareu, enciriaran

INDICATIU CONDICIONAL: enciriaria, enciriaries, enciriaria, enciriaríem, enciriaríeu, enciriarien

SUBJUNTIU PRESENT: enciriï, enciriïs, enciriï, enciriem, encirieu, enciriïn

SUBJUNTIU IMPERFET: enciriés, enciriessis, enciriés, enciriéssim, enciriéssiu, enciriessin

IMPERATIU: enciria, enciriï, enciriem, encirieu, enciriïn

->encís

■encís

[de encisar; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

m 1 1 Acció d’encisar;

2 l’efecte.

2 Allò que encisa en una persona o cosa. Era una noia plena d’encisos! L’encís d’aquell paisatge. L’encís de la seva veu.

->encisador

■encisador -a

[de encisar; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

adj Que encisa.

->encisam

■encisam

[d’un b. ll. *ĭncīsāmen ‘coses tallades’, col.lectiu de ĭncīsum, participi de ĭncīdĕre ‘tallar’, der. de caedĕre, íd.; 1a FONT: 1575]

m Enciam.

->encisar

■encisar

[del cast. hechizar, der. de hechizo ‘fetilleria’, de l’adj. hechizo ‘artificiós’, der. de echo ‘fet’; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v tr 1 Embruixar.

2 Captivar algú per un atractiu poderós, com la bellesa, la gràcia, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encisar

GERUNDI: encisant

PARTICIPI: encisat, encisada, encisats, encisades

INDICATIU PRESENT: enciso, encises, encisa, encisem, enciseu, encisen

INDICATIU IMPERFET: encisava, encisaves, encisava, encisàvem, encisàveu, encisaven

INDICATIU PASSAT: encisí, encisares, encisà, encisàrem, encisàreu, encisaren

INDICATIU FUTUR: encisaré, encisaràs, encisarà, encisarem, encisareu, encisaran

INDICATIU CONDICIONAL: encisaria, encisaries, encisaria, encisaríem, encisaríeu, encisarien

SUBJUNTIU PRESENT: encisi, encisis, encisi, encisem, enciseu, encisin

SUBJUNTIU IMPERFET: encisés, encisessis, encisés, enciséssim, enciséssiu, encisessin

IMPERATIU: encisa, encisi, encisem, enciseu, encisin

->enciser

■enciser -a

[de encisar; 1a FONT: s. XX, Guimerà]

adj Encisador.

->encistament

■encistament

[de encistar-se]

m BIOL Acció d’encistar-se.

->encistar-se

■encistar-se

[de cist]

v pron BIOL Transformar-se en cist.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encistar

GERUNDI: encistant

PARTICIPI: encistat, encistada, encistats, encistades

INDICATIU PRESENT: encisto, encistes, encista, encistem, encisteu, encisten

INDICATIU IMPERFET: encistava, encistaves, encistava, encistàvem, encistàveu, encistaven

INDICATIU PASSAT: encistí, encistares, encistà, encistàrem, encistàreu, encistaren

INDICATIU FUTUR: encistaré, encistaràs, encistarà, encistarem, encistareu, encistaran

INDICATIU CONDICIONAL: encistaria, encistaries, encistaria, encistaríem, encistaríeu, encistarien

SUBJUNTIU PRESENT: encisti, encistis, encisti, encistem, encisteu, encistin

SUBJUNTIU IMPERFET: encistés, encistessis, encistés, encistéssim, encistéssiu, encistessin

IMPERATIU: encista, encisti, encistem, encisteu, encistin

->encistat

encistat -ada

[de encistar-se]

adj BIOL Transformat en cist.

->encistellador

encistellador -a

[de encistellar]

adj i m i f ESPORT En el basquetbol, dit del jugador que encistella molt. És el millor encistellador de l’equip.

->encistellar

■encistellar

[de cistell]

v tr 1 Posar alguna cosa en un cistell o en cistells.

2 fig Conjuminar.

3 ESPORT En el basquetbol, introduir la pilota en la cistella.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encistellar

GERUNDI: encistellant

PARTICIPI: encistellat, encistellada, encistellats, encistellades

INDICATIU PRESENT: encistello, encistelles, encistella, encistellem, encistelleu, encistellen

INDICATIU IMPERFET: encistellava, encistellaves, encistellava, encistellàvem, encistellàveu, encistellaven

INDICATIU PASSAT: encistellí, encistellares, encistellà, encistellàrem, encistellàreu, encistellaren

INDICATIU FUTUR: encistellaré, encistellaràs, encistellarà, encistellarem, encistellareu, encistellaran

INDICATIU CONDICIONAL: encistellaria, encistellaries, encistellaria, encistellaríem, encistellaríeu, encistellarien

SUBJUNTIU PRESENT: encistelli, encistellis, encistelli, encistellem, encistelleu, encistellin

SUBJUNTIU IMPERFET: encistellés, encistellessis, encistellés, encistelléssim, encistelléssiu, encistellessin

IMPERATIU: encistella, encistelli, encistellem, encistelleu, encistellin

->encistellat

■encistellat -ada

[de encistellar]

1 adj Posat en un cistell o en cistells.

2 f ESPORT 1 Acció d’encistellar;

2 l’efecte.

->enclaperar-se

■enclaperar-se

[de clapera]

v pron dial Encallar-se un carro dins una clapera o rodera.

->enclastar

enclastar

[variant rossellonesa de encastar; 1a FONT: s. XX, V. Català]

v tr dial Encastar, adherir.

->enclaustrar

■enclaustrar

Part. sil.: en_claus_trar

[de claustre; 1a FONT: 1618]

v 1 1 tr Tancar algú en un claustre, convent o monestir.

2 pron S’enclaustrà a Santa Clara.

2 pron p ext Recloure’s, tancar-se. S’ha enclaustrat a casa i no hi ha qui l’en tregui.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enclaustrar

GERUNDI: enclaustrant

PARTICIPI: enclaustrat, enclaustrada, enclaustrats, enclaustrades

INDICATIU PRESENT: enclaustro, enclaustres, enclaustra, enclaustrem, enclaustreu, enclaustren

INDICATIU IMPERFET: enclaustrava, enclaustraves, enclaustrava, enclaustràvem, enclaustràveu, enclaustraven

INDICATIU PASSAT: enclaustrí, enclaustrares, enclaustrà, enclaustràrem, enclaustràreu, enclaustraren

INDICATIU FUTUR: enclaustraré, enclaustraràs, enclaustrarà, enclaustrarem, enclaustrareu, enclaustraran

INDICATIU CONDICIONAL: enclaustraria, enclaustraries, enclaustraria, enclaustraríem, enclaustraríeu, enclaustrarien

SUBJUNTIU PRESENT: enclaustri, enclaustris, enclaustri, enclaustrem, enclaustreu, enclaustrin

SUBJUNTIU IMPERFET: enclaustrés, enclaustressis, enclaustrés, enclaustréssim, enclaustréssiu, enclaustressin

IMPERATIU: enclaustra, enclaustri, enclaustrem, enclaustreu, enclaustrin

->enclavadura

■enclavadura

[de enclavar; 1a FONT: s. XIV]

f Ferida causada a un animal de peu rodó per un clau que penetra fins a la carn a causa del clavament defectuós de la ferradura.

->enclavament

■enclavament

[de enclavar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 1 Acció d’enclavar;

2 l’efecte.

2 DR ADM 1 Territori d’un estat, província, municipi, bisbat, parròquia, etc., enclavat dins un altre.

2 enclavament lingüístic LING Àrea on hom parla una llengua distinta de la zona circumdant.

3 1 FERROC Conjunt de dispositius destinats a comandar agulles i senyals en una estació o en una línia de ferrocarril i alhora a evitar falses maniobres.

2 TECNOL Dispositiu mecànic o elèctric emprat en sistemes de control per tal que l’accionament d’un mecanisme depengui d’un altre mecanisme.

4 PETROG Restes d’inclusions, en part transformades, observables en les roques endògenes.

->enclavar

■enclavar

[de clau^1; 1a FONT: 1696, DLac.]

v tr 1 Ficar una cosa o part d’una cosa en un forat practicat en una altra de manera que hi resti fortament subjectada.

2 OFIC Ficar un clau fins a la carn en el peu d’un animal en ferrar-lo.

3 PESC Fixar un ormeig al fons de l’aigua amb pedres o ploms perquè el corrent no se l’emporti.

4 enclavar l’artilleria HIST MIL Ficar un clau dins el fogó dels canons d’artilleria per a impedir l’enemic de servir-se’n.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enclavar

GERUNDI: enclavant

PARTICIPI: enclavat, enclavada, enclavats, enclavades

INDICATIU PRESENT: enclavo, enclaves, enclava, enclavem, enclaveu, enclaven

INDICATIU IMPERFET: enclavava, enclavaves, enclavava, enclavàvem, enclavàveu, enclavaven

INDICATIU PASSAT: enclaví, enclavares, enclavà, enclavàrem, enclavàreu, enclavaren

INDICATIU FUTUR: enclavaré, enclavaràs, enclavarà, enclavarem, enclavareu, enclavaran

INDICATIU CONDICIONAL: enclavaria, enclavaries, enclavaria, enclavaríem, enclavaríeu, enclavarien

SUBJUNTIU PRESENT: enclavi, enclavis, enclavi, enclavem, enclaveu, enclavin

SUBJUNTIU IMPERFET: enclavés, enclavessis, enclavés, enclavéssim, enclavéssiu, enclavessin

IMPERATIU: enclava, enclavi, enclavem, enclaveu, enclavin

->enclavat

■enclavat -ada

[de enclavar]

1 adj Dit d’un lloc, territori, edifici, etc., ficat o tancat dins un altre.

2 adj HERÀLD 1 Dit de l’escut dividit en dues meitats iguals per la línia del partit o del truncat, l’esmalt d’una de les quals penetra en l’altra, formant respectivament una mitja faixa o un mig pal.

2 Dit de l’escut dividit en dues meitats per les línies del partit o del truncat o bé trinxat amb un o més merlets.

3 m DR ADM Enclavament.

->enclavatge

enclavatge

[de enclavar]

m CIR Osteosíntesi.

->enclavillar

■enclavillar

[de clavilla]

v tr 1 Subjectar amb clavilles.

2 Posar clavilles. Enclavillar una guitarra.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enclavillar

GERUNDI: enclavillant

PARTICIPI: enclavillat, enclavillada, enclavillats, enclavillades

INDICATIU PRESENT: enclavillo, enclavilles, enclavilla, enclavillem, enclavilleu, enclavillen

INDICATIU IMPERFET: enclavillava, enclavillaves, enclavillava, enclavillàvem, enclavillàveu, enclavillaven

INDICATIU PASSAT: enclavillí, enclavillares, enclavillà, enclavillàrem, enclavillàreu, enclavillaren

INDICATIU FUTUR: enclavillaré, enclavillaràs, enclavillarà, enclavillarem, enclavillareu, enclavillaran

INDICATIU CONDICIONAL: enclavillaria, enclavillaries, enclavillaria, enclavillaríem, enclavillaríeu, enclavillarien

SUBJUNTIU PRESENT: enclavilli, enclavillis, enclavilli, enclavillem, enclavilleu, enclavillin

SUBJUNTIU IMPERFET: enclavillés, enclavillessis, enclavillés, enclavilléssim, enclavilléssiu, enclavillessin

IMPERATIU: enclavilla, enclavilli, enclavillem, enclavilleu, enclavillin

->encletxa

■encletxa

[variant de escletxa]

f Escletxa.

->encletxar

■encletxar

[der. de cletxa (v. escletxa)]

v tr 1 Agafar algú o alguna cosa en l’escletxa que fan dues coses. Havia restat encletxada en el batent.

2 p ext Una roda de carro el va encletxar contra la paret.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encletxar

GERUNDI: encletxant

PARTICIPI: encletxat, encletxada, encletxats, encletxades

INDICATIU PRESENT: encletxo, encletxes, encletxa, encletxem, encletxeu, encletxen

INDICATIU IMPERFET: encletxava, encletxaves, encletxava, encletxàvem, encletxàveu, encletxaven

INDICATIU PASSAT: encletxí, encletxares, encletxà, encletxàrem, encletxàreu, encletxaren

INDICATIU FUTUR: encletxaré, encletxaràs, encletxarà, encletxarem, encletxareu, encletxaran

INDICATIU CONDICIONAL: encletxaria, encletxaries, encletxaria, encletxaríem, encletxaríeu, encletxarien

SUBJUNTIU PRESENT: encletxi, encletxis, encletxi, encletxem, encletxeu, encletxin

SUBJUNTIU IMPERFET: encletxés, encletxessis, encletxés, encletxéssim, encletxéssiu, encletxessin

IMPERATIU: encletxa, encletxi, encletxem, encletxeu, encletxin

->engabiar

■engabiar

Part. sil.: en_ga_bi_ar

[de gàbia]

v 1 tr Tancar dins una gàbia. Volen caçar verdums vius per engabiar-los.

2 fig 1 tr Tancar privant de llibertat, generalment en un lloc estret i incòmode. Van engabiar tots els presoners. Pobra taquillera, tantes hores engabiada a la cabina...!

2 pron p ext A l’estiu s’engabiava a casa seva i ja no sortia.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engabiar

GERUNDI: engabiant

PARTICIPI: engabiat, engabiada, engabiats, engabiades

INDICATIU PRESENT: engabio, engabies, engabia, engabiem, engabieu, engabien

INDICATIU IMPERFET: engabiava, engabiaves, engabiava, engabiàvem, engabiàveu, engabiaven

INDICATIU PASSAT: engabií, engabiares, engabià, engabiàrem, engabiàreu, engabiaren

INDICATIU FUTUR: engabiaré, engabiaràs, engabiarà, engabiarem, engabiareu, engabiaran

INDICATIU CONDICIONAL: engabiaria, engabiaries, engabiaria, engabiaríem, engabiaríeu, engabiarien

SUBJUNTIU PRESENT: engabiï, engabiïs, engabiï, engabiem, engabieu, engabiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: engabiés, engabiessis, engabiés, engabiéssim, engabiéssiu, engabiessin

IMPERATIU: engabia, engabiï, engabiem, engabieu, engabiïn

->engadinès

■engadinès

m LING Engiadinès.

->engafar

■engafar

[de gafa]

v tr 1 Subjectar amb gafes o grapes.

2 CONSTR Posar gafes a un bastiment abans de collar-lo a l’obra.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engafar

GERUNDI: engafant

PARTICIPI: engafat, engafada, engafats, engafades

INDICATIU PRESENT: engafo, engafes, engafa, engafem, engafeu, engafen

INDICATIU IMPERFET: engafava, engafaves, engafava, engafàvem, engafàveu, engafaven

INDICATIU PASSAT: engafí, engafares, engafà, engafàrem, engafàreu, engafaren

INDICATIU FUTUR: engafaré, engafaràs, engafarà, engafarem, engafareu, engafaran

INDICATIU CONDICIONAL: engafaria, engafaries, engafaria, engafaríem, engafaríeu, engafarien

SUBJUNTIU PRESENT: engafi, engafis, engafi, engafem, engafeu, engafin

SUBJUNTIU IMPERFET: engafés, engafessis, engafés, engaféssim, engaféssiu, engafessin

IMPERATIU: engafa, engafi, engafem, engafeu, engafin

->engafetar

■engafetar

[de gafet^1]

v tr 1 Guarnir de gafets, posar gafets.

2 Subjectar amb gafets.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engafetar

GERUNDI: engafetant

PARTICIPI: engafetat, engafetada, engafetats, engafetades

INDICATIU PRESENT: engafeto, engafetes, engafeta, engafetem, engafeteu, engafeten

INDICATIU IMPERFET: engafetava, engafetaves, engafetava, engafetàvem, engafetàveu, engafetaven

INDICATIU PASSAT: engafetí, engafetares, engafetà, engafetàrem, engafetàreu, engafetaren

INDICATIU FUTUR: engafetaré, engafetaràs, engafetarà, engafetarem, engafetareu, engafetaran

INDICATIU CONDICIONAL: engafetaria, engafetaries, engafetaria, engafetaríem, engafetaríeu, engafetarien

SUBJUNTIU PRESENT: engafeti, engafetis, engafeti, engafetem, engafeteu, engafetin

SUBJUNTIU IMPERFET: engafetés, engafetessis, engafetés, engafetéssim, engafetéssiu, engafetessin

IMPERATIU: engafeta, engafeti, engafetem, engafeteu, engafetin

->engalanar

■engalanar

[de gala^1]

v tr Posar galana alguna cosa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engalanar

GERUNDI: engalanant

PARTICIPI: engalanat, engalanada, engalanats, engalanades

INDICATIU PRESENT: engalano, engalanes, engalana, engalanem, engalaneu, engalanen

INDICATIU IMPERFET: engalanava, engalanaves, engalanava, engalanàvem, engalanàveu, engalanaven

INDICATIU PASSAT: engalaní, engalanares, engalanà, engalanàrem, engalanàreu, engalanaren

INDICATIU FUTUR: engalanaré, engalanaràs, engalanarà, engalanarem, engalanareu, engalanaran

INDICATIU CONDICIONAL: engalanaria, engalanaries, engalanaria, engalanaríem, engalanaríeu, engalanarien

SUBJUNTIU PRESENT: engalani, engalanis, engalani, engalanem, engalaneu, engalanin

SUBJUNTIU IMPERFET: engalanés, engalanessis, engalanés, engalanéssim, engalanéssiu, engalanessin

IMPERATIU: engalana, engalani, engalanem, engalaneu, engalanin

->engalavernar

■engalavernar

[d’origen incert, potser variant de encalabrinar-se o relacionat amb galaverna ‘mena de clau o clavilla en nàutica’; 1a FONT: c. 1820]

v 1 tr Ficar els sortints d’una cosa dins els entrants o buits d’una altra de manera que no es pugui moure l’una sense que es mogui l’altra.

2 pron Enferritjar-se.

3 pron Enravenar-se, enrederar-se. Els llegums s’han engalavernat en apagar-se el foc abans d’hora. El fred li havia engalavernat els membres.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engalavernar

GERUNDI: engalavernant

PARTICIPI: engalavernat, engalavernada, engalavernats, engalavernades

INDICATIU PRESENT: engalaverno, engalavernes, engalaverna, engalavernem, engalaverneu, engalavernen

INDICATIU IMPERFET: engalavernava, engalavernaves, engalavernava, engalavernàvem, engalavernàveu, engalavernaven

INDICATIU PASSAT: engalaverní, engalavernares, engalavernà, engalavernàrem, engalavernàreu, engalavernaren

INDICATIU FUTUR: engalavernaré, engalavernaràs, engalavernarà, engalavernarem, engalavernareu, engalavernaran

INDICATIU CONDICIONAL: engalavernaria, engalavernaries, engalavernaria, engalavernaríem, engalavernaríeu, engalavernarien

SUBJUNTIU PRESENT: engalaverni, engalavernis, engalaverni, engalavernem, engalaverneu, engalavernin

SUBJUNTIU IMPERFET: engalavernés, engalavernessis, engalavernés, engalavernéssim, engalavernéssiu, engalavernessin

IMPERATIU: engalaverna, engalaverni, engalavernem, engalaverneu, engalavernin

->engalba

■engalba

[de galba]

f CERÀM Galba.

->engalbar

■engalbar

[de engalba; 1a FONT: 1925]

v tr CERÀM Donar un bany de galba (a les peces de terrissa).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engalbar

GERUNDI: engalbant

PARTICIPI: engalbat, engalbada, engalbats, engalbades

INDICATIU PRESENT: engalbo, engalbes, engalba, engalbem, engalbeu, engalben

INDICATIU IMPERFET: engalbava, engalbaves, engalbava, engalbàvem, engalbàveu, engalbaven

INDICATIU PASSAT: engalbí, engalbares, engalbà, engalbàrem, engalbàreu, engalbaren

INDICATIU FUTUR: engalbaré, engalbaràs, engalbarà, engalbarem, engalbareu, engalbaran

INDICATIU CONDICIONAL: engalbaria, engalbaries, engalbaria, engalbaríem, engalbaríeu, engalbarien

SUBJUNTIU PRESENT: engalbi, engalbis, engalbi, engalbem, engalbeu, engalbin

SUBJUNTIU IMPERFET: engalbés, engalbessis, engalbés, engalbéssim, engalbéssiu, engalbessin

IMPERATIU: engalba, engalbi, engalbem, engalbeu, engalbin

->engaliador

■engaliador

Part. sil.: en_ga_li_a_dor

[de engaliar]

m ORNIT Colltort.

->engaliar

■engaliar

Part. sil.: en_ga_li_ar

[del cat. i oc. ant. galiar ‘entabanar, ensibornar’, probable alteració per metàtesi de l’ant. laguiar ‘retardar, amoïnar’, del ll. laqueare ‘entortolligar, posar un parany’]

v tr Engalipar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engaliar

GERUNDI: engaliant

PARTICIPI: engaliat, engaliada, engaliats, engaliades

INDICATIU PRESENT: engalio, engalies, engalia, engaliem, engalieu, engalien

INDICATIU IMPERFET: engaliava, engaliaves, engaliava, engaliàvem, engaliàveu, engaliaven

INDICATIU PASSAT: engalií, engaliares, engalià, engaliàrem, engaliàreu, engaliaren

INDICATIU FUTUR: engaliaré, engaliaràs, engaliarà, engaliarem, engaliareu, engaliaran

INDICATIU CONDICIONAL: engaliaria, engaliaries, engaliaria, engaliaríem, engaliaríeu, engaliarien

SUBJUNTIU PRESENT: engaliï, engaliïs, engaliï, engaliem, engalieu, engaliïn

SUBJUNTIU IMPERFET: engaliés, engaliessis, engaliés, engaliéssim, engaliéssiu, engaliessin

IMPERATIU: engalia, engaliï, engaliem, engalieu, engaliïn

->engalipada

■engalipada

[de engalipar]

f Acció d’engalipar.

->engalipador

■engalipador -a

[de engalipar]

adj i m i f Que engalipa.

->engalipar

■engalipar

[de gàlib]

v tr Enganyar, entabanar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engalipar

GERUNDI: engalipant

PARTICIPI: engalipat, engalipada, engalipats, engalipades

INDICATIU PRESENT: engalipo, engalipes, engalipa, engalipem, engalipeu, engalipen

INDICATIU IMPERFET: engalipava, engalipaves, engalipava, engalipàvem, engalipàveu, engalipaven

INDICATIU PASSAT: engalipí, engalipares, engalipà, engalipàrem, engalipàreu, engaliparen

INDICATIU FUTUR: engaliparé, engaliparàs, engaliparà, engaliparem, engalipareu, engaliparan

INDICATIU CONDICIONAL: engaliparia, engaliparies, engaliparia, engaliparíem, engaliparíeu, engaliparien

SUBJUNTIU PRESENT: engalipi, engalipis, engalipi, engalipem, engalipeu, engalipin

SUBJUNTIU IMPERFET: engalipés, engalipessis, engalipés, engalipéssim, engalipéssiu, engalipessin

IMPERATIU: engalipa, engalipi, engalipem, engalipeu, engalipin

->engallar

■engallar

[de gall^1]

v tr i pron Engallir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engallar

GERUNDI: engallant

PARTICIPI: engallat, engallada, engallats, engallades

INDICATIU PRESENT: engallo, engalles, engalla, engallem, engalleu, engallen

INDICATIU IMPERFET: engallava, engallaves, engallava, engallàvem, engallàveu, engallaven

INDICATIU PASSAT: engallí, engallares, engallà, engallàrem, engallàreu, engallaren

INDICATIU FUTUR: engallaré, engallaràs, engallarà, engallarem, engallareu, engallaran

INDICATIU CONDICIONAL: engallaria, engallaries, engallaria, engallaríem, engallaríeu, engallarien

SUBJUNTIU PRESENT: engalli, engallis, engalli, engallem, engalleu, engallin

SUBJUNTIU IMPERFET: engallés, engallessis, engallés, engalléssim, engalléssiu, engallessin

IMPERATIU: engalla, engalli, engallem, engalleu, engallin

->engallardiment

■engallardiment

[de engallardir]

m 1 Acció d’engallardir o d’engallardir-se;

2 l’efecte.

->engallardir

■engallardir

[de gallard; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v 1 tr Animar, enardir.

2 pron Després de tots aquests èxits, s’ha engallardit d’allò més.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engallardir

GERUNDI: engallardint

PARTICIPI: engallardit, engallardida, engallardits, engallardides

INDICATIU PRESENT: engallardeixo, engallardeixes, engallardeix, engallardim, engallardiu, engallardeixen

INDICATIU IMPERFET: engallardia, engallardies, engallardia, engallardíem, engallardíeu, engallardien

INDICATIU PASSAT: engallardí, engallardires, engallardí, engallardírem, engallardíreu, engallardiren

INDICATIU FUTUR: engallardiré, engallardiràs, engallardirà, engallardirem, engallardireu, engallardiran

INDICATIU CONDICIONAL: engallardiria, engallardiries, engallardiria, engallardiríem, engallardiríeu, engallardirien

SUBJUNTIU PRESENT: engallardeixi, engallardeixis, engallardeixi, engallardim, engallardiu, engallardeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: engallardís, engallardissis, engallardís, engallardíssim, engallardíssiu, engallardissin

IMPERATIU: engallardeix, engallardeixi, engallardim, engallardiu, engallardeixin

->engallinada

■engallinada

[de engallinar; 1a FONT: s. XX, Oller]

f Acció d’engallinar.

->engallinar

■engallinar

[de gallina]

v tr 1 Tancar l’aviram al galliner.

2 fig Enganyar, entabanar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engallinar

GERUNDI: engallinant

PARTICIPI: engallinat, engallinada, engallinats, engallinades

INDICATIU PRESENT: engallino, engallines, engallina, engallinem, engallineu, engallinen

INDICATIU IMPERFET: engallinava, engallinaves, engallinava, engallinàvem, engallinàveu, engallinaven

INDICATIU PASSAT: engalliní, engallinares, engallinà, engallinàrem, engallinàreu, engallinaren

INDICATIU FUTUR: engallinaré, engallinaràs, engallinarà, engallinarem, engallinareu, engallinaran

INDICATIU CONDICIONAL: engallinaria, engallinaries, engallinaria, engallinaríem, engallinaríeu, engallinarien

SUBJUNTIU PRESENT: engallini, engallinis, engallini, engallinem, engallineu, engallinin

SUBJUNTIU IMPERFET: engallinés, engallinessis, engallinés, engallinéssim, engallinéssiu, engallinessin

IMPERATIU: engallina, engallini, engallinem, engallineu, engallinin

->engallir

■engallir

[de gall^1; 1a FONT: s. XX, V. Català]

v tr i pron Altivar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engallir

GERUNDI: engallint

PARTICIPI: engallit, engallida, engallits, engallides

INDICATIU PRESENT: engalleixo, engalleixes, engalleix, engallim, engalliu, engalleixen

INDICATIU IMPERFET: engallia, engallies, engallia, engallíem, engallíeu, engallien

INDICATIU PASSAT: engallí, engallires, engallí, engallírem, engallíreu, engalliren

INDICATIU FUTUR: engalliré, engalliràs, engallirà, engallirem, engallireu, engalliran

INDICATIU CONDICIONAL: engalliria, engalliries, engalliria, engalliríem, engalliríeu, engallirien

SUBJUNTIU PRESENT: engalleixi, engalleixis, engalleixi, engallim, engalliu, engalleixin

SUBJUNTIU IMPERFET: engallís, engallissis, engallís, engallíssim, engallíssiu, engallissin

IMPERATIU: engalleix, engalleixi, engallim, engalliu, engalleixin

->engallofir

■engallofir

[de gallof]

v 1 tr Fer tornar gallòfol; emperesir.

2 pron Tornar-se gallòfol.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engallofir

GERUNDI: engallofint

PARTICIPI: engallofit, engallofida, engallofits, engallofides

INDICATIU PRESENT: engallofeixo, engallofeixes, engallofeix, engallofim, engallofiu, engallofeixen

INDICATIU IMPERFET: engallofia, engallofies, engallofia, engallofíem, engallofíeu, engallofien

INDICATIU PASSAT: engallofí, engallofires, engallofí, engallofírem, engallofíreu, engallofiren

INDICATIU FUTUR: engallofiré, engallofiràs, engallofirà, engallofirem, engallofireu, engallofiran

INDICATIU CONDICIONAL: engallofiria, engallofiries, engallofiria, engallofiríem, engallofiríeu, engallofirien

SUBJUNTIU PRESENT: engallofeixi, engallofeixis, engallofeixi, engallofim, engallofiu, engallofeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: engallofís, engallofissis, engallofís, engallofíssim, engallofíssiu, engallofissin

IMPERATIU: engallofeix, engallofeixi, engallofim, engallofiu, engallofeixin

->engalonament

■engalonament

[de engalonar]

m 1 Acció d’engalonar o d’engalonar-se;

2 l’efecte.

->engalonar

■engalonar

[de galó^1]

v 1 tr Adornar amb galons.

2 pron El general s’engalonà per assistir a l’enterrament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engalonar

GERUNDI: engalonant

PARTICIPI: engalonat, engalonada, engalonats, engalonades

INDICATIU PRESENT: engalono, engalones, engalona, engalonem, engaloneu, engalonen

INDICATIU IMPERFET: engalonava, engalonaves, engalonava, engalonàvem, engalonàveu, engalonaven

INDICATIU PASSAT: engaloní, engalonares, engalonà, engalonàrem, engalonàreu, engalonaren

INDICATIU FUTUR: engalonaré, engalonaràs, engalonarà, engalonarem, engalonareu, engalonaran

INDICATIU CONDICIONAL: engalonaria, engalonaries, engalonaria, engalonaríem, engalonaríeu, engalonarien

SUBJUNTIU PRESENT: engaloni, engalonis, engaloni, engalonem, engaloneu, engalonin

SUBJUNTIU IMPERFET: engalonés, engalonessis, engalonés, engalonéssim, engalonéssiu, engalonessin

IMPERATIU: engalona, engaloni, engalonem, engaloneu, engalonin

->engaltada

engaltada

[de engaltar]

f ESPORT 1 Acció d’engaltar;

2 l’efecte.

->engaltar

■engaltar

[de galta]

v tr 1 1 ESPORT Acostar el fusell o l’escopeta a la galta per apuntar l’arma.

2 abs Dispara sense engaltar.

3 abs fig Ell les diu sense engaltar.

2 CONSTR Formar el parament d’un mur.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engaltar

GERUNDI: engaltant

PARTICIPI: engaltat, engaltada, engaltats, engaltades

INDICATIU PRESENT: engalto, engaltes, engalta, engaltem, engalteu, engalten

INDICATIU IMPERFET: engaltava, engaltaves, engaltava, engaltàvem, engaltàveu, engaltaven

INDICATIU PASSAT: engaltí, engaltares, engaltà, engaltàrem, engaltàreu, engaltaren

INDICATIU FUTUR: engaltaré, engaltaràs, engaltarà, engaltarem, engaltareu, engaltaran

INDICATIU CONDICIONAL: engaltaria, engaltaries, engaltaria, engaltaríem, engaltaríeu, engaltarien

SUBJUNTIU PRESENT: engalti, engaltis, engalti, engaltem, engalteu, engaltin

SUBJUNTIU IMPERFET: engaltés, engaltessis, engaltés, engaltéssim, engaltéssiu, engaltessin

IMPERATIU: engalta, engalti, engaltem, engalteu, engaltin

->engalvanir

■engalvanir

[de galvana]

v 1 tr Fer agafar galvana; emperesir.

2 pron Agafar galvana.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engalvanir

GERUNDI: engalvanint

PARTICIPI: engalvanit, engalvanida, engalvanits, engalvanides

INDICATIU PRESENT: engalvaneixo, engalvaneixes, engalvaneix, engalvanim, engalvaniu, engalvaneixen

INDICATIU IMPERFET: engalvania, engalvanies, engalvania, engalvaníem, engalvaníeu, engalvanien

INDICATIU PASSAT: engalvaní, engalvanires, engalvaní, engalvanírem, engalvaníreu, engalvaniren

INDICATIU FUTUR: engalvaniré, engalvaniràs, engalvanirà, engalvanirem, engalvanireu, engalvaniran

INDICATIU CONDICIONAL: engalvaniria, engalvaniries, engalvaniria, engalvaniríem, engalvaniríeu, engalvanirien

SUBJUNTIU PRESENT: engalvaneixi, engalvaneixis, engalvaneixi, engalvanim, engalvaniu, engalvaneixin

SUBJUNTIU IMPERFET: engalvanís, engalvanissis, engalvanís, engalvaníssim, engalvaníssiu, engalvanissin

IMPERATIU: engalvaneix, engalvaneixi, engalvanim, engalvaniu, engalvaneixin

->engalzada

■engalzada

[de engalzar]

f Agafada, especialment d’ocells.

->engalzar

■engalzar

[de galze; 1a FONT: s. XX, Oller]

v tr 1 OFIC Ajustar dins un galze.

2 fig Atrapar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engalzar

GERUNDI: engalzant

PARTICIPI: engalzat, engalzada, engalzats, engalzades

INDICATIU PRESENT: engalzo, engalzes, engalza, engalzem, engalzeu, engalzen

INDICATIU IMPERFET: engalzava, engalzaves, engalzava, engalzàvem, engalzàveu, engalzaven

INDICATIU PASSAT: engalzí, engalzares, engalzà, engalzàrem, engalzàreu, engalzaren

INDICATIU FUTUR: engalzaré, engalzaràs, engalzarà, engalzarem, engalzareu, engalzaran

INDICATIU CONDICIONAL: engalzaria, engalzaries, engalzaria, engalzaríem, engalzaríeu, engalzarien

SUBJUNTIU PRESENT: engalzi, engalzis, engalzi, engalzem, engalzeu, engalzin

SUBJUNTIU IMPERFET: engalzés, engalzessis, engalzés, engalzéssim, engalzéssiu, engalzessin

IMPERATIU: engalza, engalzi, engalzem, engalzeu, engalzin

->engan

■engan

m ant i dial Engany.

->enganador

■enganador -a

adj ant i dial Enganyador.

->enganapastors

enganapastors

m dial ORNIT Enganyapastors.

->enganar

■enganar

v tr i pron ant i dial Enganyar.

->engandallar

■engandallar

[de gandalla]

v 1 tr Arranjar amb especial artifici; arreglar. Engandallar la taula amb flors.

2 pron Empolainar-se, compondre’s.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engandallar

GERUNDI: engandallant

PARTICIPI: engandallat, engandallada, engandallats, engandallades

INDICATIU PRESENT: engandallo, engandalles, engandalla, engandallem, engandalleu, engandallen

INDICATIU IMPERFET: engandallava, engandallaves, engandallava, engandallàvem, engandallàveu, engandallaven

INDICATIU PASSAT: engandallí, engandallares, engandallà, engandallàrem, engandallàreu, engandallaren

INDICATIU FUTUR: engandallaré, engandallaràs, engandallarà, engandallarem, engandallareu, engandallaran

INDICATIU CONDICIONAL: engandallaria, engandallaries, engandallaria, engandallaríem, engandallaríeu, engandallarien

SUBJUNTIU PRESENT: engandalli, engandallis, engandalli, engandallem, engandalleu, engandallin

SUBJUNTIU IMPERFET: engandallés, engandallessis, engandallés, engandalléssim, engandalléssiu, engandallessin

IMPERATIU: engandalla, engandalli, engandallem, engandalleu, engandallin

->engandulidor

■engandulidor -a

[de engandulir]

adj Que fa agafar ganduleria.

->enganduliment

■enganduliment

[de engandulir]

m 1 1 Acció d’engandulir o d’engandulir-se;

2 l’efecte.

2 Estat del qui s’ha engandulit.

->engandulir

■engandulir

[de gandul]

v 1 tr Fer tornar gandul; emperesir.

2 pron Tornar-se gandul.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engandulir

GERUNDI: engandulint

PARTICIPI: engandulit, engandulida, engandulits, engandulides

INDICATIU PRESENT: enganduleixo, enganduleixes, enganduleix, engandulim, enganduliu, enganduleixen

INDICATIU IMPERFET: engandulia, engandulies, engandulia, engandulíem, engandulíeu, engandulien

INDICATIU PASSAT: engandulí, engandulires, engandulí, engandulírem, engandulíreu, enganduliren

INDICATIU FUTUR: enganduliré, enganduliràs, engandulirà, engandulirem, engandulireu, enganduliran

INDICATIU CONDICIONAL: enganduliria, enganduliries, enganduliria, enganduliríem, enganduliríeu, engandulirien

SUBJUNTIU PRESENT: enganduleixi, enganduleixis, enganduleixi, engandulim, enganduliu, enganduleixin

SUBJUNTIU IMPERFET: engandulís, engandulissis, engandulís, engandulíssim, engandulíssiu, engandulissin

IMPERATIU: enganduleix, enganduleixi, engandulim, enganduliu, enganduleixin

->enganet

enganet

m ORNIT Nom donat a algunes espècies de cueretes.

->enganívol

enganívol -a

adj ant i dial Enganyívol.

->enganós

enganós -osa

adj ant i dial Enganyós.

->enganosament

enganosament

adv ant i dial Enganyosament.

->enganxacabells

■enganxacabells

[de enganxar i cabell]

m BOT Repalassa.

->enganxada

■enganxada

[de enganxar; 1a FONT: s. XX, Oller]

f 1 Acció d’enganxar;

2 l’efecte.

->enganxadones

■enganxadones

[de enganxar i dona]

m BOT Fruit proveït de punxes o ganxos que s’enganxa a la roba o a la cabellera.

->enganxador

■enganxador -a

[de enganxar; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj i m i f Que enganxa.

->enganxall

■enganxall

[de enganxar]

m 1 Allò amb què hom enganxa una cosa a una altra.

2 AUT Peça col·locada al darrere d’un automòbil que permet d’enganxar-hi un remolc.

3 FERROC Dispositiu situat a l’extrem dels vehicles ferroviaris que serveix per a unir-los entre ells, donar continuïtat al tren i transmetre l’esforç de la tracció.

->enganxament

■enganxament

[de enganxar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m Enganxada.

->enganxar

■enganxar

[de ganxo^1; 1a FONT: 1696, DLac.]

v 1 tr 1 Unir dues coses mitjançant un ganxo o ganxos. Hi ha molts passatgers: hi hauran d’enganxar un altre vagó.

2 Subjectar un cavall, un ase, etc., a un carruatge perquè el pugui arrossegar. Enganxeu l’euga al carro.

3 abs Digueu al cotxer que enganxi.

2 1 tr Unir, fer adherir amb cola o qualsevol matèria aglutinant. Enganxeu aquests papers amb la goma del pot blanc. Els trossos de tela, enganxa’ls amb midó. Paper d’enganxar mosques.

2 pron La camisa se li enganxa a la pell de tant que sua. Es veu que m’ha sagnat: la bena se m’ha enganxat a la ferida.

3 abs Aquest aiguacuit no enganxa, és massa clar.

3 p anal 1 tr Agafar, un instrument que s’introdueix o que enclou, impedint la fugida o el moviment (d’allò que agafa). Li van enganxar l’americana en els ferros de la tanca. Una premsa li va enganxar la mà.

2 pron Enganxar-se les faldilles entre els dos batents d’una porta. Enganxar-se els dits en una esquerda.

4 fig 1 tr Lligar, comprometre algú, amb habilitats, enganys, etc., a fer alguna cosa. Ell no volia prometre-s’hi, amb aquella noia, però ella l’ha sabut enganxar.

2 pron col·loq Fer-se addicte (a una droga).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enganxar

GERUNDI: enganxant

PARTICIPI: enganxat, enganxada, enganxats, enganxades

INDICATIU PRESENT: enganxo, enganxes, enganxa, enganxem, enganxeu, enganxen

INDICATIU IMPERFET: enganxava, enganxaves, enganxava, enganxàvem, enganxàveu, enganxaven

INDICATIU PASSAT: enganxí, enganxares, enganxà, enganxàrem, enganxàreu, enganxaren

INDICATIU FUTUR: enganxaré, enganxaràs, enganxarà, enganxarem, enganxareu, enganxaran

INDICATIU CONDICIONAL: enganxaria, enganxaries, enganxaria, enganxaríem, enganxaríeu, enganxarien

SUBJUNTIU PRESENT: enganxi, enganxis, enganxi, enganxem, enganxeu, enganxin

SUBJUNTIU IMPERFET: enganxés, enganxessis, enganxés, enganxéssim, enganxéssiu, enganxessin

IMPERATIU: enganxa, enganxi, enganxem, enganxeu, enganxin

->enganxa-roques

■enganxa-roques

[de enganxar i roca^1]

m ICT Peix de l’ordre dels perciformes, de la família dels gobiesòcids (Lepadogaster decandollii), desproveït d’escates, que amb les aletes ventrals transformades en ventosa s’agafa a les roques.

->enganxat

■enganxat

[de enganxar]

m SUR Tap o carrac fet amb petites planxes de suro enganxades pel ventre amb una cola o goma.

->enganxifós

■enganxifós -osa

[de enganxar]

adj Enganxós.

->enganxó

■enganxó

[de enganxar]

m Esgarrinxada.

->enganxós

■enganxós -osa

[de enganxar]

adj 1 Que enganxa; aglutinant.

2 Fàcil de recordar. Una cançó amb una música molt enganxosa.

->engany

■engany

[de enganyar; 1a FONT: 1050]

m 1 1 Acció d’enganyar o d’enganyar-se;

2 l’efecte. Rebre un engany. Descobrir un engany. Tramar, ordir, un engany.

2 Error, confusió, del qui és enganyat. Estar en un engany. Treure algú de l’engany.

3 Artifici, paraules, insídia, etc., del qui tracta d’enganyar. Una dona plena d’engany. Tot el que deia era un engany, eren enganys.

4 engany a mitges DR CAT A Catalunya, rescissió, per lesió, dels contractes de compravenda, permuta i altres de caràcter onerós relatius a béns immobles, fets per un preu inferior a la meitat del seu just preu.

->enganyabadocs

■enganyabadocs

[de enganyar i badoc]

m Cosa de molta aparença però de poc valor.

->enganyador

■enganyador -a

[de enganyar; 1a FONT: 1375]

adj Que enganya, que aparenta el que no és.

->enganyamarits

■enganyamarits

[de enganyar i marit]

m Batedor de clares.

->enganyapastors

■enganyapastors

[de enganyar i pastor]

m ORNIT Ocell de l’ordre dels caprimulgiformes, de la família dels caprimúlgids (Caprimulgus europaeus), de plomatge burell amb dibuixos negres i blancs que el confonen amb el medi; sol volar de nit entremig dels ramats cercant-hi insectes.

->enganyar

■enganyar

[del ll. vg. *ingannare ‘escarnir, burlar-se d’algú’, der. de gannīre ‘lladrar; reganyar’; en cat. ant. i dial. també enganar, com també el substantiu postverbal engan; 1a FONT: s. XII, Hom.]

v 1 1 tr Fer caure en error amb una falsa aparença. M’ha enganyat la vista: hauria jurat que eren més de deu. T’ha enganyat la semblança, l’olor, el color.

2 pron Caure en error, judicar falsament. Els antics s’enganyaven creient la Terra immòbil.

2 tr Decebre, frustrar en les esperances. Més val que l’aviïs de pressa i que no l’hagis d’enganyar, després.

3 tr Induir a un error amb artifici, perfídia, especialment en el preu d’una cosa que hom ven. Va trobar una manera d’enganyar el comprador. L’ha enganyat, ni que sigui de pocs diners.

4 tr Trair, mancar a la fidelitat. Un marit enganyat per la seva dona.

5 tr Eludir, distreure. Anaven xerrant per enganyar el temps. Fuma per enganyar la gana.

6 a enganyar JOCS Joc de saltar a corda en què quan una persona ha saltat una estona ha de sortir-ne i, en el mateix instant de fer-ho, hi entra la següent, de manera que no es perdi cap rodada de la corda.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enganyar

GERUNDI: enganyant

PARTICIPI: enganyat, enganyada, enganyats, enganyades

INDICATIU PRESENT: enganyo, enganyes, enganya, enganyem, enganyeu, enganyen

INDICATIU IMPERFET: enganyava, enganyaves, enganyava, enganyàvem, enganyàveu, enganyaven

INDICATIU PASSAT: enganyí, enganyares, enganyà, enganyàrem, enganyàreu, enganyaren

INDICATIU FUTUR: enganyaré, enganyaràs, enganyarà, enganyarem, enganyareu, enganyaran

INDICATIU CONDICIONAL: enganyaria, enganyaries, enganyaria, enganyaríem, enganyaríeu, enganyarien

SUBJUNTIU PRESENT: enganyi, enganyis, enganyi, enganyem, enganyeu, enganyin

SUBJUNTIU IMPERFET: enganyés, enganyessis, enganyés, enganyéssim, enganyéssiu, enganyessin

IMPERATIU: enganya, enganyi, enganyem, enganyeu, enganyin

->enganyatall

■enganyatall

[de enganyar]

m dial Enganyifa.

->enganyifa

■enganyifa

[deriv. de enganyar, amb el sufix popular -ifa, -if-, d’origen poc clar, que es dóna en alguns altres mots: esborrifar, espellifar, esgarrifar, etc]

f Engany, allò que diu, fa, etc., el qui tracta d’enganyar, especialment no donant allò que hom n’esperava, causant decepció.

->enganyívol

■enganyívol -a

[de enganyar]

adj Enganyador.

->enganyós

■enganyós -osa

[de enganyar; 1a FONT: 1344, Ord. P. III]

adj Que enganya, ple d’engany. Amb paraules enganyoses.

->enganyosament

■enganyosament

[de enganyós; 1a FONT: s. XIV, Consolat]

adv Amb engany.

->engarbullar

■engarbullar

[de garbull; 1a FONT: 1525]

v tr Engiponar, arranjar una cosa de qualsevol manera.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engarbullar

GERUNDI: engarbullant

PARTICIPI: engarbullat, engarbullada, engarbullats, engarbullades

INDICATIU PRESENT: engarbullo, engarbulles, engarbulla, engarbullem, engarbulleu, engarbullen

INDICATIU IMPERFET: engarbullava, engarbullaves, engarbullava, engarbullàvem, engarbullàveu, engarbullaven

INDICATIU PASSAT: engarbullí, engarbullares, engarbullà, engarbullàrem, engarbullàreu, engarbullaren

INDICATIU FUTUR: engarbullaré, engarbullaràs, engarbullarà, engarbullarem, engarbullareu, engarbullaran

INDICATIU CONDICIONAL: engarbullaria, engarbullaries, engarbullaria, engarbullaríem, engarbullaríeu, engarbullarien

SUBJUNTIU PRESENT: engarbulli, engarbullis, engarbulli, engarbullem, engarbulleu, engarbullin

SUBJUNTIU IMPERFET: engarbullés, engarbullessis, engarbullés, engarbulléssim, engarbulléssiu, engarbullessin

IMPERATIU: engarbulla, engarbulli, engarbullem, engarbulleu, engarbullin

->engargallar

■engargallar

[de gargall]

v tr Engargullar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engargallar

GERUNDI: engargallant

PARTICIPI: engargallat, engargallada, engargallats, engargallades

INDICATIU PRESENT: engargallo, engargalles, engargalla, engargallem, engargalleu, engargallen

INDICATIU IMPERFET: engargallava, engargallaves, engargallava, engargallàvem, engargallàveu, engargallaven

INDICATIU PASSAT: engargallí, engargallares, engargallà, engargallàrem, engargallàreu, engargallaren

INDICATIU FUTUR: engargallaré, engargallaràs, engargallarà, engargallarem, engargallareu, engargallaran

INDICATIU CONDICIONAL: engargallaria, engargallaries, engargallaria, engargallaríem, engargallaríeu, engargallarien

SUBJUNTIU PRESENT: engargalli, engargallis, engargalli, engargallem, engargalleu, engargallin

SUBJUNTIU IMPERFET: engargallés, engargallessis, engargallés, engargalléssim, engargalléssiu, engargallessin

IMPERATIU: engargalla, engargalli, engargallem, engargalleu, engargallin

->engargamellar

■engargamellar

[de gargamella]

v tr Engargullar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engargamellar

GERUNDI: engargamellant

PARTICIPI: engargamellat, engargamellada, engargamellats, engargamellades

INDICATIU PRESENT: engargamello, engargamelles, engargamella, engargamellem, engargamelleu, engargamellen

INDICATIU IMPERFET: engargamellava, engargamellaves, engargamellava, engargamellàvem, engargamellàveu, engargamellaven

INDICATIU PASSAT: engargamellí, engargamellares, engargamellà, engargamellàrem, engargamellàreu, engargamellaren

INDICATIU FUTUR: engargamellaré, engargamellaràs, engargamellarà, engargamellarem, engargamellareu, engargamellaran

INDICATIU CONDICIONAL: engargamellaria, engargamellaries, engargamellaria, engargamellaríem, engargamellaríeu, engargamellarien

SUBJUNTIU PRESENT: engargamelli, engargamellis, engargamelli, engargamellem, engargamelleu, engargamellin

SUBJUNTIU IMPERFET: engargamellés, engargamellessis, engargamellés, engargamelléssim, engargamelléssiu, engargamellessin

IMPERATIU: engargamella, engargamelli, engargamellem, engargamelleu, engargamellin

->engargullar

■engargullar

[de gargall]

v tr 1 Fer empassar per força. El nen no volia menjar sopa, però la mare la hi ha engargullada tota, cullerada rere cullerada.

2 fig Fa quinze dies que m’escarrasso a engargullar-t’ho, i encara no ho saps.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engargullar

GERUNDI: engargullant

PARTICIPI: engargullat, engargullada, engargullats, engargullades

INDICATIU PRESENT: engargullo, engargulles, engargulla, engargullem, engargulleu, engargullen

INDICATIU IMPERFET: engargullava, engargullaves, engargullava, engargullàvem, engargullàveu, engargullaven

INDICATIU PASSAT: engargullí, engargullares, engargullà, engargullàrem, engargullàreu, engargullaren

INDICATIU FUTUR: engargullaré, engargullaràs, engargullarà, engargullarem, engargullareu, engargullaran

INDICATIU CONDICIONAL: engargullaria, engargullaries, engargullaria, engargullaríem, engargullaríeu, engargullarien

SUBJUNTIU PRESENT: engargulli, engargullis, engargulli, engargullem, engargulleu, engargullin

SUBJUNTIU IMPERFET: engargullés, engargullessis, engargullés, engargulléssim, engargulléssiu, engargullessin

IMPERATIU: engargulla, engargulli, engargullem, engargulleu, engargullin

->engargús

■engargús

[de engargussar-se]

[pl -ussos] m Engargussament.

->engargussament

■engargussament

[de engargussar-se]

m 1 Acció d’engargussar-se;

2 l’efecte.

->engargussar

■engargussar

[de gargall; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v 1 tr 1 Obstruir alguna cosa la gola (d’algú). Aquella menja tan aspra m’engargussava.

2 p ext Obstruir alguna cosa (un conducte estret). La calç acumulada engargussa les canonades.

2 pron 1 Entravessar-se, encallar-se, alguna cosa a la gola o dins un conducte estret. Se m’ha engargussat una espina.

2 Obstruir-se un conducte estret perquè s’hi ha entravessat, encallat, alguna cosa.

3 Ennuegar-se. Sempre que vol beure amb porró, s’engargussa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engargussar

GERUNDI: engargussant

PARTICIPI: engargussat, engargussada, engargussats, engargussades

INDICATIU PRESENT: engargusso, engargusses, engargussa, engargussem, engargusseu, engargussen

INDICATIU IMPERFET: engargussava, engargussaves, engargussava, engargussàvem, engargussàveu, engargussaven

INDICATIU PASSAT: engargussí, engargussares, engargussà, engargussàrem, engargussàreu, engargussaren

INDICATIU FUTUR: engargussaré, engargussaràs, engargussarà, engargussarem, engargussareu, engargussaran

INDICATIU CONDICIONAL: engargussaria, engargussaries, engargussaria, engargussaríem, engargussaríeu, engargussarien

SUBJUNTIU PRESENT: engargussi, engargussis, engargussi, engargussem, engargusseu, engargussin

SUBJUNTIU IMPERFET: engargussés, engargussessis, engargussés, engargusséssim, engargusséssiu, engargussessin

IMPERATIU: engargussa, engargussi, engargussem, engargusseu, engargussin

->engarjolament

■engarjolament

[de engarjolar]

m 1 Acció d’engarjolar;

2 l’efecte.

->engarjolar

■engarjolar

[de garjola]

v tr 1 Ficar algú a la garjola, a la presó.

2 fig Tancar en un lloc estret.

3 MAR Voltar el coll d’un pal de barca amb la garjola o catxola.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engarjolar

GERUNDI: engarjolant

PARTICIPI: engarjolat, engarjolada, engarjolats, engarjolades

INDICATIU PRESENT: engarjolo, engarjoles, engarjola, engarjolem, engarjoleu, engarjolen

INDICATIU IMPERFET: engarjolava, engarjolaves, engarjolava, engarjolàvem, engarjolàveu, engarjolaven

INDICATIU PASSAT: engarjolí, engarjolares, engarjolà, engarjolàrem, engarjolàreu, engarjolaren

INDICATIU FUTUR: engarjolaré, engarjolaràs, engarjolarà, engarjolarem, engarjolareu, engarjolaran

INDICATIU CONDICIONAL: engarjolaria, engarjolaries, engarjolaria, engarjolaríem, engarjolaríeu, engarjolarien

SUBJUNTIU PRESENT: engarjoli, engarjolis, engarjoli, engarjolem, engarjoleu, engarjolin

SUBJUNTIU IMPERFET: engarjolés, engarjolessis, engarjolés, engarjoléssim, engarjoléssiu, engarjolessin

IMPERATIU: engarjola, engarjoli, engarjolem, engarjoleu, engarjolin

->engarlandar

■engarlandar

[de garlanda; 1a FONT: s. XV]

v tr Adornar algú o alguna cosa amb una garlanda o amb garlandes. Han engarlandat l’envelat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engarlandar

GERUNDI: engarlandant

PARTICIPI: engarlandat, engarlandada, engarlandats, engarlandades

INDICATIU PRESENT: engarlando, engarlandes, engarlanda, engarlandem, engarlandeu, engarlanden

INDICATIU IMPERFET: engarlandava, engarlandaves, engarlandava, engarlandàvem, engarlandàveu, engarlandaven

INDICATIU PASSAT: engarlandí, engarlandares, engarlandà, engarlandàrem, engarlandàreu, engarlandaren

INDICATIU FUTUR: engarlandaré, engarlandaràs, engarlandarà, engarlandarem, engarlandareu, engarlandaran

INDICATIU CONDICIONAL: engarlandaria, engarlandaries, engarlandaria, engarlandaríem, engarlandaríeu, engarlandarien

SUBJUNTIU PRESENT: engarlandi, engarlandis, engarlandi, engarlandem, engarlandeu, engarlandin

SUBJUNTIU IMPERFET: engarlandés, engarlandessis, engarlandés, engarlandéssim, engarlandéssiu, engarlandessin

IMPERATIU: engarlanda, engarlandi, engarlandem, engarlandeu, engarlandin

->engarrofar-se

■engarrofar-se

[de garrofa]

v pron 1 Emmalaltir-se un animal per haver menjat garrofes verdoses.

2 Ennuegar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engarrofar

GERUNDI: engarrofant

PARTICIPI: engarrofat, engarrofada, engarrofats, engarrofades

INDICATIU PRESENT: engarrofo, engarrofes, engarrofa, engarrofem, engarrofeu, engarrofen

INDICATIU IMPERFET: engarrofava, engarrofaves, engarrofava, engarrofàvem, engarrofàveu, engarrofaven

INDICATIU PASSAT: engarrofí, engarrofares, engarrofà, engarrofàrem, engarrofàreu, engarrofaren

INDICATIU FUTUR: engarrofaré, engarrofaràs, engarrofarà, engarrofarem, engarrofareu, engarrofaran

INDICATIU CONDICIONAL: engarrofaria, engarrofaries, engarrofaria, engarrofaríem, engarrofaríeu, engarrofarien

SUBJUNTIU PRESENT: engarrofi, engarrofis, engarrofi, engarrofem, engarrofeu, engarrofin

SUBJUNTIU IMPERFET: engarrofés, engarrofessis, engarrofés, engarroféssim, engarroféssiu, engarrofessin

IMPERATIU: engarrofa, engarrofi, engarrofem, engarrofeu, engarrofin

->engarrotador

■engarrotador

[de engarrotar]

m Pal o tros de fusta emprat per a engarrotar fardells, balots, etc.

->engarrotar

■engarrotar

[de garrot]

v tr 1 Donar voltes amb un garrot o tros de fusta a una corda, un filferro, etc., perquè estrenyi millor allò que subjecta.

2 Posar ert o tibant com un garrot. Per a tocar el piano, no has d’engarrotar els dits.

3 Executar (algú) amb el garrot, donar-li garrot.

4 FUST Envoltar amb una corda l’armadura d’una cadira i tibar-la mitjançant l’engarrotador a l’hora de muntar-la i d’encolar-la, a fi d’ajustar degudament totes les peces.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engarrotar

GERUNDI: engarrotant

PARTICIPI: engarrotat, engarrotada, engarrotats, engarrotades

INDICATIU PRESENT: engarroto, engarrotes, engarrota, engarrotem, engarroteu, engarroten

INDICATIU IMPERFET: engarrotava, engarrotaves, engarrotava, engarrotàvem, engarrotàveu, engarrotaven

INDICATIU PASSAT: engarrotí, engarrotares, engarrotà, engarrotàrem, engarrotàreu, engarrotaren

INDICATIU FUTUR: engarrotaré, engarrotaràs, engarrotarà, engarrotarem, engarrotareu, engarrotaran

INDICATIU CONDICIONAL: engarrotaria, engarrotaries, engarrotaria, engarrotaríem, engarrotaríeu, engarrotarien

SUBJUNTIU PRESENT: engarroti, engarrotis, engarroti, engarrotem, engarroteu, engarrotin

SUBJUNTIU IMPERFET: engarrotés, engarrotessis, engarrotés, engarrotéssim, engarrotéssiu, engarrotessin

IMPERATIU: engarrota, engarroti, engarrotem, engarroteu, engarrotin

->engassar

■engassar

[de gassa; 1a FONT: 1387]

v tr MAR Guarnir un bossell amb una gassa de corda folrada de lona o cuir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engassar

GERUNDI: engassant

PARTICIPI: engassat, engassada, engassats, engassades

INDICATIU PRESENT: engasso, engasses, engassa, engassem, engasseu, engassen

INDICATIU IMPERFET: engassava, engassaves, engassava, engassàvem, engassàveu, engassaven

INDICATIU PASSAT: engassí, engassares, engassà, engassàrem, engassàreu, engassaren

INDICATIU FUTUR: engassaré, engassaràs, engassarà, engassarem, engassareu, engassaran

INDICATIU CONDICIONAL: engassaria, engassaries, engassaria, engassaríem, engassaríeu, engassarien

SUBJUNTIU PRESENT: engassi, engassis, engassi, engassem, engasseu, engassin

SUBJUNTIU IMPERFET: engassés, engassessis, engassés, engasséssim, engasséssiu, engassessin

IMPERATIU: engassa, engassi, engassem, engasseu, engassin

->engatar

■engatar

[de gat; 1a FONT: s. XX, V. Català]

v 1 tr Fer agafar el gat; embriagar.

2 pron S’engata amb aiguardent.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engatar

GERUNDI: engatant

PARTICIPI: engatat, engatada, engatats, engatades

INDICATIU PRESENT: engato, engates, engata, engatem, engateu, engaten

INDICATIU IMPERFET: engatava, engataves, engatava, engatàvem, engatàveu, engataven

INDICATIU PASSAT: engatí, engatares, engatà, engatàrem, engatàreu, engataren

INDICATIU FUTUR: engataré, engataràs, engatarà, engatarem, engatareu, engataran

INDICATIU CONDICIONAL: engataria, engataries, engataria, engataríem, engataríeu, engatarien

SUBJUNTIU PRESENT: engati, engatis, engati, engatem, engateu, engatin

SUBJUNTIU IMPERFET: engatés, engatessis, engatés, engatéssim, engatéssiu, engatessin

IMPERATIU: engata, engati, engatem, engateu, engatin

->engatjador

■engatjador -a

[de engatjar]

adj Que engatja. Un compromís engatjador.

->engatjament

■engatjament

[de engatjar]

m 1 Acció d’engatjar o d’engatjar-se;

2 l’efecte.

->engatjar

■engatjar

[de gatge]

v 1 tr Posar en gatge; empenyorar.

2 fig 1 tr Lligar amb una promesa, amb una convenció. Engatjar, algú, la seva paraula en un tracte.

2 pron Obligar-se per una promesa; comprometre’s.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engatjar

GERUNDI: engatjant

PARTICIPI: engatjat, engatjada, engatjats, engatjades

INDICATIU PRESENT: engatjo, engatges, engatja, engatgem, engatgeu, engatgen

INDICATIU IMPERFET: engatjava, engatjaves, engatjava, engatjàvem, engatjàveu, engatjaven

INDICATIU PASSAT: engatgí, engatjares, engatjà, engatjàrem, engatjàreu, engatjaren

INDICATIU FUTUR: engatjaré, engatjaràs, engatjarà, engatjarem, engatjareu, engatjaran

INDICATIU CONDICIONAL: engatjaria, engatjaries, engatjaria, engatjaríem, engatjaríeu, engatjarien

SUBJUNTIU PRESENT: engatgi, engatgis, engatgi, engatgem, engatgeu, engatgin

SUBJUNTIU IMPERFET: engatgés, engatgessis, engatgés, engatgéssim, engatgéssiu, engatgessin

IMPERATIU: engatja, engatgi, engatgem, engatgeu, engatgin

->engavanyador

■engavanyador -a

[de engavanyar]

adj Que engavanya. Un vestit engavanyador.

->engavanyament

■engavanyament

[de engavanyar]

m 1 Acció d’engavanyar;

2 l’efecte.

->engavanyar

■engavanyar

[de gavany; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v tr Embarassar, la roba que hom porta, els moviments, privant-ne la llibertat. Aquest abric m’engavanya qui-sap-lo.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engavanyar

GERUNDI: engavanyant

PARTICIPI: engavanyat, engavanyada, engavanyats, engavanyades

INDICATIU PRESENT: engavanyo, engavanyes, engavanya, engavanyem, engavanyeu, engavanyen

INDICATIU IMPERFET: engavanyava, engavanyaves, engavanyava, engavanyàvem, engavanyàveu, engavanyaven

INDICATIU PASSAT: engavanyí, engavanyares, engavanyà, engavanyàrem, engavanyàreu, engavanyaren

INDICATIU FUTUR: engavanyaré, engavanyaràs, engavanyarà, engavanyarem, engavanyareu, engavanyaran

INDICATIU CONDICIONAL: engavanyaria, engavanyaries, engavanyaria, engavanyaríem, engavanyaríeu, engavanyarien

SUBJUNTIU PRESENT: engavanyi, engavanyis, engavanyi, engavanyem, engavanyeu, engavanyin

SUBJUNTIU IMPERFET: engavanyés, engavanyessis, engavanyés, engavanyéssim, engavanyéssiu, engavanyessin

IMPERATIU: engavanya, engavanyi, engavanyem, engavanyeu, engavanyin

->engavatxar

■engavatxar

v tr Omplir excessivament el gavatx (d’un animal). Al Perigord engavatxen les oques per a fer ‘foie gras’.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engavatxar

GERUNDI: engavatxant

PARTICIPI: engavatxat, engavatxada, engavatxats, engavatxades

INDICATIU PRESENT: engavatxo, engavatxes, engavatxa, engavatxem, engavatxeu, engavatxen

INDICATIU IMPERFET: engavatxava, engavatxaves, engavatxava, engavatxàvem, engavatxàveu, engavatxaven

INDICATIU PASSAT: engavatxí, engavatxares, engavatxà, engavatxàrem, engavatxàreu, engavatxaren

INDICATIU FUTUR: engavatxaré, engavatxaràs, engavatxarà, engavatxarem, engavatxareu, engavatxaran

INDICATIU CONDICIONAL: engavatxaria, engavatxaries, engavatxaria, engavatxaríem, engavatxaríeu, engavatxarien

SUBJUNTIU PRESENT: engavatxi, engavatxis, engavatxi, engavatxem, engavatxeu, engavatxin

SUBJUNTIU IMPERFET: engavatxés, engavatxessis, engavatxés, engavatxéssim, engavatxéssiu, engavatxessin

IMPERATIU: engavatxa, engavatxi, engavatxem, engavatxeu, engavatxin

->engavatxinador

■engavatxinador

[de engavatxinar]

m TÈXT Eina emprada per a engavatxinar.

->engavatxinar

■engavatxinar

[de gavatxí]

v tr TÈXT Disposar a manera de cadena contínua els cartons d’un dibuix jacquard a les costelles d’un dibuix per a les maquinetes de lliços.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engavatxinar

GERUNDI: engavatxinant

PARTICIPI: engavatxinat, engavatxinada, engavatxinats, engavatxinades

INDICATIU PRESENT: engavatxino, engavatxines, engavatxina, engavatxinem, engavatxineu, engavatxinen

INDICATIU IMPERFET: engavatxinava, engavatxinaves, engavatxinava, engavatxinàvem, engavatxinàveu, engavatxinaven

INDICATIU PASSAT: engavatxiní, engavatxinares, engavatxinà, engavatxinàrem, engavatxinàreu, engavatxinaren

INDICATIU FUTUR: engavatxinaré, engavatxinaràs, engavatxinarà, engavatxinarem, engavatxinareu, engavatxinaran

INDICATIU CONDICIONAL: engavatxinaria, engavatxinaries, engavatxinaria, engavatxinaríem, engavatxinaríeu, engavatxinarien

SUBJUNTIU PRESENT: engavatxini, engavatxinis, engavatxini, engavatxinem, engavatxineu, engavatxinin

SUBJUNTIU IMPERFET: engavatxinés, engavatxinessis, engavatxinés, engavatxinéssim, engavatxinéssiu, engavatxinessin

IMPERATIU: engavatxina, engavatxini, engavatxinem, engavatxineu, engavatxinin

->engegada

■engegada

[de engegar]

f 1 Acció d’engegar.

2 MOT Acció de donar a un motor d’explosió l’energia necessària perquè sigui capaç de vèncer la resistència passiva dels seus elements i obligar-lo a acomplir unes quantes vegades el cicle de treball, fins que el parell de forces produït pel motor sigui suficient per a mantenir el seu funcionament.

3 motor d’engegada MOT Motor, habitualment elèctric, que permet d’engegar un motor d’explosió.

->engegador

■engegador

Cp. estàrter

[de engegar]

m 1 Dispositiu que serveix per a engegar.

2 MOT Aparell emprat per a engegar un motor d’explosió.

->engegantir

■engegantir

[de gegant]

v tr Donar a una cosa formes o proporcions gegantines.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engegantir

GERUNDI: engegantint

PARTICIPI: engegantit, engegantida, engegantits, engegantides

INDICATIU PRESENT: engeganteixo, engeganteixes, engeganteix, engegantim, engegantiu, engeganteixen

INDICATIU IMPERFET: engegantia, engeganties, engegantia, engegantíem, engegantíeu, engegantien

INDICATIU PASSAT: engegantí, engegantires, engegantí, engegantírem, engegantíreu, engegantiren

INDICATIU FUTUR: engegantiré, engegantiràs, engegantirà, engegantirem, engegantireu, engegantiran

INDICATIU CONDICIONAL: engegantiria, engegantiries, engegantiria, engegantiríem, engegantiríeu, engegantirien

SUBJUNTIU PRESENT: engeganteixi, engeganteixis, engeganteixi, engegantim, engegantiu, engeganteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: engegantís, engegantissis, engegantís, engegantíssim, engegantíssiu, engegantissin

IMPERATIU: engeganteix, engeganteixi, engegantim, engegantiu, engeganteixin

->engegar

■engegar

[potser alteració de l’hispanoàrab atšakká ‘acusar’, o del ll. ĭnstīgare ‘agullonar’, o d’un ll. vg. *indeagare, alteració de indagare ‘indagar’; 1a FONT: s. XVII]

v tr 1 1 Fer que una cosa comenci a anar, a funcionar, a rutllar. Engegar una fàbrica. Van engegar les campanes al vol.

2 TECNOL Posar en marxa un motor, una màquina, etc.

2 1 Disparar. Engegar l’escopeta. Engegar un tret a algú.

2 Llançar. Ho engegaren tot pel precipici.

3 p ext Li engegaren els gossos.

4 fig Engegar una mentida. Engegar un renec.

3 1 Treure’s del davant algú, obligar a anar-se’n. Ja l’han engegat de quatre empreses.

2 p ext Si et fa nosa, engega-ho.

3 engegar a dida (o a passeig, o a la quinta forca, etc.) Treure’s del damunt de mala manera, amb paraules despectives o violentes.

4 Aviar (el bestiar). Vés a engegar el ramat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engegar

GERUNDI: engegant

PARTICIPI: engegat, engegada, engegats, engegades

INDICATIU PRESENT: engego, engegues, engega, engeguem, engegueu, engeguen

INDICATIU IMPERFET: engegava, engegaves, engegava, engegàvem, engegàveu, engegaven

INDICATIU PASSAT: engeguí, engegares, engegà, engegàrem, engegàreu, engegaren

INDICATIU FUTUR: engegaré, engegaràs, engegarà, engegarem, engegareu, engegaran

INDICATIU CONDICIONAL: engegaria, engegaries, engegaria, engegaríem, engegaríeu, engegarien

SUBJUNTIU PRESENT: engegui, engeguis, engegui, engeguem, engegueu, engeguin

SUBJUNTIU IMPERFET: engegués, engeguessis, engegués, engeguéssim, engeguéssiu, engeguessin

IMPERATIU: engega, engegui, engeguem, engegueu, engeguin

->engelabrir-se

■engelabrir-se

[resultat d’un encreuament de gel^1 o gelat amb gebre; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v pron Esdevenir fred com el glaç. S’havia engelabrit.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engelabrir

GERUNDI: engelabrint

PARTICIPI: engelabrit, engelabrida, engelabrits, engelabrides

INDICATIU PRESENT: engelabreixo, engelabreixes, engelabreix, engelabrim, engelabriu, engelabreixen

INDICATIU IMPERFET: engelabria, engelabries, engelabria, engelabríem, engelabríeu, engelabrien

INDICATIU PASSAT: engelabrí, engelabrires, engelabrí, engelabrírem, engelabríreu, engelabriren

INDICATIU FUTUR: engelabriré, engelabriràs, engelabrirà, engelabrirem, engelabrireu, engelabriran

INDICATIU CONDICIONAL: engelabriria, engelabriries, engelabriria, engelabriríem, engelabriríeu, engelabririen

SUBJUNTIU PRESENT: engelabreixi, engelabreixis, engelabreixi, engelabrim, engelabriu, engelabreixin

SUBJUNTIU IMPERFET: engelabrís, engelabrissis, engelabrís, engelabríssim, engelabríssiu, engelabrissin

IMPERATIU: engelabreix, engelabreixi, engelabrim, engelabriu, engelabreixin

->engelosiment

■engelosiment

[de engelosir]

m 1 Acció d’engelosir o d’engelosir-se;

2 l’efecte.

->engelosir

■engelosir

[de gelós; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Fer agafar gelosia. Només ho fa per engelosir-lo.

2 pron No ballis més amb ella, que la teva dona ja comença a engelosir-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engelosir

GERUNDI: engelosint

PARTICIPI: engelosit, engelosida, engelosits, engelosides

INDICATIU PRESENT: engeloseixo, engeloseixes, engeloseix, engelosim, engelosiu, engeloseixen

INDICATIU IMPERFET: engelosia, engelosies, engelosia, engelosíem, engelosíeu, engelosien

INDICATIU PASSAT: engelosí, engelosires, engelosí, engelosírem, engelosíreu, engelosiren

INDICATIU FUTUR: engelosiré, engelosiràs, engelosirà, engelosirem, engelosireu, engelosiran

INDICATIU CONDICIONAL: engelosiria, engelosiries, engelosiria, engelosiríem, engelosiríeu, engelosirien

SUBJUNTIU PRESENT: engeloseixi, engeloseixis, engeloseixi, engelosim, engelosiu, engeloseixin

SUBJUNTIU IMPERFET: engelosís, engelosissis, engelosís, engelosíssim, engelosíssiu, engelosissin

IMPERATIU: engeloseix, engeloseixi, engelosim, engelosiu, engeloseixin

->engendrable

■engendrable

[de engendrar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj Susceptible d’ésser engendrat.

->engendrador

■engendrador -a

[de engendrar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj i m i f Que engendra.

->engendrament

■engendrament

[de engendrar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Acció d’engendrar;

2 l’efecte.

->engendrar

■engendrar

Cp. concebre

[del ll. ingenĕrare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr 1 1 GEN Procrear.

2 CRIST Originar, Déu Pare, des de sempre, el Verb.

2 fig Produir, causar, ocasionar. La crisi econòmica engendrà molt de malestar. El tracte engendra l’amistat. Un triangle rectangle pot engendrar un con. Aquella pestilència engendrà una epidèmia.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engendrar

GERUNDI: engendrant

PARTICIPI: engendrat, engendrada, engendrats, engendrades

INDICATIU PRESENT: engendro, engendres, engendra, engendrem, engendreu, engendren

INDICATIU IMPERFET: engendrava, engendraves, engendrava, engendràvem, engendràveu, engendraven

INDICATIU PASSAT: engendrí, engendrares, engendrà, engendràrem, engendràreu, engendraren

INDICATIU FUTUR: engendraré, engendraràs, engendrarà, engendrarem, engendrareu, engendraran

INDICATIU CONDICIONAL: engendraria, engendraries, engendraria, engendraríem, engendraríeu, engendrarien

SUBJUNTIU PRESENT: engendri, engendris, engendri, engendrem, engendreu, engendrin

SUBJUNTIU IMPERFET: engendrés, engendressis, engendrés, engendréssim, engendréssiu, engendressin

IMPERATIU: engendra, engendri, engendrem, engendreu, engendrin

->engerlar

■engerlar

[de gerla, nom d’un peix, probablement del ll. gerres, íd., per la semblança de la vela plegada amb el peix]

v tr MAR Plegar la vela i lligar-la a l’antena.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engerlar

GERUNDI: engerlant

PARTICIPI: engerlat, engerlada, engerlats, engerlades

INDICATIU PRESENT: engerlo, engerles, engerla, engerlem, engerleu, engerlen

INDICATIU IMPERFET: engerlava, engerlaves, engerlava, engerlàvem, engerlàveu, engerlaven

INDICATIU PASSAT: engerlí, engerlares, engerlà, engerlàrem, engerlàreu, engerlaren

INDICATIU FUTUR: engerlaré, engerlaràs, engerlarà, engerlarem, engerlareu, engerlaran

INDICATIU CONDICIONAL: engerlaria, engerlaries, engerlaria, engerlaríem, engerlaríeu, engerlarien

SUBJUNTIU PRESENT: engerli, engerlis, engerli, engerlem, engerleu, engerlin

SUBJUNTIU IMPERFET: engerlés, engerlessis, engerlés, engerléssim, engerléssiu, engerlessin

IMPERATIU: engerla, engerli, engerlem, engerleu, engerlin

->engiadinès

engiadinès

Part. sil.: en_gi_a_di_nès

m LING Varietat del retoromànic occidental, també anomenada ladí, parlada a Engiadina, a la vall de l’Inn (Suïssa).

->enginjolar

■enginjolar

[de gínjol; 1a FONT: c. 1900, Vayreda]

v tr i pron enasprar 2.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enginjolar

GERUNDI: enginjolant

PARTICIPI: enginjolat, enginjolada, enginjolats, enginjolades

INDICATIU PRESENT: enginjolo, enginjoles, enginjola, enginjolem, enginjoleu, enginjolen

INDICATIU IMPERFET: enginjolava, enginjolaves, enginjolava, enginjolàvem, enginjolàveu, enginjolaven

INDICATIU PASSAT: enginjolí, enginjolares, enginjolà, enginjolàrem, enginjolàreu, enginjolaren

INDICATIU FUTUR: enginjolaré, enginjolaràs, enginjolarà, enginjolarem, enginjolareu, enginjolaran

INDICATIU CONDICIONAL: enginjolaria, enginjolaries, enginjolaria, enginjolaríem, enginjolaríeu, enginjolarien

SUBJUNTIU PRESENT: enginjoli, enginjolis, enginjoli, enginjolem, enginjoleu, enginjolin

SUBJUNTIU IMPERFET: enginjolés, enginjolessis, enginjolés, enginjoléssim, enginjoléssiu, enginjolessin

IMPERATIU: enginjola, enginjoli, enginjolem, enginjoleu, enginjolin

->enginy

■enginy

[del ll. ingĕnium, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Esperit d’invenció, habilitat, aptesa, a trobar els mitjans d’aconseguir o d’executar alguna cosa. Un home d’enginy. Més val enginy que força.

2 TECNOL i ARM giny 2. Enginys de guerra.

3 enginy espacial ASTRON Giny espacial.

->enginya

■enginya

[alteració de ginya, variant dialectal de llinya, com ho és nyinya]

f MAR En una embarcació, cadascuna de les lligades de corda que fermen el car i la pena d’una antena.

->enginyar

■enginyar

[b. ll. ingĕniare, íd.; 1a FONT: 1405]

v 1 tr Idear o inventar alguna cosa amb enginy. Diu que ha enginyat un motor d’aigua.

2 pron 1 Discórrer amb enginy els mitjans d’aconseguir o d’executar alguna cosa.

2 S’ho ha enginyat tan bé, que ha convençut tothom. No sé pas com se les enginya, però sempre se’n surt.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enginyar

GERUNDI: enginyant

PARTICIPI: enginyat, enginyada, enginyats, enginyades

INDICATIU PRESENT: enginyo, enginyes, enginya, enginyem, enginyeu, enginyen

INDICATIU IMPERFET: enginyava, enginyaves, enginyava, enginyàvem, enginyàveu, enginyaven

INDICATIU PASSAT: enginyí, enginyares, enginyà, enginyàrem, enginyàreu, enginyaren

INDICATIU FUTUR: enginyaré, enginyaràs, enginyarà, enginyarem, enginyareu, enginyaran

INDICATIU CONDICIONAL: enginyaria, enginyaries, enginyaria, enginyaríem, enginyaríeu, enginyarien

SUBJUNTIU PRESENT: enginyi, enginyis, enginyi, enginyem, enginyeu, enginyin

SUBJUNTIU IMPERFET: enginyés, enginyessis, enginyés, enginyéssim, enginyéssiu, enginyessin

IMPERATIU: enginya, enginyi, enginyem, enginyeu, enginyin

->enginyer

■enginyer -a

[de enginy; 1a FONT: 1575, DPou.]

m i f ENG 1 Persona que exerceix l’enginyeria com a professió. Enginyer civil. Enginyer militar.

2 enginyer tècnic Persona que té un títol universitari de grau mitjà en enginyeria.

->enginyeria

■enginyeria

Part. sil.: en_gi_nye_ri_a

[de enginyer]

f ENG Art d’aplicar els coneixements científics a la invenció, al perfeccionament o a la utilització de les tècniques en totes llurs determinacions dins el camp industrial. Enginyeria mecànica. Enginyeria nuclear. Enginyeria elèctrica (i electrònica).

->enginyós

■enginyós -osa

[del ll. ingĕnĭōsus, -a, -um, íd.]

adj 1 Dotat d’enginy. La Maria sí que és enginyosa: ja veuràs com ella ho endevinarà.

2 Fet amb enginy. Fou un estratagema d’allò més enginyós. Aquesta feina tan enginyosa simplificarà molt el treball. Un aparell enginyós.

->enginyosament

■enginyosament

[de enginyós]

adv D’una manera enginyosa, amb enginy.

->engiponador

■engiponador -a

[de engiponar]

adj Que engipona.

->engiponament

■engiponament

[de engiponar]

m 1 Acció d’engiponar o d’engiponar-se;

2 l’efecte.

->engiponar

■engiponar

[de gipó; 1a FONT: 1879]

v 1 tr Arranjar una cosa a corre-cuita, de qualsevol manera. Va fer un treball mal engiponat.

2 pron Com t’has engiponat la roba?

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engiponar

GERUNDI: engiponant

PARTICIPI: engiponat, engiponada, engiponats, engiponades

INDICATIU PRESENT: engipono, engipones, engipona, engiponem, engiponeu, engiponen

INDICATIU IMPERFET: engiponava, engiponaves, engiponava, engiponàvem, engiponàveu, engiponaven

INDICATIU PASSAT: engiponí, engiponares, engiponà, engiponàrem, engiponàreu, engiponaren

INDICATIU FUTUR: engiponaré, engiponaràs, engiponarà, engiponarem, engiponareu, engiponaran

INDICATIU CONDICIONAL: engiponaria, engiponaries, engiponaria, engiponaríem, engiponaríeu, engiponarien

SUBJUNTIU PRESENT: engiponi, engiponis, engiponi, engiponem, engiponeu, engiponin

SUBJUNTIU IMPERFET: engiponés, engiponessis, engiponés, engiponéssim, engiponéssiu, engiponessin

IMPERATIU: engipona, engiponi, engiponem, engiponeu, engiponin

->engir

■engir

[de gir; 1a FONT: s. XII]

ant adv 1 Al voltant. Les cases que són engir l’església.

2 Aproximadament. Ells deien que eren engir sis-cents.

->engires

■engires

f pl Mot emprat en l’expressió per les engires loc adv ant Pels volts.

->engirgolar

■engirgolar

[probable alteració de *engirbolar, provinent de engirbar i malgirbat, procedents del fr. dial. gerber, engerber, der. de gerbe ‘garba’; 1a FONT: 1859]

v tr dial Posar, disposar, aplicar.

->englaciació

■englaciació

Part. sil.: en_gla_ci_a_ci_ó

f GEOL Recobriment d’un territori pel glaç. L’englaciació del continent antàrtic.

->englanat

■englanat -ada

[de gla]

adj HERÀLD Dit del roure i de l’alzina carregats de glans.

->englantina

■englantina

[de l’oc. ant. englentina (o aiglentina), der. de a(n)guilén (aiguilen) ‘arç’, ll. vg. *aquilentum, i aquest, d’un ll. aquileus, variant de aculeus ‘agulló’; 1a FONT: s. XV]

f 1 BOT i JARD 1 Arbust caducifoli de la família de les oleàcies (Jasminum grandiflorum), de tiges primes, fulles imparipinnades oposades i flors blanques i fragants.

2 Flor del roser silvestre mediterrani o roser englantiner (Rosa sempervirens).

2 LIT Als jocs florals, flor d’or amb què hom premia la millor poesia de temes patriòtics.

->englantiner

■englantiner

[de englantina]

m BOT i JARD Roser englantiner.

->englobació

englobació

Part. sil.: en_glo_ba_ci_ó

[de englobar]

f HISTOL Mètode usat en microscòpia per tal de donar duresa a les preparacions histològiques massa toves.

->englobar

■englobar

[de globus]

v tr 1 Reunir diverses coses en un sol tot o en un cúmul. Aquestes conferències engloben tot un curs.

2 En un conjunt de coses, fer-n’hi entrar una altra, incloure-la-hi.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: englobar

GERUNDI: englobant

PARTICIPI: englobat, englobada, englobats, englobades

INDICATIU PRESENT: englobo, englobes, engloba, englobem, englobeu, engloben

INDICATIU IMPERFET: englobava, englobaves, englobava, englobàvem, englobàveu, englobaven

INDICATIU PASSAT: englobí, englobares, englobà, englobàrem, englobàreu, englobaren

INDICATIU FUTUR: englobaré, englobaràs, englobarà, englobarem, englobareu, englobaran

INDICATIU CONDICIONAL: englobaria, englobaries, englobaria, englobaríem, englobaríeu, englobarien

SUBJUNTIU PRESENT: englobi, englobis, englobi, englobem, englobeu, englobin

SUBJUNTIU IMPERFET: englobés, englobessis, englobés, englobéssim, englobéssiu, englobessin

IMPERATIU: engloba, englobi, englobem, englobeu, englobin

->englotir

■englotir

[de glot; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr i pron Engolir. Pobre de tu, si t’has englotit aquestes porqueries. Al llarg dels segles la mar ha englotit infinitat de vaixells.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: englotir

GERUNDI: englotint

PARTICIPI: englotit, englotida, englotits, englotides

INDICATIU PRESENT: engloteixo, engloteixes, engloteix, englotim, englotiu, engloteixen

INDICATIU IMPERFET: englotia, engloties, englotia, englotíem, englotíeu, englotien

INDICATIU PASSAT: englotí, englotires, englotí, englotírem, englotíreu, englotiren

INDICATIU FUTUR: englotiré, englotiràs, englotirà, englotirem, englotireu, englotiran

INDICATIU CONDICIONAL: englotiria, englotiries, englotiria, englotiríem, englotiríeu, englotirien

SUBJUNTIU PRESENT: engloteixi, engloteixis, engloteixi, englotim, englotiu, engloteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: englotís, englotissis, englotís, englotíssim, englotíssiu, englotissin

IMPERATIU: engloteix, engloteixi, englotim, englotiu, engloteixin

->engolant

■engolant

[de engolar]

m HERÀLD Cap d’animal que engola una peça heràldica.

->engolar

■engolar

[de gola; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v 1 tr Agafar alguna cosa a plena gola.

2 pron Esmunyir-se per un lloc angost. S’engolà per l’escala del darrere.

3 pron TRANSP Encaixar bé una boixa amb la mànega del fusell d’un vehicle.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engolar

GERUNDI: engolant

PARTICIPI: engolat, engolada, engolats, engolades

INDICATIU PRESENT: engolo, engoles, engola, engolem, engoleu, engolen

INDICATIU IMPERFET: engolava, engolaves, engolava, engolàvem, engolàveu, engolaven

INDICATIU PASSAT: engolí, engolares, engolà, engolàrem, engolàreu, engolaren

INDICATIU FUTUR: engolaré, engolaràs, engolarà, engolarem, engolareu, engolaran

INDICATIU CONDICIONAL: engolaria, engolaries, engolaria, engolaríem, engolaríeu, engolarien

SUBJUNTIU PRESENT: engoli, engolis, engoli, engolem, engoleu, engolin

SUBJUNTIU IMPERFET: engolés, engolessis, engolés, engoléssim, engoléssiu, engolessin

IMPERATIU: engola, engoli, engolem, engoleu, engolin

->engolat

■engolat -ada

Hom.: angulat

[de engolar]

adj 1 Dit de la veu de gola.

2 HERÀLD Dit de la peça, generalment la banda, els extrems de la qual entren dins la gola del cap d’un animal.

->engolfar

■engolfar

[de golfo]

v tr Posar els golfos a una porta, a una finestra, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engolfar

GERUNDI: engolfant

PARTICIPI: engolfat, engolfada, engolfats, engolfades

INDICATIU PRESENT: engolfo, engolfes, engolfa, engolfem, engolfeu, engolfen

INDICATIU IMPERFET: engolfava, engolfaves, engolfava, engolfàvem, engolfàveu, engolfaven

INDICATIU PASSAT: engolfí, engolfares, engolfà, engolfàrem, engolfàreu, engolfaren

INDICATIU FUTUR: engolfaré, engolfaràs, engolfarà, engolfarem, engolfareu, engolfaran

INDICATIU CONDICIONAL: engolfaria, engolfaries, engolfaria, engolfaríem, engolfaríeu, engolfarien

SUBJUNTIU PRESENT: engolfi, engolfis, engolfi, engolfem, engolfeu, engolfin

SUBJUNTIU IMPERFET: engolfés, engolfessis, engolfés, engolféssim, engolféssiu, engolfessin

IMPERATIU: engolfa, engolfi, engolfem, engolfeu, engolfin

->engolfar-se

■engolfar-se

[de golf^1]

v pron 1 GEOG FÍS Formar, la mar, golf. Allà la mar s’engolfa en un terreny molt espadat.

2 1 Anar mar endins fins que hom perd de vista la riba.

2 fig Engolfar-se en la política.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engolfar

GERUNDI: engolfant

PARTICIPI: engolfat, engolfada, engolfats, engolfades

INDICATIU PRESENT: engolfo, engolfes, engolfa, engolfem, engolfeu, engolfen

INDICATIU IMPERFET: engolfava, engolfaves, engolfava, engolfàvem, engolfàveu, engolfaven

INDICATIU PASSAT: engolfí, engolfares, engolfà, engolfàrem, engolfàreu, engolfaren

INDICATIU FUTUR: engolfaré, engolfaràs, engolfarà, engolfarem, engolfareu, engolfaran

INDICATIU CONDICIONAL: engolfaria, engolfaries, engolfaria, engolfaríem, engolfaríeu, engolfarien

SUBJUNTIU PRESENT: engolfi, engolfis, engolfi, engolfem, engolfeu, engolfin

SUBJUNTIU IMPERFET: engolfés, engolfessis, engolfés, engolféssim, engolféssiu, engolfessin

IMPERATIU: engolfa, engolfi, engolfem, engolfeu, engolfin

->engolida

■engolida

[de engolir]

f Acció d’engolir o d’engolir-se.

->engolidor

■engolidor -a

[de engolir]

1 adj i m i f Que engoleix.

2 m xuclador 2.

->engolir

■engolir

[de gola; 1a FONT: c. 1490]

v 1 1 tr Empassar-se, fer passar, per la gola, de la boca a l’esòfag.

2 pron Com aquell qui res, s’ha engolit en un moment deu costelles.

2 tr p ext Un abisme, un corrent, un conducte, etc., fer desaparèixer sobtosament dins seu alguna cosa, com empassant-se-la. Les ones engoliren la barca. Ha plogut tant, que les clavegueres no poden engolir tota l’aigua.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engolir

GERUNDI: engolint

PARTICIPI: engolit, engolida, engolits, engolides

INDICATIU PRESENT: engoleixo, engoleixes, engoleix, engolim, engoliu, engoleixen

INDICATIU IMPERFET: engolia, engolies, engolia, engolíem, engolíeu, engolien

INDICATIU PASSAT: engolí, engolires, engolí, engolírem, engolíreu, engoliren

INDICATIU FUTUR: engoliré, engoliràs, engolirà, engolirem, engolireu, engoliran

INDICATIU CONDICIONAL: engoliria, engoliries, engoliria, engoliríem, engoliríeu, engolirien

SUBJUNTIU PRESENT: engoleixi, engoleixis, engoleixi, engolim, engoliu, engoleixin

SUBJUNTIU IMPERFET: engolís, engolissis, engolís, engolíssim, engolíssiu, engolissin

IMPERATIU: engoleix, engoleixi, engolim, engoliu, engoleixin

->engolosir

■engolosir

[de golós]

v tr i pron Enllepolir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engolosir

GERUNDI: engolosint

PARTICIPI: engolosit, engolosida, engolosits, engolosides

INDICATIU PRESENT: engoloseixo, engoloseixes, engoloseix, engolosim, engolosiu, engoloseixen

INDICATIU IMPERFET: engolosia, engolosies, engolosia, engolosíem, engolosíeu, engolosien

INDICATIU PASSAT: engolosí, engolosires, engolosí, engolosírem, engolosíreu, engolosiren

INDICATIU FUTUR: engolosiré, engolosiràs, engolosirà, engolosirem, engolosireu, engolosiran

INDICATIU CONDICIONAL: engolosiria, engolosiries, engolosiria, engolosiríem, engolosiríeu, engolosirien

SUBJUNTIU PRESENT: engoloseixi, engoloseixis, engoloseixi, engolosim, engolosiu, engoloseixin

SUBJUNTIU IMPERFET: engolosís, engolosissis, engolosís, engolosíssim, engolosíssiu, engolosissin

IMPERATIU: engoloseix, engoloseixi, engolosim, engolosiu, engoloseixin

->engomada

■engomada

[de engomar]

f 1 Acció d’engomar.

2 Dipòsit de llot que deixa una riuada en un terreny.

->engomar

■engomar

[de goma; 1a FONT: 1696, DLac.]

v tr 1 Untar, mullar, alguna cosa amb goma líquida.

2 Deixar el terreny cobert de llot una riuada.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engomar

GERUNDI: engomant

PARTICIPI: engomat, engomada, engomats, engomades

INDICATIU PRESENT: engomo, engomes, engoma, engomem, engomeu, engomen

INDICATIU IMPERFET: engomava, engomaves, engomava, engomàvem, engomàveu, engomaven

INDICATIU PASSAT: engomí, engomares, engomà, engomàrem, engomàreu, engomaren

INDICATIU FUTUR: engomaré, engomaràs, engomarà, engomarem, engomareu, engomaran

INDICATIU CONDICIONAL: engomaria, engomaries, engomaria, engomaríem, engomaríeu, engomarien

SUBJUNTIU PRESENT: engomi, engomis, engomi, engomem, engomeu, engomin

SUBJUNTIU IMPERFET: engomés, engomessis, engomés, engoméssim, engoméssiu, engomessin

IMPERATIU: engoma, engomi, engomem, engomeu, engomin

->engonal

■engonal

[del ll. ĭnguĭnāle, der. de ĭnguen, ĭnguĭnis, íd.; 1a FONT: c. 1370]

ANAT ANIM 1 adj Relatiu o pertanyent a l’engonal.

2 m Part del cos en què s’ajunta cada cuixa amb el ventre.

->engordir

■engordir

[de gord; 1a FONT: 1650]

v 1 tr Fer esdevenir gord.

2 pron Esdevenir gord.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engordir

GERUNDI: engordint

PARTICIPI: engordit, engordida, engordits, engordides

INDICATIU PRESENT: engordeixo, engordeixes, engordeix, engordim, engordiu, engordeixen

INDICATIU IMPERFET: engordia, engordies, engordia, engordíem, engordíeu, engordien

INDICATIU PASSAT: engordí, engordires, engordí, engordírem, engordíreu, engordiren

INDICATIU FUTUR: engordiré, engordiràs, engordirà, engordirem, engordireu, engordiran

INDICATIU CONDICIONAL: engordiria, engordiries, engordiria, engordiríem, engordiríeu, engordirien

SUBJUNTIU PRESENT: engordeixi, engordeixis, engordeixi, engordim, engordiu, engordeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: engordís, engordissis, engordís, engordíssim, engordíssiu, engordissin

IMPERATIU: engordeix, engordeixi, engordim, engordiu, engordeixin

->engorgar-se

■engorgar-se

[de gorg; 1a FONT: 1323]

v pron 1 1 Formar gorg. L’aigua engorgada.

2 Omplir-se un terreny de gorgs. Els camins engorgats.

2 Ficar-se, submergir-se, en un gorg.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engorgar

GERUNDI: engorgant

PARTICIPI: engorgat, engorgada, engorgats, engorgades

INDICATIU PRESENT: engorgo, engorgues, engorga, engorguem, engorgueu, engorguen

INDICATIU IMPERFET: engorgava, engorgaves, engorgava, engorgàvem, engorgàveu, engorgaven

INDICATIU PASSAT: engorguí, engorgares, engorgà, engorgàrem, engorgàreu, engorgaren

INDICATIU FUTUR: engorgaré, engorgaràs, engorgarà, engorgarem, engorgareu, engorgaran

INDICATIU CONDICIONAL: engorgaria, engorgaries, engorgaria, engorgaríem, engorgaríeu, engorgarien

SUBJUNTIU PRESENT: engorgui, engorguis, engorgui, engorguem, engorgueu, engorguin

SUBJUNTIU IMPERFET: engorgués, engorguessis, engorgués, engorguéssim, engorguéssiu, engorguessin

IMPERATIU: engorga, engorgui, engorguem, engorgueu, engorguin

->engorjada

■engorjada

[de engorjar]

f Acció d’engorjar.

->engorjar

■engorjar

[de gorja; 1a FONT: s. XX, V. Català]

v 1 tr Ficar a la gorja, fer empassar a la força; engargullar.

2 pron Introduir-se un riu, un camí, per un congost estret entre penyals.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engorjar

GERUNDI: engorjant

PARTICIPI: engorjat, engorjada, engorjats, engorjades

INDICATIU PRESENT: engorjo, engorges, engorja, engorgem, engorgeu, engorgen

INDICATIU IMPERFET: engorjava, engorjaves, engorjava, engorjàvem, engorjàveu, engorjaven

INDICATIU PASSAT: engorgí, engorjares, engorjà, engorjàrem, engorjàreu, engorjaren

INDICATIU FUTUR: engorjaré, engorjaràs, engorjarà, engorjarem, engorjareu, engorjaran

INDICATIU CONDICIONAL: engorjaria, engorjaries, engorjaria, engorjaríem, engorjaríeu, engorjarien

SUBJUNTIU PRESENT: engorgi, engorgis, engorgi, engorgem, engorgeu, engorgin

SUBJUNTIU IMPERFET: engorgés, engorgessis, engorgés, engorgéssim, engorgéssiu, engorgessin

IMPERATIU: engorja, engorgi, engorgem, engorgeu, engorgin

->engorjat

■engorjat -ada

[de engorjar]

1 adj Ficat dins una gorja o congost entre penyals.

2 m GEOMORF Congost.

->engormandir

■engormandir

[de gormand]

v tr i pron Enllepolir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engormandir

GERUNDI: engormandint

PARTICIPI: engormandit, engormandida, engormandits, engormandides

INDICATIU PRESENT: engormandeixo, engormandeixes, engormandeix, engormandim, engormandiu, engormandeixen

INDICATIU IMPERFET: engormandia, engormandies, engormandia, engormandíem, engormandíeu, engormandien

INDICATIU PASSAT: engormandí, engormandires, engormandí, engormandírem, engormandíreu, engormandiren

INDICATIU FUTUR: engormandiré, engormandiràs, engormandirà, engormandirem, engormandireu, engormandiran

INDICATIU CONDICIONAL: engormandiria, engormandiries, engormandiria, engormandiríem, engormandiríeu, engormandirien

SUBJUNTIU PRESENT: engormandeixi, engormandeixis, engormandeixi, engormandim, engormandiu, engormandeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: engormandís, engormandissis, engormandís, engormandíssim, engormandíssiu, engormandissin

IMPERATIU: engormandeix, engormandeixi, engormandim, engormandiu, engormandeixin

->engorronidor

■engorronidor -a

[de engorronir]

adj Que fa engorronir.

->engorroniment

■engorroniment

[de engorronir; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

m 1 1 Acció d’engorronir o engorronir-se;

2 l’efecte.

2 Estat del qui s’ha engorronit.

->engorronir

■engorronir

[deriv. de gorró, que ho és de gorra, en el sentit de ‘viure de gorra’; 1a FONT: 1839, DLab.]

v tr i pron Emperesir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engorronir

GERUNDI: engorronint

PARTICIPI: engorronit, engorronida, engorronits, engorronides

INDICATIU PRESENT: engorroneixo, engorroneixes, engorroneix, engorronim, engorroniu, engorroneixen

INDICATIU IMPERFET: engorronia, engorronies, engorronia, engorroníem, engorroníeu, engorronien

INDICATIU PASSAT: engorroní, engorronires, engorroní, engorronírem, engorroníreu, engorroniren

INDICATIU FUTUR: engorroniré, engorroniràs, engorronirà, engorronirem, engorronireu, engorroniran

INDICATIU CONDICIONAL: engorroniria, engorroniries, engorroniria, engorroniríem, engorroniríeu, engorronirien

SUBJUNTIU PRESENT: engorroneixi, engorroneixis, engorroneixi, engorronim, engorroniu, engorroneixin

SUBJUNTIU IMPERFET: engorronís, engorronissis, engorronís, engorroníssim, engorroníssiu, engorronissin

IMPERATIU: engorroneix, engorroneixi, engorronim, engorroniu, engorroneixin

->engospar

■engospar

[possible variant mallorquina de ambosta a través de *angosta amb encreuament amb copsar]

v tr dial Agafar, atrapar, al vol; copsar.

->engraellar

■engraellar

Part. sil.: en_gra_e_llar

[de graella]

v tr 1 Disposar en forma de graella.

2 CONSTR Col·locar les fustes per a formar la coberta d’un edifici.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engraellar

GERUNDI: engraellant

PARTICIPI: engraellat, engraellada, engraellats, engraellades

INDICATIU PRESENT: engraello, engraelles, engraella, engraellem, engraelleu, engraellen

INDICATIU IMPERFET: engraellava, engraellaves, engraellava, engraellàvem, engraellàveu, engraellaven

INDICATIU PASSAT: engraellí, engraellares, engraellà, engraellàrem, engraellàreu, engraellaren

INDICATIU FUTUR: engraellaré, engraellaràs, engraellarà, engraellarem, engraellareu, engraellaran

INDICATIU CONDICIONAL: engraellaria, engraellaries, engraellaria, engraellaríem, engraellaríeu, engraellarien

SUBJUNTIU PRESENT: engraelli, engraellis, engraelli, engraellem, engraelleu, engraellin

SUBJUNTIU IMPERFET: engraellés, engraellessis, engraellés, engraelléssim, engraelléssiu, engraellessin

IMPERATIU: engraella, engraelli, engraellem, engraelleu, engraellin

->engraellat

■engraellat

Part. sil.: en_gra_e_llat

[de engraellar]

m 1 Conjunt de barres, bigues, etc., disposat en forma de graella.

2 CONSTR Graella feta amb barres de ferro que hom posa dins la massa de formigó del fonament d’un pilar i que, conjuntament amb el formigó, serveix per a convertir la càrrega puntual del pilar en una càrrega repartida en tota la superfície de la base del fonament.

->engrama

■engrama

m PSIC Empremta hipotètica que quedaria al sistema nerviós central com a resultat d’una excitació temporal d’aquest i que constituiria la unitat psicofisiològica de la memòria i de l’aprenentatge.

->engramponador

engramponador

[de engramponar]

m dial OFIC Tornavís.

->engramponar

engramponar

[de grampó]

v tr dial cargolar 3.

->engranall

■engranall

[de engranar]

m CINEG 1 Escampall de grans que fan els caçadors en un indret per atreure la caça.

2 Lloc on els caçadors fan l’escampall de grans.

->engranallar

■engranallar

[de engranall]

v tr 1 CINEG Escampar grans per atreure la caça.

2 Tirar menjar als animals.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engranallar

GERUNDI: engranallant

PARTICIPI: engranallat, engranallada, engranallats, engranallades

INDICATIU PRESENT: engranallo, engranalles, engranalla, engranallem, engranalleu, engranallen

INDICATIU IMPERFET: engranallava, engranallaves, engranallava, engranallàvem, engranallàveu, engranallaven

INDICATIU PASSAT: engranallí, engranallares, engranallà, engranallàrem, engranallàreu, engranallaren

INDICATIU FUTUR: engranallaré, engranallaràs, engranallarà, engranallarem, engranallareu, engranallaran

INDICATIU CONDICIONAL: engranallaria, engranallaries, engranallaria, engranallaríem, engranallaríeu, engranallarien

SUBJUNTIU PRESENT: engranalli, engranallis, engranalli, engranallem, engranalleu, engranallin

SUBJUNTIU IMPERFET: engranallés, engranallessis, engranallés, engranalléssim, engranalléssiu, engranallessin

IMPERATIU: engranalla, engranalli, engranallem, engranalleu, engranallin

->engranar

■engranar

[de gra; 1a FONT: 1403]

v 1 tr INDÚST i ALIM Posar el gra a la tremuja del molí.

2 intr TECNOL Entrar, les dents d’una roda dentada, en els espais que separen les dents d’una altra roda de manera que el moviment de l’una es pugui transmetre a l’altra.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engranar

GERUNDI: engranant

PARTICIPI: engranat, engranada, engranats, engranades

INDICATIU PRESENT: engrano, engranes, engrana, engranem, engraneu, engranen

INDICATIU IMPERFET: engranava, engranaves, engranava, engranàvem, engranàveu, engranaven

INDICATIU PASSAT: engraní, engranares, engranà, engranàrem, engranàreu, engranaren

INDICATIU FUTUR: engranaré, engranaràs, engranarà, engranarem, engranareu, engranaran

INDICATIU CONDICIONAL: engranaria, engranaries, engranaria, engranaríem, engranaríeu, engranarien

SUBJUNTIU PRESENT: engrani, engranis, engrani, engranem, engraneu, engranin

SUBJUNTIU IMPERFET: engranés, engranessis, engranés, engranéssim, engranéssiu, engranessin

IMPERATIU: engrana, engrani, engranem, engraneu, engranin

->engranatge

■engranatge

[de engranar]

m 1 TECNOL Sistema de rodes dentades que engranen les unes amb les altres de manera que el moviment de l’una es transmet a l’altra.

2 fig L’engranatge burocràtic. Una cosa porta l’altra: és un engranatge.

->engrandidor

engrandidor

[de engrandir]

m OFIC Tros de fusta d’alzina, de forma cònica, que els llauners empren per a engrandir canons.

->engrandiment

■engrandiment

[de engrandir]

m 1 Acció d’engrandir o d’engrandir-se;

2 l’efecte. L’engrandiment del port. L’engrandiment dels magatzems. Una lent d’engrandiment o d’augment.

->engrandir

■engrandir

[de gran; 1a FONT: 1616]

v 1 tr 1 Fer més gran. Engrandir una ciutat. Tirant aquella paret a terra, hem pogut engrandir el jardí. Engrandir un retrat.

2 Fer semblar més gran. Una ullera que engrandeix els objectes.

3 fig Aquesta acció l’engrandeix als meus ulls.

2 1 intr Fer-se més gran. Has engrandit molt.

2 pron Com s’ha engrandit aquest poble, en deu anys!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engrandir

GERUNDI: engrandint

PARTICIPI: engrandit, engrandida, engrandits, engrandides

INDICATIU PRESENT: engrandeixo, engrandeixes, engrandeix, engrandim, engrandiu, engrandeixen

INDICATIU IMPERFET: engrandia, engrandies, engrandia, engrandíem, engrandíeu, engrandien

INDICATIU PASSAT: engrandí, engrandires, engrandí, engrandírem, engrandíreu, engrandiren

INDICATIU FUTUR: engrandiré, engrandiràs, engrandirà, engrandirem, engrandireu, engrandiran

INDICATIU CONDICIONAL: engrandiria, engrandiries, engrandiria, engrandiríem, engrandiríeu, engrandirien

SUBJUNTIU PRESENT: engrandeixi, engrandeixis, engrandeixi, engrandim, engrandiu, engrandeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: engrandís, engrandissis, engrandís, engrandíssim, engrandíssiu, engrandissin

IMPERATIU: engrandeix, engrandeixi, engrandim, engrandiu, engrandeixin

->engranerar

■engranerar

[de graner]

v tr AGR Entrar gra, olives, etc., en el graner.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engranerar

GERUNDI: engranerant

PARTICIPI: engranerat, engranerada, engranerats, engranerades

INDICATIU PRESENT: engranero, engraneres, engranera, engranerem, engranereu, engraneren

INDICATIU IMPERFET: engranerava, engraneraves, engranerava, engraneràvem, engraneràveu, engraneraven

INDICATIU PASSAT: engranerí, engranerares, engranerà, engraneràrem, engraneràreu, engraneraren

INDICATIU FUTUR: engraneraré, engraneraràs, engranerarà, engranerarem, engranerareu, engraneraran

INDICATIU CONDICIONAL: engraneraria, engraneraries, engraneraria, engraneraríem, engraneraríeu, engranerarien

SUBJUNTIU PRESENT: engraneri, engraneris, engraneri, engranerem, engranereu, engranerin

SUBJUNTIU IMPERFET: engranerés, engraneressis, engranerés, engraneréssim, engraneréssiu, engraneressin

IMPERATIU: engranera, engraneri, engranerem, engranereu, engranerin

->engrapador

■engrapador -a

[de engrapar]

1 adj Que engrapa.

2 f OFIC Màquina que posa grapes per a subjectar fortament.

->engrapar

■engrapar

[de grapa; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v tr 1 Agafar fortament quelcom amb la grapa, amb la mà.

2 1 TECNOL Unir amb grapes.

2 màquina d’engrapar Engrapadora.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engrapar

GERUNDI: engrapant

PARTICIPI: engrapat, engrapada, engrapats, engrapades

INDICATIU PRESENT: engrapo, engrapes, engrapa, engrapem, engrapeu, engrapen

INDICATIU IMPERFET: engrapava, engrapaves, engrapava, engrapàvem, engrapàveu, engrapaven

INDICATIU PASSAT: engrapí, engrapares, engrapà, engrapàrem, engrapàreu, engraparen

INDICATIU FUTUR: engraparé, engraparàs, engraparà, engraparem, engrapareu, engraparan

INDICATIU CONDICIONAL: engraparia, engraparies, engraparia, engraparíem, engraparíeu, engraparien

SUBJUNTIU PRESENT: engrapi, engrapis, engrapi, engrapem, engrapeu, engrapin

SUBJUNTIU IMPERFET: engrapés, engrapessis, engrapés, engrapéssim, engrapéssiu, engrapessin

IMPERATIU: engrapa, engrapi, engrapem, engrapeu, engrapin

->engràulids

■engràulids

Part. sil.: en_gràu_lids

m ICT 1 pl Família de peixos de l’ordre dels clupeïformes, de dimensions molt petites i semblants a les dels clupeids. Cal destacar-ne el seitó.

2 sing Peix de la família dels engràulids.

->engravament

■engravament

[de engravar]

m OBR PÚBL 1 Acció d’engravar;

2 l’efecte.

->engravar

■engravar

[de grava]

v tr OBR PÚBL Afermar el sòl d’un camí, carretera, etc., amb una capa de grava.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engravar

GERUNDI: engravant

PARTICIPI: engravat, engravada, engravats, engravades

INDICATIU PRESENT: engravo, engraves, engrava, engravem, engraveu, engraven

INDICATIU IMPERFET: engravava, engravaves, engravava, engravàvem, engravàveu, engravaven

INDICATIU PASSAT: engraví, engravares, engravà, engravàrem, engravàreu, engravaren

INDICATIU FUTUR: engravaré, engravaràs, engravarà, engravarem, engravareu, engravaran

INDICATIU CONDICIONAL: engravaria, engravaries, engravaria, engravaríem, engravaríeu, engravarien

SUBJUNTIU PRESENT: engravi, engravis, engravi, engravem, engraveu, engravin

SUBJUNTIU IMPERFET: engravés, engravessis, engravés, engravéssim, engravéssiu, engravessin

IMPERATIU: engrava, engravi, engravem, engraveu, engravin

->engravat

engravat

m OBR PÚBL Capa de grava col·locada per a engravar un carrer, camí, etc.

->engredar

■engredar

[de greda]

v tr Untar una cosa amb greda.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engredar

GERUNDI: engredant

PARTICIPI: engredat, engredada, engredats, engredades

INDICATIU PRESENT: engredo, engredes, engreda, engredem, engredeu, engreden

INDICATIU IMPERFET: engredava, engredaves, engredava, engredàvem, engredàveu, engredaven

INDICATIU PASSAT: engredí, engredares, engredà, engredàrem, engredàreu, engredaren

INDICATIU FUTUR: engredaré, engredaràs, engredarà, engredarem, engredareu, engredaran

INDICATIU CONDICIONAL: engredaria, engredaries, engredaria, engredaríem, engredaríeu, engredarien

SUBJUNTIU PRESENT: engredi, engredis, engredi, engredem, engredeu, engredin

SUBJUNTIU IMPERFET: engredés, engredessis, engredés, engredéssim, engredéssiu, engredessin

IMPERATIU: engreda, engredi, engredem, engredeu, engredin

->engreix

■engreix

Part. sil.: en_greix

[de engreixar]

m 1 Acció d’engreixar.

2 esp RAM i ZOOT Acció d’engreixar un animal per mitjà d’una alimentació adequada.

->engreixador

■engreixador -a

Part. sil.: en_grei_xa_dor

[de engreixar]

1 adj Que engreixa.

2 m i f RAM Persona que es dedica a engreixar animals.

->engreixament

■engreixament

Part. sil.: en_grei_xa_ment

[de engreixar; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

m 1 Acció d’engreixar o d’engreixar-se;

2 l’efecte.

->engreixar

■engreixar

Part. sil.: en_grei_xar

[de greix; 1a FONT: s. XIII, Vides]

v 1 1 tr Fer posar carn o greix (a una persona o un animal). Engreixar bous, capons, porcs. Aquests pinsos engreixen el bestiar. La tranquil·litat l’engreixa.

2 tr abs És una menja que engreixa.

3 pron Esdevenir gras. Com s’ha engreixat! Has de menjar més, si vols engreixar-te.

4 tr Fer semblar més gras. L’estampat de quadres del vestit l’engreixava.

5 tr fig Les rialles l’engreixen.

2 pron Sentir una gran satisfacció, generalment fent-la visible. S’engreixa de pensar en el premi que li donaran.

3 tr 1 Greixar. Has d’engreixar les rodes del carro.

2 fig Subornar algú amb diners.

3 engreixar la butxaca (o la mà) Donar diners a algú per subornar-lo.

4 tr AGR Adobar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engreixar

GERUNDI: engreixant

PARTICIPI: engreixat, engreixada, engreixats, engreixades

INDICATIU PRESENT: engreixo, engreixes, engreixa, engreixem, engreixeu, engreixen

INDICATIU IMPERFET: engreixava, engreixaves, engreixava, engreixàvem, engreixàveu, engreixaven

INDICATIU PASSAT: engreixí, engreixares, engreixà, engreixàrem, engreixàreu, engreixaren

INDICATIU FUTUR: engreixaré, engreixaràs, engreixarà, engreixarem, engreixareu, engreixaran

INDICATIU CONDICIONAL: engreixaria, engreixaries, engreixaria, engreixaríem, engreixaríeu, engreixarien

SUBJUNTIU PRESENT: engreixi, engreixis, engreixi, engreixem, engreixeu, engreixin

SUBJUNTIU IMPERFET: engreixés, engreixessis, engreixés, engreixéssim, engreixéssiu, engreixessin

IMPERATIU: engreixa, engreixi, engreixem, engreixeu, engreixin

->engreixinar

■engreixinar

Part. sil.: en_grei_xi_nar

[de greixina]

v tr 1 Untar de greix.

2 Embrutar amb una substància greixosa.

3 METAL·L Untar amb greix una superfície metàl·lica per augmentar el seu poder lubrificant o com a protecció contra la corrosió electroquímica.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engreixinar

GERUNDI: engreixinant

PARTICIPI: engreixinat, engreixinada, engreixinats, engreixinades

INDICATIU PRESENT: engreixino, engreixines, engreixina, engreixinem, engreixineu, engreixinen

INDICATIU IMPERFET: engreixinava, engreixinaves, engreixinava, engreixinàvem, engreixinàveu, engreixinaven

INDICATIU PASSAT: engreixiní, engreixinares, engreixinà, engreixinàrem, engreixinàreu, engreixinaren

INDICATIU FUTUR: engreixinaré, engreixinaràs, engreixinarà, engreixinarem, engreixinareu, engreixinaran

INDICATIU CONDICIONAL: engreixinaria, engreixinaries, engreixinaria, engreixinaríem, engreixinaríeu, engreixinarien

SUBJUNTIU PRESENT: engreixini, engreixinis, engreixini, engreixinem, engreixineu, engreixinin

SUBJUNTIU IMPERFET: engreixinés, engreixinessis, engreixinés, engreixinéssim, engreixinéssiu, engreixinessin

IMPERATIU: engreixina, engreixini, engreixinem, engreixineu, engreixinin

->engrelat

■engrelat -ada

[del fr. engrêlé, íd., der. de grêle ‘prim’, ll. grăcĭlis, íd.]

adj HERÀLD 1 Dit de la peça de perfils exteriors simètrics formats per petits semicercles units amb les puntes cap enfora de la peça.

2 Dit de la línia de partició d’un escut formada per petits semicercles units amb les puntes cap enfora de la primera partició.

->engrescador

■engrescador -a

[de engrescar; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

adj Que engresca.

->engrescament

■engrescament

[de engrescar; 1a FONT: 1917, DOrt.]

m 1 Acció d’engrescar o d’engrescar-se;

2 l’efecte.

->engrescar

■engrescar

[de gresca; 1a FONT: 1803, DEst.]

v 1 tr 1 Incitar, excitar, a fer alguna cosa. A veure si tu pots engrescar-lo a ballar.

2 Desvetllar l’entusiasme, el desig. No entenc com aquestes diversions poden engrescar tant el jovent. Després d’haver-la engrescada de mala manera s’ha casat amb una altra.

2 pron T’engresques massa fàcilment, i llavors vénen els desenganys.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engrescar

GERUNDI: engrescant

PARTICIPI: engrescat, engrescada, engrescats, engrescades

INDICATIU PRESENT: engresco, engresques, engresca, engresquem, engresqueu, engresquen

INDICATIU IMPERFET: engrescava, engrescaves, engrescava, engrescàvem, engrescàveu, engrescaven

INDICATIU PASSAT: engresquí, engrescares, engrescà, engrescàrem, engrescàreu, engrescaren

INDICATIU FUTUR: engrescaré, engrescaràs, engrescarà, engrescarem, engrescareu, engrescaran

INDICATIU CONDICIONAL: engrescaria, engrescaries, engrescaria, engrescaríem, engrescaríeu, engrescarien

SUBJUNTIU PRESENT: engresqui, engresquis, engresqui, engresquem, engresqueu, engresquin

SUBJUNTIU IMPERFET: engresqués, engresquessis, engresqués, engresquéssim, engresquéssiu, engresquessin

IMPERATIU: engresca, engresqui, engresquem, engresqueu, engresquin

->engrevir

■engrevir

[deriv. ant. de greu; 1a FONT: 1593]

v ant 1 tr Fer tornar greu, més greu. Això engreveix encara els meus pecats.

2 pron Esdevenir greu, més greu.

->engrillonar

■engrillonar

[de grilló]

v tr Posar grillons a algú.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engrillonar

GERUNDI: engrillonant

PARTICIPI: engrillonat, engrillonada, engrillonats, engrillonades

INDICATIU PRESENT: engrillono, engrillones, engrillona, engrillonem, engrilloneu, engrillonen

INDICATIU IMPERFET: engrillonava, engrillonaves, engrillonava, engrillonàvem, engrillonàveu, engrillonaven

INDICATIU PASSAT: engrilloní, engrillonares, engrillonà, engrillonàrem, engrillonàreu, engrillonaren

INDICATIU FUTUR: engrillonaré, engrillonaràs, engrillonarà, engrillonarem, engrillonareu, engrillonaran

INDICATIU CONDICIONAL: engrillonaria, engrillonaries, engrillonaria, engrillonaríem, engrillonaríeu, engrillonarien

SUBJUNTIU PRESENT: engrilloni, engrillonis, engrilloni, engrillonem, engrilloneu, engrillonin

SUBJUNTIU IMPERFET: engrillonés, engrillonessis, engrillonés, engrillonéssim, engrillonéssiu, engrillonessin

IMPERATIU: engrillona, engrilloni, engrillonem, engrilloneu, engrillonin

->engrinya

■engrinya

[de engrinyar; 1a FONT: 1902]

f 1 Acció d’engrinyar o d’engrinyar-se;

2 l’efecte. D’ençà que s’ha casat l’hereu sempre més hi ha hagut engrinya a la casa. Posar engrinyes. Tenir engrinyes.

->engrinyar

■engrinyar

[probable encreuament de engronyar-se ‘malhumorar-se’ amb un engrenyar-se, relacionat amb el cast. greña; mot local de Blanes i la Costa Brava; 1a FONT: 1924]

v 1 tr Fer desavenir, fer posar de punta. No va parar fins que va engrinyar pare i fill.

2 pron Desavenir-se, posar-se de punta. Pare i fill han acabat engrinyant-se. Si escolteu aquell malintencionat no trigarà a fer-vos engrinyar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engrinyar

GERUNDI: engrinyant

PARTICIPI: engrinyat, engrinyada, engrinyats, engrinyades

INDICATIU PRESENT: engrinyo, engrinyes, engrinya, engrinyem, engrinyeu, engrinyen

INDICATIU IMPERFET: engrinyava, engrinyaves, engrinyava, engrinyàvem, engrinyàveu, engrinyaven

INDICATIU PASSAT: engrinyí, engrinyares, engrinyà, engrinyàrem, engrinyàreu, engrinyaren

INDICATIU FUTUR: engrinyaré, engrinyaràs, engrinyarà, engrinyarem, engrinyareu, engrinyaran

INDICATIU CONDICIONAL: engrinyaria, engrinyaries, engrinyaria, engrinyaríem, engrinyaríeu, engrinyarien

SUBJUNTIU PRESENT: engrinyi, engrinyis, engrinyi, engrinyem, engrinyeu, engrinyin

SUBJUNTIU IMPERFET: engrinyés, engrinyessis, engrinyés, engrinyéssim, engrinyéssiu, engrinyessin

IMPERATIU: engrinya, engrinyi, engrinyem, engrinyeu, engrinyin

->engripar-se

engripar-se

[de grip]

v pron PAT Agafar una grip.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engripar

GERUNDI: engripant

PARTICIPI: engripat, engripada, engripats, engripades

INDICATIU PRESENT: engripo, engripes, engripa, engripem, engripeu, engripen

INDICATIU IMPERFET: engripava, engripaves, engripava, engripàvem, engripàveu, engripaven

INDICATIU PASSAT: engripí, engripares, engripà, engripàrem, engripàreu, engriparen

INDICATIU FUTUR: engriparé, engriparàs, engriparà, engriparem, engripareu, engriparan

INDICATIU CONDICIONAL: engriparia, engriparies, engriparia, engriparíem, engriparíeu, engriparien

SUBJUNTIU PRESENT: engripi, engripis, engripi, engripem, engripeu, engripin

SUBJUNTIU IMPERFET: engripés, engripessis, engripés, engripéssim, engripéssiu, engripessin

IMPERATIU: engripa, engripi, engripem, engripeu, engripin

->engripat

■engripat -ada

[de grip]

adj PAT Afectat de grip.

->engroguir

■engroguir

[de groc; 1a FONT: 1448]

v 1 tr Fer tornar groc.

2 pron Esdevenir groc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engroguir

GERUNDI: engroguint

PARTICIPI: engroguit, engroguida, engroguits, engroguides

INDICATIU PRESENT: engrogueixo, engrogueixes, engrogueix, engroguim, engroguiu, engrogueixen

INDICATIU IMPERFET: engroguia, engroguies, engroguia, engroguíem, engroguíeu, engroguien

INDICATIU PASSAT: engroguí, engroguires, engroguí, engroguírem, engroguíreu, engroguiren

INDICATIU FUTUR: engroguiré, engroguiràs, engroguirà, engroguirem, engroguireu, engroguiran

INDICATIU CONDICIONAL: engroguiria, engroguiries, engroguiria, engroguiríem, engroguiríeu, engroguirien

SUBJUNTIU PRESENT: engrogueixi, engrogueixis, engrogueixi, engroguim, engroguiu, engrogueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: engroguís, engroguissis, engroguís, engroguíssim, engroguíssiu, engroguissin

IMPERATIU: engrogueix, engrogueixi, engroguim, engroguiu, engrogueixin

->engronsada

■engronsada

[de engronsar]

f Gronxada.

->engronsador

■engronsador

[de engronsar]

m Gronxador.

->engronsadora

■engronsadora

[de engronsador]

f Gronxador.

->engronsament

■engronsament

[de engronsar]

m Gronxada.

->engronsar

■engronsar

[de gronsar]

v tr i pron Gronxar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engronsar

GERUNDI: engronsant

PARTICIPI: engronsat, engronsada, engronsats, engronsades

INDICATIU PRESENT: engronso, engronses, engronsa, engronsem, engronseu, engronsen

INDICATIU IMPERFET: engronsava, engronsaves, engronsava, engronsàvem, engronsàveu, engronsaven

INDICATIU PASSAT: engronsí, engronsares, engronsà, engronsàrem, engronsàreu, engronsaren

INDICATIU FUTUR: engronsaré, engronsaràs, engronsarà, engronsarem, engronsareu, engronsaran

INDICATIU CONDICIONAL: engronsaria, engronsaries, engronsaria, engronsaríem, engronsaríeu, engronsarien

SUBJUNTIU PRESENT: engronsi, engronsis, engronsi, engronsem, engronseu, engronsin

SUBJUNTIU IMPERFET: engronsés, engronsessis, engronsés, engronséssim, engronséssiu, engronsessin

IMPERATIU: engronsa, engronsi, engronsem, engronseu, engronsin

->engrony

■engrony

[de engronyar]

m dial Molèstia.

->engronyament

■engronyament

[de engronyar; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

m ant dial 1 Mal humor.

2 Renyina.

->engronyar

■engronyar

[de grony]

v dial 1 tr Molestar.

2 pron Posar-se de mal humor, enutjar-se.

3 pron Renyir, enemistar-se.

->engronyat

engronyat -ada

[de engronyar; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

adj dial Malhumorat, enfadat.

->engròs

■engròs

[en l’expressió a l’engròs, primitivament en gros; 1a FONT: 1272, CTort.]

Mot emprat en l’expressió a l’engròs loc adv 1 MERC En gran quantitat (per oposició a a la menuda, al detall). Vendre a l’engròs. Comprar a l’engròs. Comerç a l’engròs.

2 fig Deixant de banda els detalls. No sé pas ben bé com va anar: només m’ho han explicat a l’engròs.

->engrossiment

■engrossiment

[de engrossir]

m 1 Acció d’engrossir o d’engrossir-se;

2 l’efecte.

->engrossir

■engrossir

[de gros; 1a FONT: 1696, DLac.]

v 1 1 tr Fer tornar gros o més gros. Ordenà d’engrossir l’exèrcit d’aquell front amb tres regiments d’infanteria.

2 pron No esperà pas que la bola de neu acabés d’engrossir-se. Darrerament la noia s’ha engrossit molt.

2 tr Fer semblar més gros. Aquest vestit l’engrosseix.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engrossir

GERUNDI: engrossint

PARTICIPI: engrossit, engrossida, engrossits, engrossides

INDICATIU PRESENT: engrosseixo, engrosseixes, engrosseix, engrossim, engrossiu, engrosseixen

INDICATIU IMPERFET: engrossia, engrossies, engrossia, engrossíem, engrossíeu, engrossien

INDICATIU PASSAT: engrossí, engrossires, engrossí, engrossírem, engrossíreu, engrossiren

INDICATIU FUTUR: engrossiré, engrossiràs, engrossirà, engrossirem, engrossireu, engrossiran

INDICATIU CONDICIONAL: engrossiria, engrossiries, engrossiria, engrossiríem, engrossiríeu, engrossirien

SUBJUNTIU PRESENT: engrosseixi, engrosseixis, engrosseixi, engrossim, engrossiu, engrosseixin

SUBJUNTIU IMPERFET: engrossís, engrossissis, engrossís, engrossíssim, engrossíssiu, engrossissin

IMPERATIU: engrosseix, engrosseixi, engrossim, engrossiu, engrosseixin

->engrudós

■engrudós -osa

[de engrut]

adj Brut d’engrut.

->engruixar

■engruixar

Part. sil.: en_grui_xar

[de gruix; 1a FONT: 1460, Roig]

v tr i pron Engruixir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engruixar

GERUNDI: engruixant

PARTICIPI: engruixat, engruixada, engruixats, engruixades

INDICATIU PRESENT: engruixo, engruixes, engruixa, engruixem, engruixeu, engruixen

INDICATIU IMPERFET: engruixava, engruixaves, engruixava, engruixàvem, engruixàveu, engruixaven

INDICATIU PASSAT: engruixí, engruixares, engruixà, engruixàrem, engruixàreu, engruixaren

INDICATIU FUTUR: engruixaré, engruixaràs, engruixarà, engruixarem, engruixareu, engruixaran

INDICATIU CONDICIONAL: engruixaria, engruixaries, engruixaria, engruixaríem, engruixaríeu, engruixarien

SUBJUNTIU PRESENT: engruixi, engruixis, engruixi, engruixem, engruixeu, engruixin

SUBJUNTIU IMPERFET: engruixés, engruixessis, engruixés, engruixéssim, engruixéssiu, engruixessin

IMPERATIU: engruixa, engruixi, engruixem, engruixeu, engruixin

->engruiximent

■engruiximent

Part. sil.: en_grui_xi_ment

[de engruixir]

m 1 Acció d’engruixir o d’engruixir-se;

2 l’efecte.

->engruixir

■engruixir

Part. sil.: en_grui_xir

[de gruix]

v 1 tr Augmentar el gruix. Cal engruixir la falca uns quants mil·límetres.

2 pron L’arbre que vam plantar fa tres anys ja s’ha engruixit molt.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engruixir

GERUNDI: engruixint

PARTICIPI: engruixit, engruixida, engruixits, engruixides

INDICATIU PRESENT: engruixeixo, engruixeixes, engruixeix, engruixim, engruixiu, engruixeixen

INDICATIU IMPERFET: engruixia, engruixies, engruixia, engruixíem, engruixíeu, engruixien

INDICATIU PASSAT: engruixí, engruixires, engruixí, engruixírem, engruixíreu, engruixiren

INDICATIU FUTUR: engruixiré, engruixiràs, engruixirà, engruixirem, engruixireu, engruixiran

INDICATIU CONDICIONAL: engruixiria, engruixiries, engruixiria, engruixiríem, engruixiríeu, engruixirien

SUBJUNTIU PRESENT: engruixeixi, engruixeixis, engruixeixi, engruixim, engruixiu, engruixeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: engruixís, engruixissis, engruixís, engruixíssim, engruixíssiu, engruixissin

IMPERATIU: engruixeix, engruixeixi, engruixim, engruixiu, engruixeixin

->engruna

■engruna

[potser d’un ll. vg. *grūnu, encreuament del ll. granum ‘gra’ i grumus ‘munt de terra, grumoll’, o bé de la base preromana indoeuropea grno- ‘gra’; 1a FONT: 1368]

f 1 1 Trosset molt petit d’alguna cosa, especialment de pa. Quan ha partit el pa ha fet moltes engrunes. Escombra per a recollir les engrunes. S’ho ha menjat tot, no n’ha deixada ni una engruna.

2 fig No té una engruna de paciència.

2 pl Deixalles d’un àpat.

->engrunadís

■engrunadís -issa

[de engrunar]

1 adj Fàcil d’engrunar o esmicolar. És un pa dur, engrunadís. És una terra engrunadissa.

2 f Gran quantitat d’engrunes.

->engrunar

■engrunar

[de engruna; 1a FONT: s. XIII]

v tr 1 Fer engrunes, reduir a trossets; esmicolar. Aquests rosegons, engruna’ls, i els donarem a les gallines.

2 p anal Esgranar. Engrunar blat de moro.

3 p ext Destruir, fer malbé, a cops, per efecte d’una pressió violenta, etc. Li engrunà l’elm.

4 fig Contar, explicar, amb tots els detalls. No m’ho expliquis sintetitzat, vull que m’ho engrunis bé.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engrunar

GERUNDI: engrunant

PARTICIPI: engrunat, engrunada, engrunats, engrunades

INDICATIU PRESENT: engruno, engrunes, engruna, engrunem, engruneu, engrunen

INDICATIU IMPERFET: engrunava, engrunaves, engrunava, engrunàvem, engrunàveu, engrunaven

INDICATIU PASSAT: engruní, engrunares, engrunà, engrunàrem, engrunàreu, engrunaren

INDICATIU FUTUR: engrunaré, engrunaràs, engrunarà, engrunarem, engrunareu, engrunaran

INDICATIU CONDICIONAL: engrunaria, engrunaries, engrunaria, engrunaríem, engrunaríeu, engrunarien

SUBJUNTIU PRESENT: engruni, engrunis, engruni, engrunem, engruneu, engrunin

SUBJUNTIU IMPERFET: engrunés, engrunessis, engrunés, engrunéssim, engrunéssiu, engrunessin

IMPERATIU: engruna, engruni, engrunem, engruneu, engrunin

->engrunat

engrunat -ada

[de engrunar; 1a FONT: s. XIII]

1 adj Fet engrunes.

2 m pl NUMIS Menuts.

->engrunyonir-se

■engrunyonir-se

[de grunyir]

v pron dial Moure’s un mecanisme més feixugament per haver-s’hi posat pols, fet rovell, etc. Una porta que s’engrunyoneix.

->engrut

■engrut

[encreuament del ll. td. glūs, glūtis, ll. glūten, ‘aiguacuit, goma’ amb el germ. grūts ‘farinetes’; 1a FONT: s. XIII]

m 1 pastetes 1.

2 Capa de substància sobreposada, especialment de brutícia, que es forma i amassa sobre la pell, els vestits, etc. Amb el coll de l’americana ple d’engrut. A l’ala del barret hi té un dit d’engrut.

->engrutar

■engrutar

[de engrut; 1a FONT: 1408]

v 1 tr Posar engrut o pastetes.

2 pron Cobrir-se d’engrut o brutícia encastada.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engrutar

GERUNDI: engrutant

PARTICIPI: engrutat, engrutada, engrutats, engrutades

INDICATIU PRESENT: engruto, engrutes, engruta, engrutem, engruteu, engruten

INDICATIU IMPERFET: engrutava, engrutaves, engrutava, engrutàvem, engrutàveu, engrutaven

INDICATIU PASSAT: engrutí, engrutares, engrutà, engrutàrem, engrutàreu, engrutaren

INDICATIU FUTUR: engrutaré, engrutaràs, engrutarà, engrutarem, engrutareu, engrutaran

INDICATIU CONDICIONAL: engrutaria, engrutaries, engrutaria, engrutaríem, engrutaríeu, engrutarien

SUBJUNTIU PRESENT: engruti, engrutis, engruti, engrutem, engruteu, engrutin

SUBJUNTIU IMPERFET: engrutés, engrutessis, engrutés, engrutéssim, engrutéssiu, engrutessin

IMPERATIU: engruta, engruti, engrutem, engruteu, engrutin

->engualdrapar

■engualdrapar

[de gualdrapa; 1a FONT: s. XX, Oller]

v tr Cobrir una cavalleria amb la gualdrapa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: engualdrapar

GERUNDI: engualdrapant

PARTICIPI: engualdrapat, engualdrapada, engualdrapats, engualdrapades

INDICATIU PRESENT: engualdrapo, engualdrapes, engualdrapa, engualdrapem, engualdrapeu, engualdrapen

INDICATIU IMPERFET: engualdrapava, engualdrapaves, engualdrapava, engualdrapàvem, engualdrapàveu, engualdrapaven

INDICATIU PASSAT: engualdrapí, engualdrapares, engualdrapà, engualdrapàrem, engualdrapàreu, engualdraparen

INDICATIU FUTUR: engualdraparé, engualdraparàs, engualdraparà, engualdraparem, engualdrapareu, engualdraparan

INDICATIU CONDICIONAL: engualdraparia, engualdraparies, engualdraparia, engualdraparíem, engualdraparíeu, engualdraparien

SUBJUNTIU PRESENT: engualdrapi, engualdrapis, engualdrapi, engualdrapem, engualdrapeu, engualdrapin

SUBJUNTIU IMPERFET: engualdrapés, engualdrapessis, engualdrapés, engualdrapéssim, engualdrapéssiu, engualdrapessin

IMPERATIU: engualdrapa, engualdrapi, engualdrapem, engualdrapeu, engualdrapin

->enguantar

■enguantar

[de guant]

v 1 tr Posar els guants o un guant.

2 pron Posar-se els guants.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enguantar

GERUNDI: enguantant

PARTICIPI: enguantat, enguantada, enguantats, enguantades

INDICATIU PRESENT: enguanto, enguantes, enguanta, enguantem, enguanteu, enguanten

INDICATIU IMPERFET: enguantava, enguantaves, enguantava, enguantàvem, enguantàveu, enguantaven

INDICATIU PASSAT: enguantí, enguantares, enguantà, enguantàrem, enguantàreu, enguantaren

INDICATIU FUTUR: enguantaré, enguantaràs, enguantarà, enguantarem, enguantareu, enguantaran

INDICATIU CONDICIONAL: enguantaria, enguantaries, enguantaria, enguantaríem, enguantaríeu, enguantarien

SUBJUNTIU PRESENT: enguanti, enguantis, enguanti, enguantem, enguanteu, enguantin

SUBJUNTIU IMPERFET: enguantés, enguantessis, enguantés, enguantéssim, enguantéssiu, enguantessin

IMPERATIU: enguanta, enguanti, enguantem, enguanteu, enguantin

->enguantat

enguantat -ada

[de enguantar]

adj Que porta posats els guants. On vas, tan enguantada?

->enguany

■enguany

[del ll. vg. hoque anno ‘en aquest any’, que hauria donat *oguany i cat. ant. onguan i, per dissimilació de vocals labials, enguany; 1a FONT: s. XIII, Vides]

adv Aquest any. La collita d’enguany. Enguany no collirem blat.

->enguanyasses

■enguanyasses

[de enguany]

adv Enguany.

->enguardiolar

■enguardiolar

Part. sil.: en_guar_di_o_lar

[de guardiola]

v tr 1 Posar a la guardiola.

2 p ext Estalviar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enguardiolar

GERUNDI: enguardiolant

PARTICIPI: enguardiolat, enguardiolada, enguardiolats, enguardiolades

INDICATIU PRESENT: enguardiolo, enguardioles, enguardiola, enguardiolem, enguardioleu, enguardiolen

INDICATIU IMPERFET: enguardiolava, enguardiolaves, enguardiolava, enguardiolàvem, enguardiolàveu, enguardiolaven

INDICATIU PASSAT: enguardiolí, enguardiolares, enguardiolà, enguardiolàrem, enguardiolàreu, enguardiolaren

INDICATIU FUTUR: enguardiolaré, enguardiolaràs, enguardiolarà, enguardiolarem, enguardiolareu, enguardiolaran

INDICATIU CONDICIONAL: enguardiolaria, enguardiolaries, enguardiolaria, enguardiolaríem, enguardiolaríeu, enguardiolarien

SUBJUNTIU PRESENT: enguardioli, enguardiolis, enguardioli, enguardiolem, enguardioleu, enguardiolin

SUBJUNTIU IMPERFET: enguardiolés, enguardiolessis, enguardiolés, enguardioléssim, enguardioléssiu, enguardiolessin

IMPERATIU: enguardiola, enguardioli, enguardiolem, enguardioleu, enguardiolin

->enguerrar

■enguerrar

[de guerra]

v tr 1 Provocar a guerra, fer estar en guerra o lluita, fer barallar.

2 fig Fer renyir o enutjar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enguerrar

GERUNDI: enguerrant

PARTICIPI: enguerrat, enguerrada, enguerrats, enguerrades

INDICATIU PRESENT: enguerro, enguerres, enguerra, enguerrem, enguerreu, enguerren

INDICATIU IMPERFET: enguerrava, enguerraves, enguerrava, enguerràvem, enguerràveu, enguerraven

INDICATIU PASSAT: enguerrí, enguerrares, enguerrà, enguerràrem, enguerràreu, enguerraren

INDICATIU FUTUR: enguerraré, enguerraràs, enguerrarà, enguerrarem, enguerrareu, enguerraran

INDICATIU CONDICIONAL: enguerraria, enguerraries, enguerraria, enguerraríem, enguerraríeu, enguerrarien

SUBJUNTIU PRESENT: enguerri, enguerris, enguerri, enguerrem, enguerreu, enguerrin

SUBJUNTIU IMPERFET: enguerrés, enguerressis, enguerrés, enguerréssim, enguerréssiu, enguerressin

IMPERATIU: enguerra, enguerri, enguerrem, enguerreu, enguerrin

->enguerximent

■enguerximent

[de enguerxir]

m 1 Acció d’enguerxir o d’enguerxir-se;

2 l’efecte.

->enguerxinament

■enguerxinament

[de enguerxinar-se]

m 1 Acció d’enguerxinar-se;

2 l’efecte.

->enguerxinar-se

■enguerxinar-se

[de guerxo]

v pron Esdevenir guerxós.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enguerxinar

GERUNDI: enguerxinant

PARTICIPI: enguerxinat, enguerxinada, enguerxinats, enguerxinades

INDICATIU PRESENT: enguerxino, enguerxines, enguerxina, enguerxinem, enguerxineu, enguerxinen

INDICATIU IMPERFET: enguerxinava, enguerxinaves, enguerxinava, enguerxinàvem, enguerxinàveu, enguerxinaven

INDICATIU PASSAT: enguerxiní, enguerxinares, enguerxinà, enguerxinàrem, enguerxinàreu, enguerxinaren

INDICATIU FUTUR: enguerxinaré, enguerxinaràs, enguerxinarà, enguerxinarem, enguerxinareu, enguerxinaran

INDICATIU CONDICIONAL: enguerxinaria, enguerxinaries, enguerxinaria, enguerxinaríem, enguerxinaríeu, enguerxinarien

SUBJUNTIU PRESENT: enguerxini, enguerxinis, enguerxini, enguerxinem, enguerxineu, enguerxinin

SUBJUNTIU IMPERFET: enguerxinés, enguerxinessis, enguerxinés, enguerxinéssim, enguerxinéssiu, enguerxinessin

IMPERATIU: enguerxina, enguerxini, enguerxinem, enguerxineu, enguerxinin

->enguerxir

■enguerxir

[de guerxo; 1a FONT: s. XX, V. Català]

v 1 tr Tòrcer, desviar de la línia recta. El pare enguerxí la boca.

2 pron Guerxar-se, especialment la fusta.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enguerxir

GERUNDI: enguerxint

PARTICIPI: enguerxit, enguerxida, enguerxits, enguerxides

INDICATIU PRESENT: enguerxeixo, enguerxeixes, enguerxeix, enguerxim, enguerxiu, enguerxeixen

INDICATIU IMPERFET: enguerxia, enguerxies, enguerxia, enguerxíem, enguerxíeu, enguerxien

INDICATIU PASSAT: enguerxí, enguerxires, enguerxí, enguerxírem, enguerxíreu, enguerxiren

INDICATIU FUTUR: enguerxiré, enguerxiràs, enguerxirà, enguerxirem, enguerxireu, enguerxiran

INDICATIU CONDICIONAL: enguerxiria, enguerxiries, enguerxiria, enguerxiríem, enguerxiríeu, enguerxirien

SUBJUNTIU PRESENT: enguerxeixi, enguerxeixis, enguerxeixi, enguerxim, enguerxiu, enguerxeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: enguerxís, enguerxissis, enguerxís, enguerxíssim, enguerxíssiu, enguerxissin

IMPERATIU: enguerxeix, enguerxeixi, enguerxim, enguerxiu, enguerxeixin

->enguierar

■enguierar

Part. sil.: en_gui_e_rar

[de guier]

v tr Empapussar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enguierar

GERUNDI: enguierant

PARTICIPI: enguierat, enguierada, enguierats, enguierades

INDICATIU PRESENT: enguiero, enguieres, enguiera, enguierem, enguiereu, enguieren

INDICATIU IMPERFET: enguierava, enguieraves, enguierava, enguieràvem, enguieràveu, enguieraven

INDICATIU PASSAT: enguierí, enguierares, enguierà, enguieràrem, enguieràreu, enguieraren

INDICATIU FUTUR: enguieraré, enguieraràs, enguierarà, enguierarem, enguierareu, enguieraran

INDICATIU CONDICIONAL: enguieraria, enguieraries, enguieraria, enguieraríem, enguieraríeu, enguierarien

SUBJUNTIU PRESENT: enguieri, enguieris, enguieri, enguierem, enguiereu, enguierin

SUBJUNTIU IMPERFET: enguierés, enguieressis, enguierés, enguieréssim, enguieréssiu, enguieressin

IMPERATIU: enguiera, enguieri, enguierem, enguiereu, enguierin

->enguixada

■enguixada

[de enguixar]

f 1 1 Acció d’enguixar;

2 l’efecte.

2 CONSTR Operació d’enguixar parets, sostres, etc.

3 VITIC Acció d’afegir als mosts una certa quantitat de sulfat de calci per augmentar-ne l’acidesa i accelerar-ne la fermentació.

->enguixador

■enguixador -a

[de enguixar]

m i f Persona que enguixa.

->enguixar

■enguixar

[de guix; 1a FONT: 1362]

v tr 1 CONSTR 1 Revestir una paret, un sostre, etc., amb una capa de guix.

2 Posar o afegir guix.

2 TRAUM Col·locar un embenat de guix (en una part del cos) per immobilitzar-la.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enguixar

GERUNDI: enguixant

PARTICIPI: enguixat, enguixada, enguixats, enguixades

INDICATIU PRESENT: enguixo, enguixes, enguixa, enguixem, enguixeu, enguixen

INDICATIU IMPERFET: enguixava, enguixaves, enguixava, enguixàvem, enguixàveu, enguixaven

INDICATIU PASSAT: enguixí, enguixares, enguixà, enguixàrem, enguixàreu, enguixaren

INDICATIU FUTUR: enguixaré, enguixaràs, enguixarà, enguixarem, enguixareu, enguixaran

INDICATIU CONDICIONAL: enguixaria, enguixaries, enguixaria, enguixaríem, enguixaríeu, enguixarien

SUBJUNTIU PRESENT: enguixi, enguixis, enguixi, enguixem, enguixeu, enguixin

SUBJUNTIU IMPERFET: enguixés, enguixessis, enguixés, enguixéssim, enguixéssiu, enguixessin

IMPERATIU: enguixa, enguixi, enguixem, enguixeu, enguixin

->enguixat

■enguixat

[de enguixar]

m enguixada 1 i enguixada 2.

->enharmonia

■enharmonia

Part. sil.: en_har_mo_ni_a

[de harmonia]

f MÚS 1 Relació existent en el sistema temperat entre dos sons musicals de nom diferent però molt pròxims, com el fa diesi i el sol bemoll.

2 En la música grega antiga, gènere melòdic en el qual intervenia el quart de to.

->enharmònic

■enharmònic -a

Hom.: anharmònic

[de enharmonia]

adj MÚS Relatiu o pertanyent a l’enharmonia.

->enherbament

■enherbament

[de enherbar]

m 1 1 Acció d’enherbar o d’enherbar-se;

2 l’efecte.

2 AGR Tècnica de conreu que hom aplica a algunes espècies fruiteres i que consisteix a cobrir d’herba els terrenys, espontània o bé conreada.

->enherbar

■enherbar

[de herba; 1a FONT: 1451]

v 1 1 tr Cobrir o omplir d’herba. Queda un tros de jardí per enherbar.

2 pron Aquest turó s’ha enherbat.

2 tr HIST Untar una arma amb suc d’herbes metzinoses per fer mortífera la ferida.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enherbar

GERUNDI: enherbant

PARTICIPI: enherbat, enherbada, enherbats, enherbades

INDICATIU PRESENT: enherbo, enherbes, enherba, enherbem, enherbeu, enherben

INDICATIU IMPERFET: enherbava, enherbaves, enherbava, enherbàvem, enherbàveu, enherbaven

INDICATIU PASSAT: enherbí, enherbares, enherbà, enherbàrem, enherbàreu, enherbaren

INDICATIU FUTUR: enherbaré, enherbaràs, enherbarà, enherbarem, enherbareu, enherbaran

INDICATIU CONDICIONAL: enherbaria, enherbaries, enherbaria, enherbaríem, enherbaríeu, enherbarien

SUBJUNTIU PRESENT: enherbi, enherbis, enherbi, enherbem, enherbeu, enherbin

SUBJUNTIU IMPERFET: enherbés, enherbessis, enherbés, enherbéssim, enherbéssiu, enherbessin

IMPERATIU: enherba, enherbi, enherbem, enherbeu, enherbin

->enhidre

■enhidre -a

Hom.: anhidre

[de en-^3 i -hidre]

CRISTAL·L 1 adj Dit dels cristalls que tenen aigua dins una cavitat.

2 m Calcedònia que té aigua inclosa.

->enhorabona

■enhorabona

[de en^2, hora i bona]

f Felicitació. Donar l’enhorabona a algú per un succés faust.

->enigma

■enigma

[del ll. aenigma, -ătis, i aquest, del gr. aínigma ‘frase equívoca’, der. de ainíttomai ‘parlar obscurament, insinuar’, i aquest, de aĩnos ‘faula, apòleg’; 1a FONT: 1487]

m 1 Dita de sentit obscur i inexplicable.

2 p ext Persona o cosa difícil de definir, d’explicar, de conèixer a fons, etc.

->enigmàtic

■enigmàtic -a

[de enigma]

adj 1 Que enclou un enigma. Un discurs enigmàtic. Paraules enigmàtiques.

2 p ext Un personatge enigmàtic.

->enigmàticament

■enigmàticament

[de enigmàtic]

adv D’una manera enigmàtica.

->enigmatista

■enigmatista

[de enigma]

m i f Persona que parla amb enigmes.

->enigmista

enigmista

m i f JOCS Persona especialitzada en enigmística.

->enigmístic

■enigmístic -a

[de enigma]

1 adj Relatiu o pertanyent a l’enigmística.

2 f JOCS Art de comparar i endevinar enigmes representats per gràfics o figures, endevinalles, mots encreuats, etc.

->enjardinament

enjardinament

[de enjardinar]

m 1 Acció d’enjardinar;

2 l’efecte.

->enjardinar

■enjardinar

[de jardí]

v tr 1 Adornar amb jardí o jardins.

2 Convertir en jardí.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enjardinar

GERUNDI: enjardinant

PARTICIPI: enjardinat, enjardinada, enjardinats, enjardinades

INDICATIU PRESENT: enjardino, enjardines, enjardina, enjardinem, enjardineu, enjardinen

INDICATIU IMPERFET: enjardinava, enjardinaves, enjardinava, enjardinàvem, enjardinàveu, enjardinaven

INDICATIU PASSAT: enjardiní, enjardinares, enjardinà, enjardinàrem, enjardinàreu, enjardinaren

INDICATIU FUTUR: enjardinaré, enjardinaràs, enjardinarà, enjardinarem, enjardinareu, enjardinaran

INDICATIU CONDICIONAL: enjardinaria, enjardinaries, enjardinaria, enjardinaríem, enjardinaríeu, enjardinarien

SUBJUNTIU PRESENT: enjardini, enjardinis, enjardini, enjardinem, enjardineu, enjardinin

SUBJUNTIU IMPERFET: enjardinés, enjardinessis, enjardinés, enjardinéssim, enjardinéssiu, enjardinessin

IMPERATIU: enjardina, enjardini, enjardinem, enjardineu, enjardinin

->enjogassadament

■enjogassadament

[de enjogassat]

adv Amb enjogassament.

->enjogassament

■enjogassament

[de enjogassar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m Estat del qui està enjogassat.

->enjogassar

■enjogassar

[de joc; 1a FONT: c. 1900, DBal.]

v 1 tr Engrescar a lliurar-se als jocs propis dels infants o dels joves.

2 pron Lliurar-se als jocs propis d’infants, de joves.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enjogassar

GERUNDI: enjogassant

PARTICIPI: enjogassat, enjogassada, enjogassats, enjogassades

INDICATIU PRESENT: enjogasso, enjogasses, enjogassa, enjogassem, enjogasseu, enjogassen

INDICATIU IMPERFET: enjogassava, enjogassaves, enjogassava, enjogassàvem, enjogassàveu, enjogassaven

INDICATIU PASSAT: enjogassí, enjogassares, enjogassà, enjogassàrem, enjogassàreu, enjogassaren

INDICATIU FUTUR: enjogassaré, enjogassaràs, enjogassarà, enjogassarem, enjogassareu, enjogassaran

INDICATIU CONDICIONAL: enjogassaria, enjogassaries, enjogassaria, enjogassaríem, enjogassaríeu, enjogassarien

SUBJUNTIU PRESENT: enjogassi, enjogassis, enjogassi, enjogassem, enjogasseu, enjogassin

SUBJUNTIU IMPERFET: enjogassés, enjogassessis, enjogassés, enjogasséssim, enjogasséssiu, enjogassessin

IMPERATIU: enjogassa, enjogassi, enjogassem, enjogasseu, enjogassin

->enjogassat

■enjogassat -ada

[de enjogassar]

adj 1 Delitós de jugar, que sempre estaria jugant, dit sobretot dels infants i dels joves. Un noi molt enjogassat.

2 Dit de l’infant o del jove que està lliurat als seus jocs. Ara estan enjogassats: deixa’ls jugar.

3 p ext Em mirava amb ulls enjogassats.

->enjoiament

■enjoiament

Part. sil.: en_jo_ia_ment

[de enjoiar; 1a FONT: 1392]

m 1 Acció d’enjoiar o d’enjoiar-se;

2 l’efecte.

->enjoiar

■enjoiar

Part. sil.: en_jo_iar

[de joia^2; 1a FONT: 1366]

v 1 1 tr Adornar algú o alguna cosa amb joies. L’han enjoiada tota.

2 pron Posar-se joies.

2 tr JOI Encastar una pedra preciosa en una joia.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enjoiar

GERUNDI: enjoiant

PARTICIPI: enjoiat, enjoiada, enjoiats, enjoiades

INDICATIU PRESENT: enjoio, enjoies, enjoia, enjoiem, enjoieu, enjoien

INDICATIU IMPERFET: enjoiava, enjoiaves, enjoiava, enjoiàvem, enjoiàveu, enjoiaven

INDICATIU PASSAT: enjoí, enjoiares, enjoià, enjoiàrem, enjoiàreu, enjoiaren

INDICATIU FUTUR: enjoiaré, enjoiaràs, enjoiarà, enjoiarem, enjoiareu, enjoiaran

INDICATIU CONDICIONAL: enjoiaria, enjoiaries, enjoiaria, enjoiaríem, enjoiaríeu, enjoiarien

SUBJUNTIU PRESENT: enjoï, enjoïs, enjoï, enjoiem, enjoieu, enjoïn

SUBJUNTIU IMPERFET: enjoiés, enjoiessis, enjoiés, enjoiéssim, enjoiéssiu, enjoiessin

IMPERATIU: enjoia, enjoï, enjoiem, enjoieu, enjoïn

->enjoiellament

■enjoiellament

Part. sil.: en_jo_ie_lla_ment

[de enjoiellar]

m 1 Acció d’enjoiellar o d’enjoiellar-se;

2 l’efecte.

->enjoiellar

■enjoiellar

Part. sil.: en_jo_ie_llar

[de joiell]

v tr i pron enjoiar 1.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enjoiellar

GERUNDI: enjoiellant

PARTICIPI: enjoiellat, enjoiellada, enjoiellats, enjoiellades

INDICATIU PRESENT: enjoiello, enjoielles, enjoiella, enjoiellem, enjoielleu, enjoiellen

INDICATIU IMPERFET: enjoiellava, enjoiellaves, enjoiellava, enjoiellàvem, enjoiellàveu, enjoiellaven

INDICATIU PASSAT: enjoiellí, enjoiellares, enjoiellà, enjoiellàrem, enjoiellàreu, enjoiellaren

INDICATIU FUTUR: enjoiellaré, enjoiellaràs, enjoiellarà, enjoiellarem, enjoiellareu, enjoiellaran

INDICATIU CONDICIONAL: enjoiellaria, enjoiellaries, enjoiellaria, enjoiellaríem, enjoiellaríeu, enjoiellarien

SUBJUNTIU PRESENT: enjoielli, enjoiellis, enjoielli, enjoiellem, enjoielleu, enjoiellin

SUBJUNTIU IMPERFET: enjoiellés, enjoiellessis, enjoiellés, enjoielléssim, enjoielléssiu, enjoiellessin

IMPERATIU: enjoiella, enjoielli, enjoiellem, enjoielleu, enjoiellin

->enjòlit

■enjòlit

[de l’ant. en joli, probablement del fr. ant. joli ‘alegre’, a través de l’oc. ant. jòli, íd., aplicat a les naus ancorades que balancegen, amb la -t vulgar amb què se solen acabar mots acabats en i: api, premi, geni, fins gràficament, nòlit]

adv 1 Amb poc equilibri, sense sosteniment ferm, en perill de caure.

2 fig Amb l’ànim en suspens.

3 ant MAR Dit del vaixell ancorat que es gronxa.

->enjoncar

■enjoncar

Hom.: enjuncar

[de jonc; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

v 1 tr 1 Cobrir el terra de joncs.

2 p ext Cobrir el terra de rams, fulles, flors.

2 1 tr Embolicar o enredar algú en un afer amb promeses, persuasions, etc.

2 pron Embrancar-se, embolicar-se. S’ha ben enjoncat: no sé pas per què es fica en coses que no sap fer.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enjoncar

GERUNDI: enjoncant

PARTICIPI: enjoncat, enjoncada, enjoncats, enjoncades

INDICATIU PRESENT: enjonco, enjonques, enjonca, enjonquem, enjonqueu, enjonquen

INDICATIU IMPERFET: enjoncava, enjoncaves, enjoncava, enjoncàvem, enjoncàveu, enjoncaven

INDICATIU PASSAT: enjonquí, enjoncares, enjoncà, enjoncàrem, enjoncàreu, enjoncaren

INDICATIU FUTUR: enjoncaré, enjoncaràs, enjoncarà, enjoncarem, enjoncareu, enjoncaran

INDICATIU CONDICIONAL: enjoncaria, enjoncaries, enjoncaria, enjoncaríem, enjoncaríeu, enjoncarien

SUBJUNTIU PRESENT: enjonqui, enjonquis, enjonqui, enjonquem, enjonqueu, enjonquin

SUBJUNTIU IMPERFET: enjonqués, enjonquessis, enjonqués, enjonquéssim, enjonquéssiu, enjonquessin

IMPERATIU: enjonca, enjonqui, enjonquem, enjonqueu, enjonquin

->enjondre

■enjondre

[del ll. aliŭnde ‘d’un altre lloc’, a través d’un vg. *aliundre (pronunciat al-iundre), que donà lloc a allondre, amb canvi de a- en en-; 1a FONT: 1599]

adv dial En una altra banda.

->enjorn

■enjorn

[de jorn]

adv 1 De bon matí; dejorn.

2 Abans de pondre’s el sol.

3 prompte^1.

->enriquir

■enriquir

[de ric; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 1 tr Fer ric. Ell ha enriquit tots els seus associats. El comerç l’ha enriquit.

2 tr abs El treball enriqueix.

3 pron Esdevenir ric. Ell s’ha enriquit amb el treball dels altres. Enriquir-se ràpidament.

2 fig 1 tr Ha enriquit la nostra literatura amb poesies excel·lents. Enriquir la ciència amb noves descobertes.

2 tr abs Les bones lectures enriqueixen.

3 pron La llengua s’enriqueix constantment amb noves expressions.

3 tr ALIM Incorporar (a un aliment) substàncies nutritives, com ara vitamines, sals minerals o aminoàcids, que n’eleven el valor alimentari. Llet enriquida amb calci.

4 tr NUC i QUÍM Incrementar la proporció en què es presenta (un component d’una mescla), en detriment dels altres. Urani enriquit.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enriquir

GERUNDI: enriquint

PARTICIPI: enriquit, enriquida, enriquits, enriquides

INDICATIU PRESENT: enriqueixo, enriqueixes, enriqueix, enriquim, enriquiu, enriqueixen

INDICATIU IMPERFET: enriquia, enriquies, enriquia, enriquíem, enriquíeu, enriquien

INDICATIU PASSAT: enriquí, enriquires, enriquí, enriquírem, enriquíreu, enriquiren

INDICATIU FUTUR: enriquiré, enriquiràs, enriquirà, enriquirem, enriquireu, enriquiran

INDICATIU CONDICIONAL: enriquiria, enriquiries, enriquiria, enriquiríem, enriquiríeu, enriquirien

SUBJUNTIU PRESENT: enriqueixi, enriqueixis, enriqueixi, enriquim, enriquiu, enriqueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: enriquís, enriquissis, enriquís, enriquíssim, enriquíssiu, enriquissin

IMPERATIU: enriqueix, enriqueixi, enriquim, enriquiu, enriqueixin

->enriuar

■enriuar

Part. sil.: en_ri_uar

[de riu]

v tr TÈXT Amarar el lli, cànem, etc., en aigua corrent.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enriuar

GERUNDI: enriuant

PARTICIPI: enriuat, enriuada, enriuats, enriuades

INDICATIU PRESENT: enriuo, enriues, enriua, enriuem, enriueu, enriuen

INDICATIU IMPERFET: enriuava, enriuaves, enriuava, enriuàvem, enriuàveu, enriuaven

INDICATIU PASSAT: enriuí, enriuares, enriuà, enriuàrem, enriuàreu, enriuaren

INDICATIU FUTUR: enriuaré, enriuràs, enriuarà, enriuarem, enriuareu, enriuaran

INDICATIU CONDICIONAL: enriuaria, enriuaries, enriuaria, enriuaríem, enriuaríeu, enriuarien

SUBJUNTIU PRESENT: enriui, enriuis, enriui, enriuem, enriueu, enriuin

SUBJUNTIU IMPERFET: enriués, enriuessis, enriués, enriuéssim, enriuéssiu, enriuessin

IMPERATIU: enriua, enriui, enriuem, enriueu, enriuin

->enrivetar

■enrivetar

[de rivet]

v tr Guarnir amb un rivet o amb rivets. Enrivetar una roba, un calçat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enrivetar

GERUNDI: enrivetant

PARTICIPI: enrivetat, enrivetada, enrivetats, enrivetades

INDICATIU PRESENT: enriveto, enrivetes, enriveta, enrivetem, enriveteu, enriveten

INDICATIU IMPERFET: enrivetava, enrivetaves, enrivetava, enrivetàvem, enrivetàveu, enrivetaven

INDICATIU PASSAT: enrivetí, enrivetares, enrivetà, enrivetàrem, enrivetàreu, enrivetaren

INDICATIU FUTUR: enrivetaré, enrivetaràs, enrivetarà, enrivetarem, enrivetareu, enrivetaran

INDICATIU CONDICIONAL: enrivetaria, enrivetaries, enrivetaria, enrivetaríem, enrivetaríeu, enrivetarien

SUBJUNTIU PRESENT: enriveti, enrivetis, enriveti, enrivetem, enriveteu, enrivetin

SUBJUNTIU IMPERFET: enrivetés, enrivetessis, enrivetés, enrivetéssim, enrivetéssiu, enrivetessin

IMPERATIU: enriveta, enriveti, enrivetem, enriveteu, enrivetin

->enrivetat

enrivetat -ada

adj HERÀLD Rivetat.

->enrobat

■enrobat -ada

[de roba]

adj 1 Dit del qui va vestit amb molta roba. En ple estiu va enrobat com si fos el desembre.

2 ball enrobat FOLK Part final d’una variant del ball cerdà, la qual solament era tocada en dies de festa grossa; el ballaven vestits amb les millors robes i ornaments.

->enrobustir

■enrobustir

[de robust]

v 1 tr Fer més robust. La vida a l’aire lliure l’enrobustí. Aquest fet ha enrobustit la nostra amistat.

2 pron L’infant s’ha enrobustit amb vitamines. Darrerament l’estil d’aquest escriptor s’ha enrobustit molt.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enrobustir

GERUNDI: enrobustint

PARTICIPI: enrobustit, enrobustida, enrobustits, enrobustides

INDICATIU PRESENT: enrobusteixo, enrobusteixes, enrobusteix, enrobustim, enrobustiu, enrobusteixen

INDICATIU IMPERFET: enrobustia, enrobusties, enrobustia, enrobustíem, enrobustíeu, enrobustien

INDICATIU PASSAT: enrobustí, enrobustires, enrobustí, enrobustírem, enrobustíreu, enrobustiren

INDICATIU FUTUR: enrobustiré, enrobustiràs, enrobustirà, enrobustirem, enrobustireu, enrobustiran

INDICATIU CONDICIONAL: enrobustiria, enrobustiries, enrobustiria, enrobustiríem, enrobustiríeu, enrobustirien

SUBJUNTIU PRESENT: enrobusteixi, enrobusteixis, enrobusteixi, enrobustim, enrobustiu, enrobusteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: enrobustís, enrobustissis, enrobustís, enrobustíssim, enrobustíssiu, enrobustissin

IMPERATIU: enrobusteix, enrobusteixi, enrobustim, enrobustiu, enrobusteixin

->enroc

■enroc

[de enrocar^1; 1a FONT: 1917, DOrt.]

m Acció d’enrocar^1.

->enrocador

■enrocador

m ICT 1 Gènere de peixos de l’ordre dels perciformes, de la família dels làbrids (Crenilabrus ocellatus), que són de color verdós i habiten als fons litorals de la Mediterrània.

2 Tord roquer.

->enrocar^1

■enrocar^1

[de roc^2; 1a FONT: 1917, DOrt.]

v intr JOCS En el joc d’escacs, moure el rei dues cases devers una torre o roc i, en la mateixa jugada, posar aquesta torre a la primera casa de l’altre costat del rei.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enrocar

GERUNDI: enrocant

PARTICIPI: enrocat, enrocada, enrocats, enrocades

INDICATIU PRESENT: enroco, enroques, enroca, enroquem, enroqueu, enroquen

INDICATIU IMPERFET: enrocava, enrocaves, enrocava, enrocàvem, enrocàveu, enrocaven

INDICATIU PASSAT: enroquí, enrocares, enrocà, enrocàrem, enrocàreu, enrocaren

INDICATIU FUTUR: enrocaré, enrocaràs, enrocarà, enrocarem, enrocareu, enrocaran

INDICATIU CONDICIONAL: enrocaria, enrocaries, enrocaria, enrocaríem, enrocaríeu, enrocarien

SUBJUNTIU PRESENT: enroqui, enroquis, enroqui, enroquem, enroqueu, enroquin

SUBJUNTIU IMPERFET: enroqués, enroquessis, enroqués, enroquéssim, enroquéssiu, enroquessin

IMPERATIU: enroca, enroqui, enroquem, enroqueu, enroquin

->enrocar^2

■enrocar^2

[de roca^1; 1a FONT: 1839, DLab.]

v 1 tr PESC Enganxar un ham en una roca del fons.

2 pron Enfilar-se una persona, el bestiar, per les roques.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enrocar

GERUNDI: enrocant

PARTICIPI: enrocat, enrocada, enrocats, enrocades

INDICATIU PRESENT: enroco, enroques, enroca, enroquem, enroqueu, enroquen

INDICATIU IMPERFET: enrocava, enrocaves, enrocava, enrocàvem, enrocàveu, enrocaven

INDICATIU PASSAT: enroquí, enrocares, enrocà, enrocàrem, enrocàreu, enrocaren

INDICATIU FUTUR: enrocaré, enrocaràs, enrocarà, enrocarem, enrocareu, enrocaran

INDICATIU CONDICIONAL: enrocaria, enrocaries, enrocaria, enrocaríem, enrocaríeu, enrocarien

SUBJUNTIU PRESENT: enroqui, enroquis, enroqui, enroquem, enroqueu, enroquin

SUBJUNTIU IMPERFET: enroqués, enroquessis, enroqués, enroquéssim, enroquéssiu, enroquessin

IMPERATIU: enroca, enroqui, enroquem, enroqueu, enroquin

->enrodar

enrodar

[de roda]

v tr Sotmetre el reu al suplici de la roda.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enrodar

GERUNDI: enrodant

PARTICIPI: enrodat, enrodada, enrodats, enrodades

INDICATIU PRESENT: enrodo, enrodes, enroda, enrodem, enrodeu, enroden

INDICATIU IMPERFET: enrodava, enrodaves, enrodava, enrodàvem, enrodàveu, enrodaven

INDICATIU PASSAT: enrodí, enrodares, enrodà, enrodàrem, enrodàreu, enrodaren

INDICATIU FUTUR: enrodaré, enrodaràs, enrodarà, enrodarem, enrodareu, enrodaran

INDICATIU CONDICIONAL: enrodaria, enrodaries, enrodaria, enrodaríem, enrodaríeu, enrodarien

SUBJUNTIU PRESENT: enrodi, enrodis, enrodi, enrodem, enrodeu, enrodin

SUBJUNTIU IMPERFET: enrodés, enrodessis, enrodés, enrodéssim, enrodéssiu, enrodessin

IMPERATIU: enroda, enrodi, enrodem, enrodeu, enrodin

->enrodillar

■enrodillar

[mot mallorquí, der. de rodill, variant també mallorquina de rodell]

v tr Encorbar alguna cosa formant cercle.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enrodillar

GERUNDI: enrodillant

PARTICIPI: enrodillat, enrodillada, enrodillats, enrodillades

INDICATIU PRESENT: enrodillo, enrodilles, enrodilla, enrodillem, enrodilleu, enrodillen

INDICATIU IMPERFET: enrodillava, enrodillaves, enrodillava, enrodillàvem, enrodillàveu, enrodillaven

INDICATIU PASSAT: enrodillí, enrodillares, enrodillà, enrodillàrem, enrodillàreu, enrodillaren

INDICATIU FUTUR: enrodillaré, enrodillaràs, enrodillarà, enrodillarem, enrodillareu, enrodillaran

INDICATIU CONDICIONAL: enrodillaria, enrodillaries, enrodillaria, enrodillaríem, enrodillaríeu, enrodillarien

SUBJUNTIU PRESENT: enrodilli, enrodillis, enrodilli, enrodillem, enrodilleu, enrodillin

SUBJUNTIU IMPERFET: enrodillés, enrodillessis, enrodillés, enrodilléssim, enrodilléssiu, enrodillessin

IMPERATIU: enrodilla, enrodilli, enrodillem, enrodilleu, enrodillin

->enroentir

■enroentir

Part. sil.: en_ro_en_tir

v tr Arroentar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enroentir

GERUNDI: enroentint

PARTICIPI: enroentit, enroentida, enroentits, enroentides

INDICATIU PRESENT: enroenteixo, enroenteixes, enroenteix, enroentim, enroentiu, enroenteixen

INDICATIU IMPERFET: enroentia, enroenties, enroentia, enroentíem, enroentíeu, enroentien

INDICATIU PASSAT: enroentí, enroentires, enroentí, enroentírem, enroentíreu, enroentiren

INDICATIU FUTUR: enroentiré, enroentiràs, enroentirà, enroentirem, enroentireu, enroentiran

INDICATIU CONDICIONAL: enroentiria, enroentiries, enroentiria, enroentiríem, enroentiríeu, enroentirien

SUBJUNTIU PRESENT: enroenteixi, enroenteixis, enroenteixi, enroentim, enroentiu, enroenteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: enroentís, enroentissis, enroentís, enroentíssim, enroentíssiu, enroentissin

IMPERATIU: enroenteix, enroenteixi, enroentim, enroentiu, enroenteixin

->enrogallament

■enrogallament

[de enrogallar-se]

m Estat del qui està enrogallat.

->enrogallar

■enrogallar

[de rogall; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v 1 1 tr Fer agafar rogall (a algú). L’emoció del moment l’enrogallà.

2 pron Agafar rogall. Amb la humitat que ha fet aquesta nit m’he enrogallat.

2 pron Enronquir-se la veu.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enrogallar

GERUNDI: enrogallant

PARTICIPI: enrogallat, enrogallada, enrogallats, enrogallades

INDICATIU PRESENT: enrogallo, enrogalles, enrogalla, enrogallem, enrogalleu, enrogallen

INDICATIU IMPERFET: enrogallava, enrogallaves, enrogallava, enrogallàvem, enrogallàveu, enrogallaven

INDICATIU PASSAT: enrogallí, enrogallares, enrogallà, enrogallàrem, enrogallàreu, enrogallaren

INDICATIU FUTUR: enrogallaré, enrogallaràs, enrogallarà, enrogallarem, enrogallareu, enrogallaran

INDICATIU CONDICIONAL: enrogallaria, enrogallaries, enrogallaria, enrogallaríem, enrogallaríeu, enrogallarien

SUBJUNTIU PRESENT: enrogalli, enrogallis, enrogalli, enrogallem, enrogalleu, enrogallin

SUBJUNTIU IMPERFET: enrogallés, enrogallessis, enrogallés, enrogalléssim, enrogalléssiu, enrogallessin

IMPERATIU: enrogalla, enrogalli, enrogallem, enrogalleu, enrogallin

->enrogiment

■enrogiment

[de enrogir]

m 1 Acció d’enrogir o d’enrogir-se;

2 l’efecte.

->enrogir

■enrogir

[de roig; 1a FONT: 1696, DLac.]

v 1 tr Fer tornar roig.

2 pron Esdevenir roig.

3 intr Els núvols del matí enrogien amb l’aurora. Tot ell enrogí durant la discussió.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enrogir

GERUNDI: enrogint

PARTICIPI: enrogit, enrogida, enrogits, enrogides

INDICATIU PRESENT: enrogeixo, enrogeixes, enrogeix, enrogim, enrogiu, enrogeixen

INDICATIU IMPERFET: enrogia, enrogies, enrogia, enrogíem, enrogíeu, enrogien

INDICATIU PASSAT: enrogí, enrogires, enrogí, enrogírem, enrogíreu, enrogiren

INDICATIU FUTUR: enrogiré, enrogiràs, enrogirà, enrogirem, enrogireu, enrogiran

INDICATIU CONDICIONAL: enrogiria, enrogiries, enrogiria, enrogiríem, enrogiríeu, enrogirien

SUBJUNTIU PRESENT: enrogeixi, enrogeixis, enrogeixi, enrogim, enrogiu, enrogeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: enrogís, enrogissis, enrogís, enrogíssim, enrogíssiu, enrogissin

IMPERATIU: enrogeix, enrogeixi, enrogim, enrogiu, enrogeixin

->enrojolament

■enrojolament

[de enrojolar-se]

m 1 Acció d’enrojolar-se;

2 l’efecte.

->enrojolar

■enrojolar

[dissimilació de *enrojorar, der. de rojor; 1a FONT: c. 1890]

v 1 tr Fer tornar vermell el rostre (d’algú) un sentiment o una emoció. La vergonya que sentia l’enrojolà.

2 pron Tornar-se vermell el rostre d’algú per un sentiment o una emoció. Amb tants elogis, es va enrojolar.

3 intr El jove ha enrojolat en sentir-se descobert.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enrojolar

GERUNDI: enrojolant

PARTICIPI: enrojolat, enrojolada, enrojolats, enrojolades

INDICATIU PRESENT: enrojolo, enrojoles, enrojola, enrojolem, enrojoleu, enrojolen

INDICATIU IMPERFET: enrojolava, enrojolaves, enrojolava, enrojolàvem, enrojolàveu, enrojolaven

INDICATIU PASSAT: enrojolí, enrojolares, enrojolà, enrojolàrem, enrojolàreu, enrojolaren

INDICATIU FUTUR: enrojolaré, enrojolaràs, enrojolarà, enrojolarem, enrojolareu, enrojolaran

INDICATIU CONDICIONAL: enrojolaria, enrojolaries, enrojolaria, enrojolaríem, enrojolaríeu, enrojolarien

SUBJUNTIU PRESENT: enrojoli, enrojolis, enrojoli, enrojolem, enrojoleu, enrojolin

SUBJUNTIU IMPERFET: enrojolés, enrojolessis, enrojolés, enrojoléssim, enrojoléssiu, enrojolessin

IMPERATIU: enrojola, enrojoli, enrojolem, enrojoleu, enrojolin

->enrolador

■enrolador -a

[de enrolar]

adj i m i f MAR Que enrola.

->enrolament

■enrolament

[de enrolar]

m MAR 1 Acció d’enrolar o d’enrolar-se;

2 l’efecte.

->enrolar

■enrolar

[de rol; 1a FONT: s. XX, Oller]

v 1 MAR 1 tr Allistar, inscriure, en el rol d’una embarcació.

2 pron M’he enrolat en un vaixell italià.

2 p ext 1 tr Allistar, inscriure en una organització, grup, partit polític, etc.

2 pron Vaig enrolar-me al partit quan tenia vint anys.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enrolar

GERUNDI: enrolant

PARTICIPI: enrolat, enrolada, enrolats, enrolades

INDICATIU PRESENT: enrolo, enroles, enrola, enrolem, enroleu, enrolen

INDICATIU IMPERFET: enrolava, enrolaves, enrolava, enrolàvem, enrolàveu, enrolaven

INDICATIU PASSAT: enrolí, enrolares, enrolà, enrolàrem, enrolàreu, enrolaren

INDICATIU FUTUR: enrolaré, enrolaràs, enrolarà, enrolarem, enrolareu, enrolaran

INDICATIU CONDICIONAL: enrolaria, enrolaries, enrolaria, enrolaríem, enrolaríeu, enrolarien

SUBJUNTIU PRESENT: enroli, enrolis, enroli, enrolem, enroleu, enrolin

SUBJUNTIU IMPERFET: enrolés, enrolessis, enrolés, enroléssim, enroléssiu, enrolessin

IMPERATIU: enrola, enroli, enrolem, enroleu, enrolin

->enrondar

■enrondar

[de ronda^1; 1a FONT: 1887]

v tr Circuir, encerclar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enrondar

GERUNDI: enrondant

PARTICIPI: enrondat, enrondada, enrondats, enrondades

INDICATIU PRESENT: enrondo, enrondes, enronda, enrondem, enrondeu, enronden

INDICATIU IMPERFET: enrondava, enrondaves, enrondava, enrondàvem, enrondàveu, enrondaven

INDICATIU PASSAT: enrondí, enrondares, enrondà, enrondàrem, enrondàreu, enrondaren

INDICATIU FUTUR: enrondaré, enrondaràs, enrondarà, enrondarem, enrondareu, enrondaran

INDICATIU CONDICIONAL: enrondaria, enrondaries, enrondaria, enrondaríem, enrondaríeu, enrondarien

SUBJUNTIU PRESENT: enrondi, enrondis, enrondi, enrondem, enrondeu, enrondin

SUBJUNTIU IMPERFET: enrondés, enrondessis, enrondés, enrondéssim, enrondéssiu, enrondessin

IMPERATIU: enronda, enrondi, enrondem, enrondeu, enrondin

->enrònia

■enrònia

Part. sil.: en_rò_ni_a

[del ll. errōnĕa, femení de l’adj. erroneus ‘enganyós, errat’]

f 1 Cabòria.

2 Idea fixa i pertinaç.

3 Mania, quimera.

->enronquir

■enronquir

[de ronc^2]

v 1 tr Fer esdevenir ronc.

2 pron Esdevenir ronc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enronquir

GERUNDI: enronquint

PARTICIPI: enronquit, enronquida, enronquits, enronquides

INDICATIU PRESENT: enronqueixo, enronqueixes, enronqueix, enronquim, enronquiu, enronqueixen

INDICATIU IMPERFET: enronquia, enronquies, enronquia, enronquíem, enronquíeu, enronquien

INDICATIU PASSAT: enronquí, enronquires, enronquí, enronquírem, enronquíreu, enronquiren

INDICATIU FUTUR: enronquiré, enronquiràs, enronquirà, enronquirem, enronquireu, enronquiran

INDICATIU CONDICIONAL: enronquiria, enronquiries, enronquiria, enronquiríem, enronquiríeu, enronquirien

SUBJUNTIU PRESENT: enronqueixi, enronqueixis, enronqueixi, enronquim, enronquiu, enronqueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: enronquís, enronquissis, enronquís, enronquíssim, enronquíssiu, enronquissin

IMPERATIU: enronqueix, enronqueixi, enronquim, enronquiu, enronqueixin

->enrosar

■enrosar

[de ros^1; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v 1 tr Mullar de rosada.

2 pron 1 Cobrir-se de rosada.

2 fig La cara se m’enrosava de freda suor.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enrosar

GERUNDI: enrosant

PARTICIPI: enrosat, enrosada, enrosats, enrosades

INDICATIU PRESENT: enroso, enroses, enrosa, enrosem, enroseu, enrosen

INDICATIU IMPERFET: enrosava, enrosaves, enrosava, enrosàvem, enrosàveu, enrosaven

INDICATIU PASSAT: enrosí, enrosares, enrosà, enrosàrem, enrosàreu, enrosaren

INDICATIU FUTUR: enrosaré, enrosaràs, enrosarà, enrosarem, enrosareu, enrosaran

INDICATIU CONDICIONAL: enrosaria, enrosaries, enrosaria, enrosaríem, enrosaríeu, enrosarien

SUBJUNTIU PRESENT: enrosi, enrosis, enrosi, enrosem, enroseu, enrosin

SUBJUNTIU IMPERFET: enrosés, enrosessis, enrosés, enroséssim, enroséssiu, enrosessin

IMPERATIU: enrosa, enrosi, enrosem, enroseu, enrosin

->enroscar

■enroscar

Cp. roscar

[de rosca; 1a FONT: 1851, DEsc.]

v tr 1 Cargolar.

2 TECNOL i OFIC Unir dues peces roscades fent que l’espiral de l’una encaixi dins la de l’altra.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enroscar

GERUNDI: enroscant

PARTICIPI: enroscat, enroscada, enroscats, enroscades

INDICATIU PRESENT: enrosco, enrosques, enrosca, enrosquem, enrosqueu, enrosquen

INDICATIU IMPERFET: enroscava, enroscaves, enroscava, enroscàvem, enroscàveu, enroscaven

INDICATIU PASSAT: enrosquí, enroscares, enroscà, enroscàrem, enroscàreu, enroscaren

INDICATIU FUTUR: enroscaré, enroscaràs, enroscarà, enroscarem, enroscareu, enroscaran

INDICATIU CONDICIONAL: enroscaria, enroscaries, enroscaria, enroscaríem, enroscaríeu, enroscarien

SUBJUNTIU PRESENT: enrosqui, enrosquis, enrosqui, enrosquem, enrosqueu, enrosquin

SUBJUNTIU IMPERFET: enrosqués, enrosquessis, enrosqués, enrosquéssim, enrosquéssiu, enrosquessin

IMPERATIU: enrosca, enrosqui, enrosquem, enrosqueu, enrosquin

->enrossiment

■enrossiment

[de enrossir]

m 1 Acció d’enrossir o d’enrossir-se;

2 l’efecte.

->enrossir

■enrossir

[de ros^3; 1a FONT: s. XX, Oller]

v 1 tr Fer tornar ros. Aquesta tintura enrosseix el cabell. El foc enrosseix la carn.

2 pron Esdevenir ros. El cabell se t’ha enrossit.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enrossir

GERUNDI: enrossint

PARTICIPI: enrossit, enrossida, enrossits, enrossides

INDICATIU PRESENT: enrosseixo, enrosseixes, enrosseix, enrossim, enrossiu, enrosseixen

INDICATIU IMPERFET: enrossia, enrossies, enrossia, enrossíem, enrossíeu, enrossien

INDICATIU PASSAT: enrossí, enrossires, enrossí, enrossírem, enrossíreu, enrossiren

INDICATIU FUTUR: enrossiré, enrossiràs, enrossirà, enrossirem, enrossireu, enrossiran

INDICATIU CONDICIONAL: enrossiria, enrossiries, enrossiria, enrossiríem, enrossiríeu, enrossirien

SUBJUNTIU PRESENT: enrosseixi, enrosseixis, enrosseixi, enrossim, enrossiu, enrosseixin

SUBJUNTIU IMPERFET: enrossís, enrossissis, enrossís, enrossíssim, enrossíssiu, enrossissin

IMPERATIU: enrosseix, enrosseixi, enrossim, enrossiu, enrosseixin

->enrotllable

■enrotllable

[de enrotllar]

adj Susceptible d’ésser enrotllat.

->enrotllador

■enrotllador -a

[de enrotllar]

1 adj Que enrotlla.

2 f TÈXT Màquina emprada en l’enrotllament dels teixits, com a preparació o pas intermedi en un procés continu (tenyit, estampat, etc.) o com a operació final en les peces que hom presenta en forma de rotlle.

->enrotllament

■enrotllament

[de enrotllar]

m 1 1 Acció d’enrotllar o d’enrotllar-se;

2 l’efecte.

2 ELECTROT Conjunt de conductors aïllats, enrotllats al voltant d’un nucli magnètic o disposats en ranures, que constitueix el circuit elèctric de certs aparells, i especialment de les màquines elèctriques.

3 METAL·L Conformació d’un metall consistent a enrotllar l’extrem d’una xapa plana per tal d’obtenir un ull, una vora o un ris.

->enrotllar

■enrotllar

[de rotlle; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v 1 1 tr Donar a alguna cosa la forma de rotlle. No et pots pas emportar el gravat així; te l’enrotllaré.

2 pron Si no poseu pesos a les quatre puntes del mapa, sempre tornarà a enrotllar-se.

2 tr Envoltar, encerclar. En un moment l’enrotllaren cinquanta homes.

3 pron fig i col·loq Estendre’s excessivament parlant o escrivint. A les reunions, s’enrotlla com una persiana.

4 pron fig i col·loq Tenir amb algú una relació amorosa o sexual passatgera.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enrotllar

GERUNDI: enrotllant

PARTICIPI: enrotllat, enrotllada, enrotllats, enrotllades

INDICATIU PRESENT: enrotllo, enrotlles, enrotlla, enrotllem, enrotlleu, enrotllen

INDICATIU IMPERFET: enrotllava, enrotllaves, enrotllava, enrotllàvem, enrotllàveu, enrotllaven

INDICATIU PASSAT: enrotllí, enrotllares, enrotllà, enrotllàrem, enrotllàreu, enrotllaren

INDICATIU FUTUR: enrotllaré, enrotllaràs, enrotllarà, enrotllarem, enrotllareu, enrotllaran

INDICATIU CONDICIONAL: enrotllaria, enrotllaries, enrotllaria, enrotllaríem, enrotllaríeu, enrotllarien

SUBJUNTIU PRESENT: enrotlli, enrotllis, enrotlli, enrotllem, enrotlleu, enrotllin

SUBJUNTIU IMPERFET: enrotllés, enrotllessis, enrotllés, enrotlléssim, enrotlléssiu, enrotllessin

IMPERATIU: enrotlla, enrotlli, enrotllem, enrotlleu, enrotllin

->enrovinar

■enrovinar

[de rovina]

v tr Deixar, una riuada, un terreny ple de llot, de rovina.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enrovinar

GERUNDI: enrovinant

PARTICIPI: enrovinat, enrovinada, enrovinats, enrovinades

INDICATIU PRESENT: enrovino, enrovines, enrovina, enrovinem, enrovineu, enrovinen

INDICATIU IMPERFET: enrovinava, enrovinaves, enrovinava, enrovinàvem, enrovinàveu, enrovinaven

INDICATIU PASSAT: enroviní, enrovinares, enrovinà, enrovinàrem, enrovinàreu, enrovinaren

INDICATIU FUTUR: enrovinaré, enrovinaràs, enrovinarà, enrovinarem, enrovinareu, enrovinaran

INDICATIU CONDICIONAL: enrovinaria, enrovinaries, enrovinaria, enrovinaríem, enrovinaríeu, enrovinarien

SUBJUNTIU PRESENT: enrovini, enrovinis, enrovini, enrovinem, enrovineu, enrovinin

SUBJUNTIU IMPERFET: enrovinés, enrovinessis, enrovinés, enrovinéssim, enrovinéssiu, enrovinessin

IMPERATIU: enrovina, enrovini, enrovinem, enrovineu, enrovinin

->enrubinar

■enrubinar

v tr Enrovinar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enrubinar

GERUNDI: enrubinant

PARTICIPI: enrubinat, enrubinada, enrubinats, enrubinades

INDICATIU PRESENT: enrubino, enrubines, enrubina, enrubinem, enrubineu, enrubinen

INDICATIU IMPERFET: enrubinava, enrubinaves, enrubinava, enrubinàvem, enrubinàveu, enrubinaven

INDICATIU PASSAT: enrubiní, enrubinares, enrubinà, enrubinàrem, enrubinàreu, enrubinaren

INDICATIU FUTUR: enrubinaré, enrubinaràs, enrubinarà, enrubinarem, enrubinareu, enrubinaran

INDICATIU CONDICIONAL: enrubinaria, enrubinaries, enrubinaria, enrubinaríem, enrubinaríeu, enrubinarien

SUBJUNTIU PRESENT: enrubini, enrubinis, enrubini, enrubinem, enrubineu, enrubinin

SUBJUNTIU IMPERFET: enrubinés, enrubinessis, enrubinés, enrubinéssim, enrubinéssiu, enrubinessin

IMPERATIU: enrubina, enrubini, enrubinem, enrubineu, enrubinin

->enrullar

■enrullar

[de rull^1]

v 1 tr Arrissar (especialment els cabells).

2 pron Se li enrullen els cabells.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enrullar

GERUNDI: enrullant

PARTICIPI: enrullat, enrullada, enrullats, enrullades

INDICATIU PRESENT: enrullo, enrulles, enrulla, enrullem, enrulleu, enrullen

INDICATIU IMPERFET: enrullava, enrullaves, enrullava, enrullàvem, enrullàveu, enrullaven

INDICATIU PASSAT: enrullí, enrullares, enrullà, enrullàrem, enrullàreu, enrullaren

INDICATIU FUTUR: enrullaré, enrullaràs, enrullarà, enrullarem, enrullareu, enrullaran

INDICATIU CONDICIONAL: enrullaria, enrullaries, enrullaria, enrullaríem, enrullaríeu, enrullarien

SUBJUNTIU PRESENT: enrulli, enrullis, enrulli, enrullem, enrulleu, enrullin

SUBJUNTIU IMPERFET: enrullés, enrullessis, enrullés, enrulléssim, enrulléssiu, enrullessin

IMPERATIU: enrulla, enrulli, enrullem, enrulleu, enrullin

->enrunament

■enrunament

[de enrunar; 1a FONT: s. XX, V. Català]

m 1 Acció d’enrunar o d’enrunar-se un edifici;

2 l’efecte.

->enrunar

■enrunar

[de runa^1; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v 1 tr Convertir en runes un edifici.

2 pron Convertir-se en runes un edifici.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enrunar

GERUNDI: enrunant

PARTICIPI: enrunat, enrunada, enrunats, enrunades

INDICATIU PRESENT: enruno, enrunes, enruna, enrunem, enruneu, enrunen

INDICATIU IMPERFET: enrunava, enrunaves, enrunava, enrunàvem, enrunàveu, enrunaven

INDICATIU PASSAT: enruní, enrunares, enrunà, enrunàrem, enrunàreu, enrunaren

INDICATIU FUTUR: enrunaré, enrunaràs, enrunarà, enrunarem, enrunareu, enrunaran

INDICATIU CONDICIONAL: enrunaria, enrunaries, enrunaria, enrunaríem, enrunaríeu, enrunarien

SUBJUNTIU PRESENT: enruni, enrunis, enruni, enrunem, enruneu, enrunin

SUBJUNTIU IMPERFET: enrunés, enrunessis, enrunés, enrunéssim, enrunéssiu, enrunessin

IMPERATIU: enruna, enruni, enrunem, enruneu, enrunin

->ens^1

■ens^1

[del b. ll. ens, entis ‘el que és’, creació dels filòsofs escolàstics per a expressar el participi present del verb esse, que no en tenia; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m inv 1 FILOS 1 El que és, ésser concret.

2 p ext L’ésser.

3 El que pot existir.

4 ens de raó Concepte el contingut del qual només té entitat mental, és a dir, que no existeix en la realitat.

2 Entitat, institució. Els ens autonòmics.

->ens^2

■ens^2

[del ll. nos, acusatiu del pronom nos ‘nosaltres’, per un procés igual a l’experimentat per l’article el^1]

[i les formes nos, ’ns] pron Acusatiu i datiu del pronom personal de primera persona del plural. Aquests nois ens estimen molt. Ens han donat records de la Maria. Ens llevem a les set.

->ensabar

■ensabar

Hom.: encebar

[de saba]

v tr TÈXT Amarar una roba amb certes preparacions, dites sabes, que fixen i aviven els colors.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ensabar

GERUNDI: ensabant

PARTICIPI: ensabat, ensabada, ensabats, ensabades

INDICATIU PRESENT: ensabo, ensabes, ensaba, ensabem, ensabeu, ensaben

INDICATIU IMPERFET: ensabava, ensabaves, ensabava, ensabàvem, ensabàveu, ensabaven

INDICATIU PASSAT: ensabí, ensabares, ensabà, ensabàrem, ensabàreu, ensabaren

INDICATIU FUTUR: ensabaré, ensabaràs, ensabarà, ensabarem, ensabareu, ensabaran

INDICATIU CONDICIONAL: ensabaria, ensabaries, ensabaria, ensabaríem, ensabaríeu, ensabarien

SUBJUNTIU PRESENT: ensabi, ensabis, ensabi, ensabem, ensabeu, ensabin

SUBJUNTIU IMPERFET: ensabés, ensabessis, ensabés, ensabéssim, ensabéssiu, ensabessin

IMPERATIU: ensaba, ensabi, ensabem, ensabeu, ensabin

->ensabatat

■ensabatat -ada

[de sabata]

adj 1 1 Que duu sabates.

2 HIST ECL Nom popular amb què foren coneguts els valdesos.

2 Dit de les faves i altres llegums sense pelar.

->ensabonada

■ensabonada

[de ensabonar]

f 1 Acció d’ensabonar o d’ensabonar-se;

2 l’efecte.

->ensabonar

■ensabonar

[de sabó; 1a FONT: 1442]

v 1 tr Mullar o impregnar quelcom amb una dissolució de sabó.

2 1 tr Recobrir quelcom amb l’escuma formada amb aigua i sabó. La roba, encara l’heu d’ensabonar.

2 pron Ensabonar-se abans d’afaitar-se.

3 tr fig Adreçar a algú lloances falses o exagerades.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ensabonar

GERUNDI: ensabonant

PARTICIPI: ensabonat, ensabonada, ensabonats, ensabonades

INDICATIU PRESENT: ensabono, ensabones, ensabona, ensabonem, ensaboneu, ensabonen

INDICATIU IMPERFET: ensabonava, ensabonaves, ensabonava, ensabonàvem, ensabonàveu, ensabonaven

INDICATIU PASSAT: ensaboní, ensabonares, ensabonà, ensabonàrem, ensabonàreu, ensabonaren

INDICATIU FUTUR: ensabonaré, ensabonaràs, ensabonarà, ensabonarem, ensabonareu, ensabonaran

INDICATIU CONDICIONAL: ensabonaria, ensabonaries, ensabonaria, ensabonaríem, ensabonaríeu, ensabonarien

SUBJUNTIU PRESENT: ensaboni, ensabonis, ensaboni, ensabonem, ensaboneu, ensabonin

SUBJUNTIU IMPERFET: ensabonés, ensabonessis, ensabonés, ensabonéssim, ensabonéssiu, ensabonessin

IMPERATIU: ensabona, ensaboni, ensabonem, ensaboneu, ensabonin

->ensacador

■ensacador -a

[de ensacar]

1 adj i m i f Que ensaca.

2 m Conducte per on passa la farina cernuda, etc., al sac que hi va lligat.

3 f MANUT Màquina automàtica per a omplir sacs amb un pes o un volum determinats de material.

->ensacar

■ensacar

[de sac; 1a FONT: 1388]

v tr 1 Posar alguna cosa en un sac o en sacs.

2 màquina d’ensacar MANUT Ensacadora.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ensacar

GERUNDI: ensacant

PARTICIPI: ensacat, ensacada, ensacats, ensacades

INDICATIU PRESENT: ensaco, ensaques, ensaca, ensaquem, ensaqueu, ensaquen

INDICATIU IMPERFET: ensacava, ensacaves, ensacava, ensacàvem, ensacàveu, ensacaven

INDICATIU PASSAT: ensaquí, ensacares, ensacà, ensacàrem, ensacàreu, ensacaren

INDICATIU FUTUR: ensacaré, ensacaràs, ensacarà, ensacarem, ensacareu, ensacaran

INDICATIU CONDICIONAL: ensacaria, ensacaries, ensacaria, ensacaríem, ensacaríeu, ensacarien

SUBJUNTIU PRESENT: ensaqui, ensaquis, ensaqui, ensaquem, ensaqueu, ensaquin

SUBJUNTIU IMPERFET: ensaqués, ensaquessis, ensaqués, ensaquéssim, ensaquéssiu, ensaquessin

IMPERATIU: ensaca, ensaqui, ensaquem, ensaqueu, ensaquin

->ensacat

■ensacat -ada

[de ensacar]

1 adj Posat en un sac o en sacs.

2 f 1 Acció d’ensacar;

2 l’efecte.

3 f Conjunt de sacs plens d’una mercaderia determinada. Si plou, se’m mullarà l’ensacada d’ordi.

4 f Col·lecció de sacs buits en la forma en què hom els ven, que generalment consta de cinquanta sacs, ficats dins un d’ells els quaranta-nou restants.

->ensafranar

■ensafranar

[de safrà; 1a FONT: s. XIV, Metge]

v tr 1 Tenyir, aprestar, amb safrà.

2 Posar safrà.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ensafranar

GERUNDI: ensafranant

PARTICIPI: ensafranat, ensafranada, ensafranats, ensafranades

INDICATIU PRESENT: ensafrano, ensafranes, ensafrana, ensafranem, ensafraneu, ensafranen

INDICATIU IMPERFET: ensafranava, ensafranaves, ensafranava, ensafranàvem, ensafranàveu, ensafranaven

INDICATIU PASSAT: ensafraní, ensafranares, ensafranà, ensafranàrem, ensafranàreu, ensafranaren

INDICATIU FUTUR: ensafranaré, ensafranaràs, ensafranarà, ensafranarem, ensafranareu, ensafranaran

INDICATIU CONDICIONAL: ensafranaria, ensafranaries, ensafranaria, ensafranaríem, ensafranaríeu, ensafranarien

SUBJUNTIU PRESENT: ensafrani, ensafranis, ensafrani, ensafranem, ensafraneu, ensafranin

SUBJUNTIU IMPERFET: ensafranés, ensafranessis, ensafranés, ensafranéssim, ensafranéssiu, ensafranessin

IMPERATIU: ensafrana, ensafrani, ensafranem, ensafraneu, ensafranin

->ensaginada

■ensaginada

[de ensaginar]

f ALIM Coca pastada amb sagí o mantega.

->ensaginar

■ensaginar

[de sagí]

v tr Untar amb sagí.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ensaginar

GERUNDI: ensaginant

PARTICIPI: ensaginat, ensaginada, ensaginats, ensaginades

INDICATIU PRESENT: ensagino, ensagines, ensagina, ensaginem, ensagineu, ensaginen

INDICATIU IMPERFET: ensaginava, ensaginaves, ensaginava, ensaginàvem, ensaginàveu, ensaginaven

INDICATIU PASSAT: ensaginí, ensaginares, ensaginà, ensaginàrem, ensaginàreu, ensaginaren

INDICATIU FUTUR: ensaginaré, ensaginaràs, ensaginarà, ensaginarem, ensaginareu, ensaginaran

INDICATIU CONDICIONAL: ensaginaria, ensaginaries, ensaginaria, ensaginaríem, ensaginaríeu, ensaginarien

SUBJUNTIU PRESENT: ensagini, ensaginis, ensagini, ensaginem, ensagineu, ensaginin

SUBJUNTIU IMPERFET: ensaginés, ensaginessis, ensaginés, ensaginéssim, ensaginéssiu, ensaginessin

IMPERATIU: ensagina, ensagini, ensaginem, ensagineu, ensaginin

->ensagnar

■ensagnar

[de sang]

v 1 tr 1 Tacar algú o alguna cosa amb sang.

2 p ext La guerra va ensagnar el país.

2 pron S’ha ensagnat les mans espellant el conill.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ensagnar

GERUNDI: ensagnant

PARTICIPI: ensagnat, ensagnada, ensagnats, ensagnades

INDICATIU PRESENT: ensagno, ensagnes, ensagna, ensagnem, ensagneu, ensagnen

INDICATIU IMPERFET: ensagnava, ensagnaves, ensagnava, ensagnàvem, ensagnàveu, ensagnaven

INDICATIU PASSAT: ensagní, ensagnares, ensagnà, ensagnàrem, ensagnàreu, ensagnaren

INDICATIU FUTUR: ensagnaré, ensagnaràs, ensagnarà, ensagnarem, ensagnareu, ensagnaran

INDICATIU CONDICIONAL: ensagnaria, ensagnaries, ensagnaria, ensagnaríem, ensagnaríeu, ensagnarien

SUBJUNTIU PRESENT: ensagni, ensagnis, ensagni, ensagnem, ensagneu, ensagnin

SUBJUNTIU IMPERFET: ensagnés, ensagnessis, ensagnés, ensagnéssim, ensagnéssiu, ensagnessin

IMPERATIU: ensagna, ensagni, ensagnem, ensagneu, ensagnin

->ensaïmada

■ensaïmada

Part. sil.: en_sa_ï_ma_da

[de saïm]

f PAST Pasta feta amb flor de farina, llevat, ou i sucre, cuita amb saïm o amb oli, rodona, formada per un cordó de pasta retort en espiral.

->ensajornar

■ensajornar

[del cast. sahornar ‘encetar per contacte’, der. de horno amb prefix procedent del ll. sub]

v tr Passar per les brases la carn o una altra vianda perquè es conservi.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ensajornar

GERUNDI: ensajornant

PARTICIPI: ensajornat, ensajornada, ensajornats, ensajornades

INDICATIU PRESENT: ensajorno, ensajornes, ensajorna, ensajornem, ensajorneu, ensajornen

INDICATIU IMPERFET: ensajornava, ensajornaves, ensajornava, ensajornàvem, ensajornàveu, ensajornaven

INDICATIU PASSAT: ensajorní, ensajornares, ensajornà, ensajornàrem, ensajornàreu, ensajornaren

INDICATIU FUTUR: ensajornaré, ensajornaràs, ensajornarà, ensajornarem, ensajornareu, ensajornaran

INDICATIU CONDICIONAL: ensajornaria, ensajornaries, ensajornaria, ensajornaríem, ensajornaríeu, ensajornarien

SUBJUNTIU PRESENT: ensajorni, ensajornis, ensajorni, ensajornem, ensajorneu, ensajornin

SUBJUNTIU IMPERFET: ensajornés, ensajornessis, ensajornés, ensajornéssim, ensajornéssiu, ensajornessin

IMPERATIU: ensajorna, ensajorni, ensajornem, ensajorneu, ensajornin

->ensalada

■ensalada

[de sal; 1a FONT: 1460, Roig]

f 1 ALIM 1 Amanida.

2 ensalada niçarda Amanida composta d’enciam, api, olives, etc., amb anxoves, tonyina i sovint ou dur.

3 ensalada russa Plat compost de patates i diverses verdures cuites, tallades a trossos petits, i amanit generalment amb salsa maionesa.

2 LIT i MÚS Composició poètica i musical d’estil madrigalesc, a quatre veus o més, conreada a la Península Ibèrica al segle XVI.

->ensalgar

■ensalgar

[del ll. vg. *insalicare, der. de sal ‘sal’; 1a FONT: s. XV]

v tr 1 Empolvorar amb sal.

2 p ext Empolvorar amb farina o qualsevol altra substància polvoritzada.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ensalgar

GERUNDI: ensalgant

PARTICIPI: ensalgat, ensalgada, ensalgats, ensalgades

INDICATIU PRESENT: ensalgo, ensalgues, ensalga, ensalguem, ensalgueu, ensalguen

INDICATIU IMPERFET: ensalgava, ensalgaves, ensalgava, ensalgàvem, ensalgàveu, ensalgaven

INDICATIU PASSAT: ensalguí, ensalgares, ensalgà, ensalgàrem, ensalgàreu, ensalgaren

INDICATIU FUTUR: ensalgaré, ensalgaràs, ensalgarà, ensalgarem, ensalgareu, ensalgaran

INDICATIU CONDICIONAL: ensalgaria, ensalgaries, ensalgaria, ensalgaríem, ensalgaríeu, ensalgarien

SUBJUNTIU PRESENT: ensalgui, ensalguis, ensalgui, ensalguem, ensalgueu, ensalguin

SUBJUNTIU IMPERFET: ensalgués, ensalguessis, ensalgués, ensalguéssim, ensalguéssiu, ensalguessin

IMPERATIU: ensalga, ensalgui, ensalguem, ensalgueu, ensalguin

->ensalivar

■ensalivar

[de saliva; 1a FONT: 1839, DLab.]

v 1 tr Mullar de saliva. Ensaliva els segells.

2 pron Abans d’agafar el càvec ensaliva’t les mans.

3 fer ensalivar Ésser molt apetitós, despertar la gana. Aquests macarrons fan ensalivar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ensalivar

GERUNDI: ensalivant

PARTICIPI: ensalivat, ensalivada, ensalivats, ensalivades

INDICATIU PRESENT: ensalivo, ensalives, ensaliva, ensalivem, ensaliveu, ensaliven

INDICATIU IMPERFET: ensalivava, ensalivaves, ensalivava, ensalivàvem, ensalivàveu, ensalivaven

INDICATIU PASSAT: ensaliví, ensalivares, ensalivà, ensalivàrem, ensalivàreu, ensalivaren

INDICATIU FUTUR: ensalivaré, ensalivaràs, ensalivarà, ensalivarem, ensalivareu, ensalivaran

INDICATIU CONDICIONAL: ensalivaria, ensalivaries, ensalivaria, ensalivaríem, ensalivaríeu, ensalivarien

SUBJUNTIU PRESENT: ensalivi, ensalivis, ensalivi, ensalivem, ensaliveu, ensalivin

SUBJUNTIU IMPERFET: ensalivés, ensalivessis, ensalivés, ensalivéssim, ensalivéssiu, ensalivessin

IMPERATIU: ensaliva, ensalivi, ensalivem, ensaliveu, ensalivin

->ensalvatgir

■ensalvatgir

[de salvatge; 1a FONT: 1399]

v 1 tr Fer tornar salvatge.

2 pron Tornar-se salvatge.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ensalvatgir

GERUNDI: ensalvatgint

PARTICIPI: ensalvatgit, ensalvatgida, ensalvatgits, ensalvatgides

INDICATIU PRESENT: ensalvatgeixo, ensalvatgeixes, ensalvatgeix, ensalvatgim, ensalvatgiu, ensalvatgeixen

INDICATIU IMPERFET: ensalvatgia, ensalvatgies, ensalvatgia, ensalvatgíem, ensalvatgíeu, ensalvatgien

INDICATIU PASSAT: ensalvatgí, ensalvatgires, ensalvatgí, ensalvatgírem, ensalvatgíreu, ensalvatgiren

INDICATIU FUTUR: ensalvatgiré, ensalvatgiràs, ensalvatgirà, ensalvatgirem, ensalvatgireu, ensalvatgiran

INDICATIU CONDICIONAL: ensalvatgiria, ensalvatgiries, ensalvatgiria, ensalvatgiríem, ensalvatgiríeu, ensalvatgirien

SUBJUNTIU PRESENT: ensalvatgeixi, ensalvatgeixis, ensalvatgeixi, ensalvatgim, ensalvatgiu, ensalvatgeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: ensalvatgís, ensalvatgissis, ensalvatgís, ensalvatgíssim, ensalvatgíssiu, ensalvatgissin

IMPERATIU: ensalvatgeix, ensalvatgeixi, ensalvatgim, ensalvatgiu, ensalvatgeixin

->ensamarrar

■ensamarrar

[de samarra]

v tr Posar la samarra (a algú).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ensamarrar

GERUNDI: ensamarrant

PARTICIPI: ensamarrat, ensamarrada, ensamarrats, ensamarrades

INDICATIU PRESENT: ensamarro, ensamarres, ensamarra, ensamarrem, ensamarreu, ensamarren

INDICATIU IMPERFET: ensamarrava, ensamarraves, ensamarrava, ensamarràvem, ensamarràveu, ensamarraven

INDICATIU PASSAT: ensamarrí, ensamarrares, ensamarrà, ensamarràrem, ensamarràreu, ensamarraren

INDICATIU FUTUR: ensamarraré, ensamarraràs, ensamarrarà, ensamarrarem, ensamarrareu, ensamarraran

INDICATIU CONDICIONAL: ensamarraria, ensamarraries, ensamarraria, ensamarraríem, ensamarraríeu, ensamarrarien

SUBJUNTIU PRESENT: ensamarri, ensamarris, ensamarri, ensamarrem, ensamarreu, ensamarrin

SUBJUNTIU IMPERFET: ensamarrés, ensamarressis, ensamarrés, ensamarréssim, ensamarréssiu, ensamarressin

IMPERATIU: ensamarra, ensamarri, ensamarrem, ensamarreu, ensamarrin

->ensangonar

■ensangonar

[de sang; 1a FONT: s. XX, Bertrana]

v tr i pron Ensagnar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ensangonar

GERUNDI: ensangonant

PARTICIPI: ensangonat, ensangonada, ensangonats, ensangonades

INDICATIU PRESENT: ensangono, ensangones, ensangona, ensangonem, ensangoneu, ensangonen

INDICATIU IMPERFET: ensangonava, ensangonaves, ensangonava, ensangonàvem, ensangonàveu, ensangonaven

INDICATIU PASSAT: ensangoní, ensangonares, ensangonà, ensangonàrem, ensangonàreu, ensangonaren

INDICATIU FUTUR: ensangonaré, ensangonaràs, ensangonarà, ensangonarem, ensangonareu, ensangonaran

INDICATIU CONDICIONAL: ensangonaria, ensangonaries, ensangonaria, ensangonaríem, ensangonaríeu, ensangonarien

SUBJUNTIU PRESENT: ensangoni, ensangonis, ensangoni, ensangonem, ensangoneu, ensangonin

SUBJUNTIU IMPERFET: ensangonés, ensangonessis, ensangonés, ensangonéssim, ensangonéssiu, ensangonessin

IMPERATIU: ensangona, ensangoni, ensangonem, ensangoneu, ensangonin

->ensardinar

■ensardinar

[de sardina]

v tr Encabir gent o coses en un espai on estan molt estrets.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ensardinar

GERUNDI: ensardinant

PARTICIPI: ensardinat, ensardinada, ensardinats, ensardinades

INDICATIU PRESENT: ensardino, ensardines, ensardina, ensardinem, ensardineu, ensardinen

INDICATIU IMPERFET: ensardinava, ensardinaves, ensardinava, ensardinàvem, ensardinàveu, ensardinaven

INDICATIU PASSAT: ensardiní, ensardinares, ensardinà, ensardinàrem, ensardinàreu, ensardinaren

INDICATIU FUTUR: ensardinaré, ensardinaràs, ensardinarà, ensardinarem, ensardinareu, ensardinaran

INDICATIU CONDICIONAL: ensardinaria, ensardinaries, ensardinaria, ensardinaríem, ensardinaríeu, ensardinarien

SUBJUNTIU PRESENT: ensardini, ensardinis, ensardini, ensardinem, ensardineu, ensardinin

SUBJUNTIU IMPERFET: ensardinés, ensardinessis, ensardinés, ensardinéssim, ensardinéssiu, ensardinessin

IMPERATIU: ensardina, ensardini, ensardinem, ensardineu, ensardinin

->ensarriar

■ensarriar

Part. sil.: en_sar_ri_ar

[de sàrria; 1a FONT: 1917, DOrt.]

v tr Posar alguna cosa en una sàrria o en sàrries.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ensarriar

GERUNDI: ensarriant

PARTICIPI: ensarriat, ensarriada, ensarriats, ensarriades

INDICATIU PRESENT: ensarrio, ensarries, ensarria, ensarriem, ensarrieu, ensarrien

INDICATIU IMPERFET: ensarriava, ensarriaves, ensarriava, ensarriàvem, ensarriàveu, ensarriaven

INDICATIU PASSAT: ensarrií, ensarriares, ensarrià, ensarriàrem, ensarriàreu, ensarriaren

INDICATIU FUTUR: ensarriaré, ensarriaràs, ensarriarà, ensarriarem, ensarriareu, ensarriaran

INDICATIU CONDICIONAL: ensarriaria, ensarriaries, ensarriaria, ensarriaríem, ensarriaríeu, ensarriarien

SUBJUNTIU PRESENT: ensarriï, ensarriïs, ensarriï, ensarriem, ensarrieu, ensarriïn

SUBJUNTIU IMPERFET: ensarriés, ensarriessis, ensarriés, ensarriéssim, ensarriéssiu, ensarriessin

IMPERATIU: ensarria, ensarriï, ensarriem, ensarrieu, ensarriïn

->ensarrionar

■ensarrionar

Part. sil.: en_sar_ri_o_nar

[de sarrió; 1a FONT: 1640]

v tr Posar alguna cosa en un sarrió o en sarrions.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ensarrionar

GERUNDI: ensarrionant

PARTICIPI: ensarrionat, ensarrionada, ensarrionats, ensarrionades

INDICATIU PRESENT: ensarriono, ensarriones, ensarriona, ensarrionem, ensarrioneu, ensarrionen

INDICATIU IMPERFET: ensarrionava, ensarrionaves, ensarrionava, ensarrionàvem, ensarrionàveu, ensarrionaven

INDICATIU PASSAT: ensarrioní, ensarrionares, ensarrionà, ensarrionàrem, ensarrionàreu, ensarrionaren

INDICATIU FUTUR: ensarrionaré, ensarrionaràs, ensarrionarà, ensarrionarem, ensarrionareu, ensarrionaran

INDICATIU CONDICIONAL: ensarrionaria, ensarrionaries, ensarrionaria, ensarrionaríem, ensarrionaríeu, ensarrionarien

SUBJUNTIU PRESENT: ensarrioni, ensarrionis, ensarrioni, ensarrionem, ensarrioneu, ensarrionin

SUBJUNTIU IMPERFET: ensarrionés, ensarrionessis, ensarrionés, ensarrionéssim, ensarrionéssiu, ensarrionessin

IMPERATIU: ensarriona, ensarrioni, ensarrionem, ensarrioneu, ensarrionin

->ensarronada

■ensarronada

[de ensarronar]

f El fet d’ensarronar algú, de fer-li creure una falsedat.

->ensarronar

■ensarronar

[de sarró^1]

v tr 1 Posar alguna cosa en un sarró o en sarrons.

2 Posar (a algú) un vestit que no li cau bé, que l’engavanya.

3 fig Enganyar. Li han venut un rellotge sense busques: l’han ben ensarronat!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ensarronar

GERUNDI: ensarronant

PARTICIPI: ensarronat, ensarronada, ensarronats, ensarronades

INDICATIU PRESENT: ensarrono, ensarrones, ensarrona, ensarronem, ensarroneu, ensarronen

INDICATIU IMPERFET: ensarronava, ensarronaves, ensarronava, ensarronàvem, ensarronàveu, ensarronaven

INDICATIU PASSAT: ensarroní, ensarronares, ensarronà, ensarronàrem, ensarronàreu, ensarronaren

INDICATIU FUTUR: ensarronaré, ensarronaràs, ensarronarà, ensarronarem, ensarronareu, ensarronaran

INDICATIU CONDICIONAL: ensarronaria, ensarronaries, ensarronaria, ensarronaríem, ensarronaríeu, ensarronarien

SUBJUNTIU PRESENT: ensarroni, ensarronis, ensarroni, ensarronem, ensarroneu, ensarronin

SUBJUNTIU IMPERFET: ensarronés, ensarronessis, ensarronés, ensarronéssim, ensarronéssiu, ensarronessin

IMPERATIU: ensarrona, ensarroni, ensarronem, ensarroneu, ensarronin

->ensec

ensec

[de la loc. en sec]

Mot emprat en l’expressió a l’ensec (o en un ensec, o en un bell ensec) loc adv dial Sobtadament, de sobte.

->ensegonada

■ensegonada

[de segó]

f Pasta feta amb aigua i segó, per a donar a l’aviram.

->enseguir

■enseguir

v 1 tr ant Seguir.

2 pron Allò que s’ha fet en una ocasió determinada, continuar fent-se en endavant sempre que sigui ocasió de fer-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enseguir

GERUNDI: enseguint

PARTICIPI: enseguit, enseguida, enseguits, enseguides

INDICATIU PRESENT: ensegueixo, ensegueixes, ensegueix, enseguim, enseguiu, ensegueixen

INDICATIU IMPERFET: enseguia, enseguies, enseguia, enseguíem, enseguíeu, enseguien

INDICATIU PASSAT: enseguí, enseguires, enseguí, enseguírem, enseguíreu, enseguiren

INDICATIU FUTUR: enseguiré, enseguiràs, enseguirà, enseguirem, enseguireu, enseguiran

INDICATIU CONDICIONAL: enseguiria, enseguiries, enseguiria, enseguiríem, enseguiríeu, enseguirien

SUBJUNTIU PRESENT: ensegueixi, ensegueixis, ensegueixi, enseguim, enseguiu, ensegueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: enseguís, enseguissis, enseguís, enseguíssim, enseguíssiu, enseguissin

IMPERATIU: ensegueix, ensegueixi, enseguim, enseguiu, ensegueixin

->enselladura

■enselladura

[de ensellar]

f Corba del dors d’un cavall, mul, etc., on hom posa la sella.

->ensellament

■ensellament

[de ensellar; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

m 1 Conjunt de la sella i els seus accessoris.

2 1 Acció d’ensellar;

2 l’efecte.

->ensellar

■ensellar

[de sella; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

v tr 1 Posar la sella (a un cavall, mul, etc.). Enselleu l’egua.

2 abs Deu ésser el primer cop que ensella, perquè ho fa molt malament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ensellar

GERUNDI: ensellant

PARTICIPI: ensellat, ensellada, ensellats, ensellades

INDICATIU PRESENT: ensello, enselles, ensella, ensellem, enselleu, ensellen

INDICATIU IMPERFET: ensellava, ensellaves, ensellava, ensellàvem, ensellàveu, ensellaven

INDICATIU PASSAT: ensellí, ensellares, ensellà, ensellàrem, ensellàreu, ensellaren

INDICATIU FUTUR: ensellaré, ensellaràs, ensellarà, ensellarem, ensellareu, ensellaran

INDICATIU CONDICIONAL: ensellaria, ensellaries, ensellaria, ensellaríem, ensellaríeu, ensellarien

SUBJUNTIU PRESENT: enselli, ensellis, enselli, ensellem, enselleu, ensellin

SUBJUNTIU IMPERFET: ensellés, ensellessis, ensellés, enselléssim, enselléssiu, ensellessin

IMPERATIU: ensella, enselli, ensellem, enselleu, ensellin

->ensellat

■ensellat -ada

[de ensellar]

adj 1 Guarnit de la sella i les peces accessòries.

2 1 Que té forma còncava.

2 esp Dit del tall del ganivet que no és recte.

3 HERÀLD Dit del cavall amb la sella d’un esmalt diferent.

->ensementar

■ensementar

[de sement; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v tr Sembrar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ensementar

GERUNDI: ensementant

PARTICIPI: ensementat, ensementada, ensementats, ensementades

INDICATIU PRESENT: ensemento, ensementes, ensementa, ensementem, ensementeu, ensementen

INDICATIU IMPERFET: ensementava, ensementaves, ensementava, ensementàvem, ensementàveu, ensementaven

INDICATIU PASSAT: ensementí, ensementares, ensementà, ensementàrem, ensementàreu, ensementaren

INDICATIU FUTUR: ensementaré, ensementaràs, ensementarà, ensementarem, ensementareu, ensementaran

INDICATIU CONDICIONAL: ensementaria, ensementaries, ensementaria, ensementaríem, ensementaríeu, ensementarien

SUBJUNTIU PRESENT: ensementi, ensementis, ensementi, ensementem, ensementeu, ensementin

SUBJUNTIU IMPERFET: ensementés, ensementessis, ensementés, ensementéssim, ensementéssiu, ensementessin

IMPERATIU: ensementa, ensementi, ensementem, ensementeu, ensementin

->ensems

■ensems

[del ll. vg. *in sĕmul, ll. ĭnsĭmŭl, íd., der. del més cl. sĭmŭl, íd.; 1a FONT: s. XIII, Vides]

1 adv Juntament. Tots ensems.

2 adv Alhora. Li donà el llibre i el comiat ensems.

3 ensems amb loc adv En unió de, al mateix temps que. Rebé la vostra carta ensems amb la meva.

->ensenderar

■ensenderar

[de sender]

v tr encarrilar 2.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ensenderar

GERUNDI: ensenderant

PARTICIPI: ensenderat, ensenderada, ensenderats, ensenderades

INDICATIU PRESENT: ensendero, ensenderes, ensendera, ensenderem, ensendereu, ensenderen

INDICATIU IMPERFET: ensenderava, ensenderaves, ensenderava, ensenderàvem, ensenderàveu, ensenderaven

INDICATIU PASSAT: ensenderí, ensenderares, ensenderà, ensenderàrem, ensenderàreu, ensenderaren

INDICATIU FUTUR: ensenderaré, ensenderaràs, ensenderarà, ensenderarem, ensenderareu, ensenderaran

INDICATIU CONDICIONAL: ensenderaria, ensenderaries, ensenderaria, ensenderaríem, ensenderaríeu, ensenderarien

SUBJUNTIU PRESENT: ensenderi, ensenderis, ensenderi, ensenderem, ensendereu, ensenderin

SUBJUNTIU IMPERFET: ensenderés, ensenderessis, ensenderés, ensenderéssim, ensenderéssiu, ensenderessin

IMPERATIU: ensendera, ensenderi, ensenderem, ensendereu, ensenderin

->ensentimentat

■ensentimentat -ada

[de sentiment]

adj Afligit per un esdeveniment trist, dolorós.

->ensenya

■ensenya

[de ensenyar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Insígnia, estendard.

2 ant Senyal que permet de reconèixer o descobrir una cosa.

->ensenyable

■ensenyable

[de ensenyar]

adj Susceptible d’ésser ensenyat.

->ensenyament^1

■ensenyament^1

[de ensenyar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 1 Acció d’ensenyar;

2 l’efecte. Mètodes d’ensenyament. L’ensenyament de l’aritmètica. Per treure’n ensenyament.

2 1 Allò que hom ensenya. Els ensenyaments que Déu donà al seu poble.

2 p ext Els ensenyaments de l’experiència de la vida.

3 1 ENSENY Sistema i mètode d’educar i instruir. Ensenyament primari, mitjà (o secundari), superior. Ensenyament de l’art de la música.

2 ensenyament normal Ensenyament impartit a les escoles normals, en les quals hom fa els estudis i la pràctica necessaris per a obtenir el títol de mestre de primer ensenyament.

->ensenyament^2

■ensenyament^2

[de l’oc. ensenhament, der. de ensenhar ‘ensenyar’]

m POÈTICA Gènere de l’antiga poesia occitana i catalana escrit en octosíl·labs de rimes planes o en forma estròfica.

->ensenyança

■ensenyança

[de ensenyar]

f ensenyament^1.

->ensenyant

■ensenyant

adj i m i f ENSENY Dit de la persona que es dedica professionalment a l’ensenyament.

->ensenyar

■ensenyar

[de senya; 1a FONT: 1250]

v tr 1 1 Indicar, assenyalar. M’havia perdut, però el pastor em va ensenyar el camí. Hi ha una farmàcia en aquest carrer? Ensenyeu-me-la, si us plau.

2 Mostrar voluntàriament alguna cosa. No em vol ensenyar les joguines que li han portat els Reis.

3 Mostrar involuntàriament alguna cosa. Quan riu, ensenya totes les dents.

4 fig Li ensenyà el bon camí per anar al cel. M’ha ensenyat l’error en què era.

5 ensenyar les dents fig Mostrar-se capaç de defensar-se d’un altre o dels altres o d’atacar-los. Semblava un xaiet, però ara ja comença a ensenyar les dents.

6 ensenyar l’orella fig Revelar sense voler una intenció amagada.

2 1 Comunicar a algú coneixements, teòrics o pràctics, d’una ciència, un art, etc., donant-li’n lliçons, explicacions, etc. Ensenya matemàtiques al meu fill. Qui t’ha ensenyat de cosir? Avui el mestre ens ha ensenyat una cançó antiga.

2 Fer adquirir un hàbit. Li ensenyen de caminar de pressa.

3 Instruir o ensinistrar. Ja fa trenta anys que ensenya els nens del poble. Un gos molt ben ensenyat.

4 p ext L’experiència m’ha ensenyat a desconfiar de tothom.

5 abs Ensenya en un institut.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ensenyar

GERUNDI: ensenyant

PARTICIPI: ensenyat, ensenyada, ensenyats, ensenyades

INDICATIU PRESENT: ensenyo, ensenyes, ensenya, ensenyem, ensenyeu, ensenyen

INDICATIU IMPERFET: ensenyava, ensenyaves, ensenyava, ensenyàvem, ensenyàveu, ensenyaven

INDICATIU PASSAT: ensenyí, ensenyares, ensenyà, ensenyàrem, ensenyàreu, ensenyaren

INDICATIU FUTUR: ensenyaré, ensenyaràs, ensenyarà, ensenyarem, ensenyareu, ensenyaran

INDICATIU CONDICIONAL: ensenyaria, ensenyaries, ensenyaria, ensenyaríem, ensenyaríeu, ensenyarien

SUBJUNTIU PRESENT: ensenyi, ensenyis, ensenyi, ensenyem, ensenyeu, ensenyin

SUBJUNTIU IMPERFET: ensenyés, ensenyessis, ensenyés, ensenyéssim, ensenyéssiu, ensenyessin

IMPERATIU: ensenya, ensenyi, ensenyem, ensenyeu, ensenyin

->ensenyorir

■ensenyorir

[de senyor; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 1 tr Fer senyor algú, donar-li autoritat. El rei l’ensenyorí d’aquelles terres.

2 intr ant Senyorejar, dominar.

3 pron Fer-se senyor, amo, d’una cosa, apoderar-se’n. Si el deixessin fer, s’ensenyoriria de tot en dos dies.

2 1 tr Fer adquirir maneres, costums, etc., de senyor, de persona de categoria social elevada. Aquest fill vostre, l’aneu ensenyorint massa.

2 pron Adquirir maneres, costums, etc., de senyor.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ensenyorir

GERUNDI: ensenyorint

PARTICIPI: ensenyorit, ensenyorida, ensenyorits, ensenyorides

INDICATIU PRESENT: ensenyoreixo, ensenyoreixes, ensenyoreix, ensenyorim, ensenyoriu, ensenyoreixen

INDICATIU IMPERFET: ensenyoria, ensenyories, ensenyoria, ensenyoríem, ensenyoríeu, ensenyorien

INDICATIU PASSAT: ensenyorí, ensenyorires, ensenyorí, ensenyorírem, ensenyoríreu, ensenyoriren

INDICATIU FUTUR: ensenyoriré, ensenyoriràs, ensenyorirà, ensenyorirem, ensenyorireu, ensenyoriran

INDICATIU CONDICIONAL: ensenyoriria, ensenyoriries, ensenyoriria, ensenyoriríem, ensenyoriríeu, ensenyoririen

SUBJUNTIU PRESENT: ensenyoreixi, ensenyoreixis, ensenyoreixi, ensenyorim, ensenyoriu, ensenyoreixin

SUBJUNTIU IMPERFET: ensenyorís, ensenyorissis, ensenyorís, ensenyoríssim, ensenyoríssiu, ensenyorissin

IMPERATIU: ensenyoreix, ensenyoreixi, ensenyorim, ensenyoriu, ensenyoreixin

->enseriosir-se

enseriosir-se

Part. sil.: en_se_ri_o_sir-se

[de seriós]

v pron Posar-se seriós.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enseriosir

GERUNDI: enseriosint

PARTICIPI: enseriosit, enseriosida, enseriosits, enseriosides

INDICATIU PRESENT: enserioseixo, enserioseixes, enserioseix, enseriosim, enseriosiu, enserioseixen

INDICATIU IMPERFET: enseriosia, enseriosies, enseriosia, enseriosíem, enseriosíeu, enseriosien

INDICATIU PASSAT: enseriosí, enseriosires, enseriosí, enseriosírem, enseriosíreu, enseriosiren

INDICATIU FUTUR: enseriosiré, enseriosiràs, enseriosirà, enseriosirem, enseriosireu, enseriosiran

INDICATIU CONDICIONAL: enseriosiria, enseriosiries, enseriosiria, enseriosiríem, enseriosiríeu, enseriosirien

SUBJUNTIU PRESENT: enserioseixi, enserioseixis, enserioseixi, enseriosim, enseriosiu, enserioseixin

SUBJUNTIU IMPERFET: enseriosís, enseriosissis, enseriosís, enseriosíssim, enseriosíssiu, enseriosissin

IMPERATIU: enserioseix, enserioseixi, enseriosim, enseriosiu, enserioseixin

->enserrellar

■enserrellar

Hom.: encerrellar

[de serrell; 1a FONT: s. XX, Oller]

v tr Guarnir amb serrell.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enserrellar

GERUNDI: enserrellant

PARTICIPI: enserrellat, enserrellada, enserrellats, enserrellades

INDICATIU PRESENT: enserrello, enserrelles, enserrella, enserrellem, enserrelleu, enserrellen

INDICATIU IMPERFET: enserrellava, enserrellaves, enserrellava, enserrellàvem, enserrellàveu, enserrellaven

INDICATIU PASSAT: enserrellí, enserrellares, enserrellà, enserrellàrem, enserrellàreu, enserrellaren

INDICATIU FUTUR: enserrellaré, enserrellaràs, enserrellarà, enserrellarem, enserrellareu, enserrellaran

INDICATIU CONDICIONAL: enserrellaria, enserrellaries, enserrellaria, enserrellaríem, enserrellaríeu, enserrellarien

SUBJUNTIU PRESENT: enserrelli, enserrellis, enserrelli, enserrellem, enserrelleu, enserrellin

SUBJUNTIU IMPERFET: enserrellés, enserrellessis, enserrellés, enserrelléssim, enserrelléssiu, enserrellessin

IMPERATIU: enserrella, enserrelli, enserrellem, enserrelleu, enserrellin

->ensetinar

■ensetinar

[de setí]

v tr PAPER i TÈXT Donar (a una roba, un paper, etc.) el llustre del setí fent-los passar per entre cilindres que els comprimeixen i planxen.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ensetinar

GERUNDI: ensetinant

PARTICIPI: ensetinat, ensetinada, ensetinats, ensetinades

INDICATIU PRESENT: ensetino, ensetines, ensetina, ensetinem, ensetineu, ensetinen

INDICATIU IMPERFET: ensetinava, ensetinaves, ensetinava, ensetinàvem, ensetinàveu, ensetinaven

INDICATIU PASSAT: ensetiní, ensetinares, ensetinà, ensetinàrem, ensetinàreu, ensetinaren

INDICATIU FUTUR: ensetinaré, ensetinaràs, ensetinarà, ensetinarem, ensetinareu, ensetinaran

INDICATIU CONDICIONAL: ensetinaria, ensetinaries, ensetinaria, ensetinaríem, ensetinaríeu, ensetinarien

SUBJUNTIU PRESENT: ensetini, ensetinis, ensetini, ensetinem, ensetineu, ensetinin

SUBJUNTIU IMPERFET: ensetinés, ensetinessis, ensetinés, ensetinéssim, ensetinéssiu, ensetinessin

IMPERATIU: ensetina, ensetini, ensetinem, ensetineu, ensetinin

->ensetinat

■ensetinat -ada

[de ensetinar]

adj i m Dit de la roba, el paper, etc., que tenen un aspecte semblant al setí.

->ensetinatge

ensetinatge

[de ensetinar]

m PAPER i TÈXT Operació d’ensetinar.

->enseuador

■enseuador -a

Part. sil.: en_se_ua_dor

[de enseuar]

1 adj Que serveix per a enseuar.

2 m esp Tros de fusta, etc., amb sèu per on hom passa el ganivet, etc., per enseuar-lo.

->enseuar

■enseuar

Part. sil.: en_se_uar

[de sèu; 1a FONT: 1415]

v tr 1 Untar de sèu.

2 ADOB Greixar (el cuir) per immersió en una barreja de greixos a una temperatura lleugerament superior a la de fusió seva.

3 ADOB Aplicar pel costat de la carn del cuir mescles pastoses de sèu, olis de peix, lanolina, etc., en capes fines sobre el cuir allisat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enseuar

GERUNDI: enseuant

PARTICIPI: enseuat, enseuada, enseuats, enseuades

INDICATIU PRESENT: enseuo, enseues, enseua, enseuem, enseueu, enseuen

INDICATIU IMPERFET: enseuava, enseuaves, enseuava, enseuàvem, enseuàveu, enseuaven

INDICATIU PASSAT: enseuí, enseuares, enseuà, enseuàrem, enseuàreu, enseuaren

INDICATIU FUTUR: enseuaré, enseuràs, enseuarà, enseuarem, enseuareu, enseuaran

INDICATIU CONDICIONAL: enseuaria, enseuaries, enseuaria, enseuaríem, enseuaríeu, enseuarien

SUBJUNTIU PRESENT: enseui, enseuis, enseui, enseuem, enseueu, enseuin

SUBJUNTIU IMPERFET: enseués, enseuessis, enseués, enseuéssim, enseuéssiu, enseuessin

IMPERATIU: enseua, enseui, enseuem, enseueu, enseuin

->ensians

ensians

Part. sil.: en_si_ans

[alteració de d’ençà que]

Mot emprat en l’expressió d’ensians loc conj dial Des que, d’ençà que. D’ensians se’n va anar, tot va malament.

->ensibornador

■ensibornador -a

[de ensibornar]

adj i m i f Que ensiborna.

->ensibornament

■ensibornament

[de ensibornar]

m 1 Acció d’ensibornar;

2 l’efecte.

->ensibornar

■ensibornar

[forma popularitzada d’una variant amb en-^1 de subornar; 1a FONT: 1820]

v tr Induir algú a fer alguna cosa amb enganys, males arts, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ensibornar

GERUNDI: ensibornant

PARTICIPI: ensibornat, ensibornada, ensibornats, ensibornades

INDICATIU PRESENT: ensiborno, ensibornes, ensiborna, ensibornem, ensiborneu, ensibornen

INDICATIU IMPERFET: ensibornava, ensibornaves, ensibornava, ensibornàvem, ensibornàveu, ensibornaven

INDICATIU PASSAT: ensiborní, ensibornares, ensibornà, ensibornàrem, ensibornàreu, ensibornaren

INDICATIU FUTUR: ensibornaré, ensibornaràs, ensibornarà, ensibornarem, ensibornareu, ensibornaran

INDICATIU CONDICIONAL: ensibornaria, ensibornaries, ensibornaria, ensibornaríem, ensibornaríeu, ensibornarien

SUBJUNTIU PRESENT: ensiborni, ensibornis, ensiborni, ensibornem, ensiborneu, ensibornin

SUBJUNTIU IMPERFET: ensibornés, ensibornessis, ensibornés, ensibornéssim, ensibornéssiu, ensibornessin

IMPERATIU: ensiborna, ensiborni, ensibornem, ensiborneu, ensibornin

->ensiforme

■ensiforme

[forma culta, del ll. ensis ‘espasa’ i -forme; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Que té forma d’espasa. Fulla ensiforme.

->ensimar

■ensimar

Hom.: encimar

[de l’angl. to enseam ‘greixar’, i aquest, del fr. ant. ensaimer, der. de saim ‘saïm, sagí’]

v tr TÈXT Untar (algunes fibres tèxtils, com la llana o el jute) per suavitzar-les i facilitar-ne la filatura.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ensimar

GERUNDI: ensimant

PARTICIPI: ensimat, ensimada, ensimats, ensimades

INDICATIU PRESENT: ensimo, ensimes, ensima, ensimem, ensimeu, ensimen

INDICATIU IMPERFET: ensimava, ensimaves, ensimava, ensimàvem, ensimàveu, ensimaven

INDICATIU PASSAT: ensimí, ensimares, ensimà, ensimàrem, ensimàreu, ensimaren

INDICATIU FUTUR: ensimaré, ensimaràs, ensimarà, ensimarem, ensimareu, ensimaran

INDICATIU CONDICIONAL: ensimaria, ensimaries, ensimaria, ensimaríem, ensimaríeu, ensimarien

SUBJUNTIU PRESENT: ensimi, ensimis, ensimi, ensimem, ensimeu, ensimin

SUBJUNTIU IMPERFET: ensimés, ensimessis, ensimés, ensiméssim, ensiméssiu, ensimessin

IMPERATIU: ensima, ensimi, ensimem, ensimeu, ensimin

->ensimatge

■ensimatge

[de ensimar]

m TÈXT Operació d’ensimar.

->ensinistrador

■ensinistrador -a

[de ensinistrar]

adj i m i f Que ensinistra.

->ensinistrament

■ensinistrament

[de ensinistrar]

m 1 Acció d’ensinistrar;

2 l’efecte.

->ensinistrar

■ensinistrar

[der. de sinistre, per un ús antifràstic, del fet que hom ensenyava a ser hàbil en coses prohibides, o bé del fet que el ll. sinister inicialment significava ‘favorable’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr 1 Comunicar a algú aptesa, destresa, en algun art, treball, etc.

2 p ext Ensinistrava els cavalls del circ.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ensinistrar

GERUNDI: ensinistrant

PARTICIPI: ensinistrat, ensinistrada, ensinistrats, ensinistrades

INDICATIU PRESENT: ensinistro, ensinistres, ensinistra, ensinistrem, ensinistreu, ensinistren

INDICATIU IMPERFET: ensinistrava, ensinistraves, ensinistrava, ensinistràvem, ensinistràveu, ensinistraven

INDICATIU PASSAT: ensinistrí, ensinistrares, ensinistrà, ensinistràrem, ensinistràreu, ensinistraren

INDICATIU FUTUR: ensinistraré, ensinistraràs, ensinistrarà, ensinistrarem, ensinistrareu, ensinistraran

INDICATIU CONDICIONAL: ensinistraria, ensinistraries, ensinistraria, ensinistraríem, ensinistraríeu, ensinistrarien

SUBJUNTIU PRESENT: ensinistri, ensinistris, ensinistri, ensinistrem, ensinistreu, ensinistrin

SUBJUNTIU IMPERFET: ensinistrés, ensinistressis, ensinistrés, ensinistréssim, ensinistréssiu, ensinistressin

IMPERATIU: ensinistra, ensinistri, ensinistrem, ensinistreu, ensinistrin

->ensitjament

■ensitjament

[de ensitjar]

m AGR 1 Acció d’ensitjar;

2 l’efecte.

->ensitjar

■ensitjar

[de sitja; 1a FONT: 1379]

v tr 1 AGR Posar el gra, el farratge, etc., en una sitja o en sitges.

2 fig Amagar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ensitjar

GERUNDI: ensitjant

PARTICIPI: ensitjat, ensitjada, ensitjats, ensitjades

INDICATIU PRESENT: ensitjo, ensitges, ensitja, ensitgem, ensitgeu, ensitgen

INDICATIU IMPERFET: ensitjava, ensitjaves, ensitjava, ensitjàvem, ensitjàveu, ensitjaven

INDICATIU PASSAT: ensitgí, ensitjares, ensitjà, ensitjàrem, ensitjàreu, ensitjaren

INDICATIU FUTUR: ensitjaré, ensitjaràs, ensitjarà, ensitjarem, ensitjareu, ensitjaran

INDICATIU CONDICIONAL: ensitjaria, ensitjaries, ensitjaria, ensitjaríem, ensitjaríeu, ensitjarien

SUBJUNTIU PRESENT: ensitgi, ensitgis, ensitgi, ensitgem, ensitgeu, ensitgin

SUBJUNTIU IMPERFET: ensitgés, ensitgessis, ensitgés, ensitgéssim, ensitgéssiu, ensitgessin

IMPERATIU: ensitja, ensitgi, ensitgem, ensitgeu, ensitgin

->ensitjat

■ensitjat

[de ensitjar]

m AGR Ensitjament.

->ensivellar

■ensivellar

[de sivella; 1a FONT: 1401]

v tr Posar sivella o sivelles en alguna cosa. Duia sabates ensivellades.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ensivellar

GERUNDI: ensivellant

PARTICIPI: ensivellat, ensivellada, ensivellats, ensivellades

INDICATIU PRESENT: ensivello, ensivelles, ensivella, ensivellem, ensivelleu, ensivellen

INDICATIU IMPERFET: ensivellava, ensivellaves, ensivellava, ensivellàvem, ensivellàveu, ensivellaven

INDICATIU PASSAT: ensivellí, ensivellares, ensivellà, ensivellàrem, ensivellàreu, ensivellaren

INDICATIU FUTUR: ensivellaré, ensivellaràs, ensivellarà, ensivellarem, ensivellareu, ensivellaran

INDICATIU CONDICIONAL: ensivellaria, ensivellaries, ensivellaria, ensivellaríem, ensivellaríeu, ensivellarien

SUBJUNTIU PRESENT: ensivelli, ensivellis, ensivelli, ensivellem, ensivelleu, ensivellin

SUBJUNTIU IMPERFET: ensivellés, ensivellessis, ensivellés, ensivelléssim, ensivelléssiu, ensivellessin

IMPERATIU: ensivella, ensivelli, ensivellem, ensivelleu, ensivellin

->ensivellat

ensivellat -ada

[de ensivellar]

adj HERÀLD Dit del collar d’un animal quan porta sivella o quan aquesta és d’un esmalt diferent.

->ensobecar-se

■ensobecar-se

[de sobec]

v pron dial Endormiscar-se.

->ensobinada

■ensobinada

[de sobines]

f GEOMORF 1 1 Tros de terra o de muntanya que una allau s’emporta rosts avall.

2 Esllavissada.

2 Deixalles de llot i de terra en un conreu inundat.

->ensobinar-se

■ensobinar-se

[de sobines]

v pron Posar-se de sobines.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ensobinar

GERUNDI: ensobinant

PARTICIPI: ensobinat, ensobinada, ensobinats, ensobinades

INDICATIU PRESENT: ensobino, ensobines, ensobina, ensobinem, ensobineu, ensobinen

INDICATIU IMPERFET: ensobinava, ensobinaves, ensobinava, ensobinàvem, ensobinàveu, ensobinaven

INDICATIU PASSAT: ensobiní, ensobinares, ensobinà, ensobinàrem, ensobinàreu, ensobinaren

INDICATIU FUTUR: ensobinaré, ensobinaràs, ensobinarà, ensobinarem, ensobinareu, ensobinaran

INDICATIU CONDICIONAL: ensobinaria, ensobinaries, ensobinaria, ensobinaríem, ensobinaríeu, ensobinarien

SUBJUNTIU PRESENT: ensobini, ensobinis, ensobini, ensobinem, ensobineu, ensobinin

SUBJUNTIU IMPERFET: ensobinés, ensobinessis, ensobinés, ensobinéssim, ensobinéssiu, ensobinessin

IMPERATIU: ensobina, ensobini, ensobinem, ensobineu, ensobinin

->ensobrador

■ensobrador -a

[de ensobrar]

1 adj i m i f Que ensobra.

2 màquina ensobradora (o simplement ensobradora) Màquina que ensobra.

->ensobrar

■ensobrar

[de sobre^1]

v tr Ficar en un sobre o en sobres. Ensobrar propaganda.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ensobrar

GERUNDI: ensobrant

PARTICIPI: ensobrat, ensobrada, ensobrats, ensobrades

INDICATIU PRESENT: ensobro, ensobres, ensobra, ensobrem, ensobreu, ensobren

INDICATIU IMPERFET: ensobrava, ensobraves, ensobrava, ensobràvem, ensobràveu, ensobraven

INDICATIU PASSAT: ensobrí, ensobrares, ensobrà, ensobràrem, ensobràreu, ensobraren

INDICATIU FUTUR: ensobraré, ensobraràs, ensobrarà, ensobrarem, ensobrareu, ensobraran

INDICATIU CONDICIONAL: ensobraria, ensobraries, ensobraria, ensobraríem, ensobraríeu, ensobrarien

SUBJUNTIU PRESENT: ensobri, ensobris, ensobri, ensobrem, ensobreu, ensobrin

SUBJUNTIU IMPERFET: ensobrés, ensobressis, ensobrés, ensobréssim, ensobréssiu, ensobressin

IMPERATIU: ensobra, ensobri, ensobrem, ensobreu, ensobrin

->ensofrada

■ensofrada

[de ensofrar]

f 1 Ensoframent.

2 AGR Lluquet o metxa de sofre que hom crema dins les bótes per ensofrar-les.

->ensofrador

■ensofrador -a

[de ensofrar]

1 m i f Que ensofra.

2 m Clos destinat a ensofrar 2.

3 f Aparell per a ensofrar.

->ensoframent

■ensoframent

[de ensofrar]

m 1 Acció d’ensofrar;

2 l’efecte.

->ensofrar

■ensofrar

[de sofre; 1a FONT: 1460, Roig]

v tr 1 Empolsar alguna cosa amb pólvores de sofre.

2 Sotmetre alguna cosa a l’acció de l’anhídrid sulfurós produït per la combustió de sofre.

3 fig Adular.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ensofrar

GERUNDI: ensofrant

PARTICIPI: ensofrat, ensofrada, ensofrats, ensofrades

INDICATIU PRESENT: ensofro, ensofres, ensofra, ensofrem, ensofreu, ensofren

INDICATIU IMPERFET: ensofrava, ensofraves, ensofrava, ensofràvem, ensofràveu, ensofraven

INDICATIU PASSAT: ensofrí, ensofrares, ensofrà, ensofràrem, ensofràreu, ensofraren

INDICATIU FUTUR: ensofraré, ensofraràs, ensofrarà, ensofrarem, ensofrareu, ensofraran

INDICATIU CONDICIONAL: ensofraria, ensofraries, ensofraria, ensofraríem, ensofraríeu, ensofrarien

SUBJUNTIU PRESENT: ensofri, ensofris, ensofri, ensofrem, ensofreu, ensofrin

SUBJUNTIU IMPERFET: ensofrés, ensofressis, ensofrés, ensofréssim, ensofréssiu, ensofressin

IMPERATIU: ensofra, ensofri, ensofrem, ensofreu, ensofrin

->ensofronyar

■ensofronyar

v tr dial Entaforar.

->ensolcar

■ensolcar

[de solc]

v tr dial 1 Posar en un solc o en solcs.

2 Endegar, encarrilar.

->ensomni

■ensomni

[de somni]

m Somni.

->ensomniar

■ensomniar

Part. sil.: en_som_ni_ar

[de somniar]

v tr i intr Somiar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ensomniar

GERUNDI: ensomniant

PARTICIPI: ensomniat, ensomniada, ensomniats, ensomniades

INDICATIU PRESENT: ensomnio, ensomnies, ensomnia, ensomniem, ensomnieu, ensomnien

INDICATIU IMPERFET: ensomniava, ensomniaves, ensomniava, ensomniàvem, ensomniàveu, ensomniaven

INDICATIU PASSAT: ensomnií, ensomniares, ensomnià, ensomniàrem, ensomniàreu, ensomniaren

INDICATIU FUTUR: ensomniaré, ensomniaràs, ensomniarà, ensomniarem, ensomniareu, ensomniaran

INDICATIU CONDICIONAL: ensomniaria, ensomniaries, ensomniaria, ensomniaríem, ensomniaríeu, ensomniarien

SUBJUNTIU PRESENT: ensomniï, ensomniïs, ensomniï, ensomniem, ensomnieu, ensomniïn

SUBJUNTIU IMPERFET: ensomniés, ensomniessis, ensomniés, ensomniéssim, ensomniéssiu, ensomniessin

IMPERATIU: ensomnia, ensomniï, ensomniem, ensomnieu, ensomniïn

->ensonyament

■ensonyament

[de ensonyar]

m Estat del qui està ensonyat.

->ensonyar

■ensonyar

[del ll. somniare, der. de somnium ‘somni’]

v 1 tr Fer agafar son. Un ensopiment suau ensonyava la gent.

2 pron Agafar son.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ensonyar

GERUNDI: ensonyant

PARTICIPI: ensonyat, ensonyada, ensonyats, ensonyades

INDICATIU PRESENT: ensonyo, ensonyes, ensonya, ensonyem, ensonyeu, ensonyen

INDICATIU IMPERFET: ensonyava, ensonyaves, ensonyava, ensonyàvem, ensonyàveu, ensonyaven

INDICATIU PASSAT: ensonyí, ensonyares, ensonyà, ensonyàrem, ensonyàreu, ensonyaren

INDICATIU FUTUR: ensonyaré, ensonyaràs, ensonyarà, ensonyarem, ensonyareu, ensonyaran

INDICATIU CONDICIONAL: ensonyaria, ensonyaries, ensonyaria, ensonyaríem, ensonyaríeu, ensonyarien

SUBJUNTIU PRESENT: ensonyi, ensonyis, ensonyi, ensonyem, ensonyeu, ensonyin

SUBJUNTIU IMPERFET: ensonyés, ensonyessis, ensonyés, ensonyéssim, ensonyéssiu, ensonyessin

IMPERATIU: ensonya, ensonyi, ensonyem, ensonyeu, ensonyin

->ensonyat

ensonyat -ada

[de ensonyar; 1a FONT: s. XX, Oller]

adj Que té son.

->ensopec

■ensopec

[de ensopegar]

m 1 Acció d’ensopegar;

2 l’efecte.

->ensopegada

■ensopegada

[de ensopegar; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

f 1 1 Acció d’ensopegar;

2 l’efecte. Donar una ensopegada.

2 fig Mancament, especialment en matèria d’honestedat.

3 fig Entrebanc, contratemps.

->ensopegall

■ensopegall

[de ensopegar]

m BOT Ensopeguera.

->ensopegar

■ensopegar

[potser variant de encepegar per influx labial de la -p- sobre la e contigua o d’algun mot emparentat amb el cast. i port. zopo ‘esguerrat’, it. zoppo ‘coix’; 1a FONT: 1696, DLac.]

v 1 intr 1 Topar amb el peu, tot caminant, contra un obstacle.

2 fig Ensopegar amb dificultats.

2 tr Encertar a trobar, endevinar.

3 pron Escaure’s. Nadal s’ensopega en dilluns.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ensopegar

GERUNDI: ensopegant

PARTICIPI: ensopegat, ensopegada, ensopegats, ensopegades

INDICATIU PRESENT: ensopego, ensopegues, ensopega, ensopeguem, ensopegueu, ensopeguen

INDICATIU IMPERFET: ensopegava, ensopegaves, ensopegava, ensopegàvem, ensopegàveu, ensopegaven

INDICATIU PASSAT: ensopeguí, ensopegares, ensopegà, ensopegàrem, ensopegàreu, ensopegaren

INDICATIU FUTUR: ensopegaré, ensopegaràs, ensopegarà, ensopegarem, ensopegareu, ensopegaran

INDICATIU CONDICIONAL: ensopegaria, ensopegaries, ensopegaria, ensopegaríem, ensopegaríeu, ensopegarien

SUBJUNTIU PRESENT: ensopegui, ensopeguis, ensopegui, ensopeguem, ensopegueu, ensopeguin

SUBJUNTIU IMPERFET: ensopegués, ensopeguessis, ensopegués, ensopeguéssim, ensopeguéssiu, ensopeguessin

IMPERATIU: ensopega, ensopegui, ensopeguem, ensopegueu, ensopeguin

->ensopeguera

■ensopeguera

[de ensopegar]

f BOT Gènere de plantes herbàcies o sufruticoses perennes de la família de les plumbaginàcies (Limonium sp), de fulles simples i de flors actinomorfes i hermafrodites.

->ensopidor

■ensopidor -a

[de ensopir]

adj Que ensopeix.

->ensopiment

■ensopiment

[de ensopir; 1a FONT: 1803, DEst.]

m Estat del qui està ensopit. Quin ensopiment que em ve, amb aquest sol!

->ensopir

■ensopir

[del ll. sōpīre, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

v 1 tr 1 Posar algú en un estat de mig adormiment, en què hom se sent el cap enterbolit. El beuratge ha ensopit el malalt.

2 fig És un poble ensopit, sense cap diversió.

2 pron 1 Caure algú en ensopiment, anar quedant abaltit, sense ànim, dit especialment d’un malalt. Estant aquí tot sol, m’he ensopit.

2 fig Tu mai no intervens en res: t’has ensopit.

3 tr col·loq Enganyar algú per treure’n algun profit.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ensopir

GERUNDI: ensopint

PARTICIPI: ensopit, ensopida, ensopits, ensopides

INDICATIU PRESENT: ensopeixo, ensopeixes, ensopeix, ensopim, ensopiu, ensopeixen

INDICATIU IMPERFET: ensopia, ensopies, ensopia, ensopíem, ensopíeu, ensopien

INDICATIU PASSAT: ensopí, ensopires, ensopí, ensopírem, ensopíreu, ensopiren

INDICATIU FUTUR: ensopiré, ensopiràs, ensopirà, ensopirem, ensopireu, ensopiran

INDICATIU CONDICIONAL: ensopiria, ensopiries, ensopiria, ensopiríem, ensopiríeu, ensopirien

SUBJUNTIU PRESENT: ensopeixi, ensopeixis, ensopeixi, ensopim, ensopiu, ensopeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: ensopís, ensopissis, ensopís, ensopíssim, ensopíssiu, ensopissin

IMPERATIU: ensopeix, ensopeixi, ensopim, ensopiu, ensopeixin

->ensopit

■ensopit -ida

[de ensopir]

adj 1 Que no s’adona bé de les sensacions ni de les idees.

2 Endormiscat.

->ensordidor

■ensordidor -a

[de ensordir]

adj Que ensordeix.

->ensordiment

■ensordiment

[de ensordir]

m 1 1 Acció d’ensordir o d’ensordir-se;

2 l’efecte.

2 FON Procés pel qual una consonant sonora esdevé sorda quan s’escau en posició final o per influència d’una consonant veïna.

->ensordir

■ensordir

[de sord; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Fer tornar sord.

2 pron Esdevenir sord.

3 pron FON Esdevenir sorda una consonant sonora.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ensordir

GERUNDI: ensordint

PARTICIPI: ensordit, ensordida, ensordits, ensordides

INDICATIU PRESENT: ensordeixo, ensordeixes, ensordeix, ensordim, ensordiu, ensordeixen

INDICATIU IMPERFET: ensordia, ensordies, ensordia, ensordíem, ensordíeu, ensordien

INDICATIU PASSAT: ensordí, ensordires, ensordí, ensordírem, ensordíreu, ensordiren

INDICATIU FUTUR: ensordiré, ensordiràs, ensordirà, ensordirem, ensordireu, ensordiran

INDICATIU CONDICIONAL: ensordiria, ensordiries, ensordiria, ensordiríem, ensordiríeu, ensordirien

SUBJUNTIU PRESENT: ensordeixi, ensordeixis, ensordeixi, ensordim, ensordiu, ensordeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: ensordís, ensordissis, ensordís, ensordíssim, ensordíssiu, ensordissin

IMPERATIU: ensordeix, ensordeixi, ensordim, ensordiu, ensordeixin

->ensorrada

■ensorrada

[de ensorrar]

f Acció d’ensorrar o d’ensorrar-se.

->ensorrament

■ensorrament

[de ensorrar]

m Ensorrada.

->ensorrar

■ensorrar

[de sorra^2; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

v 1 tr Enfonsar alguna cosa a la sorra. És un vaixell que cap maror no ensorra. Ha ensorrat la galleda a la platja.

2 pron El carro es va ensorrar fins als botons de les rodes.

3 1 tr Enfonsar, esfondrar.

2 pron Caure o enfonsar-se un sostre, un edifici, entrar-se’n, convertir-se en runa. Volen que la casa s’ensorri.

4 tr fig Enfonsar, desfer, etc., econòmicament, moralment, etc. Ja anaven malament, però aquesta pèrdua ha acabat d’ensorrar-los.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ensorrar

GERUNDI: ensorrant

PARTICIPI: ensorrat, ensorrada, ensorrats, ensorrades

INDICATIU PRESENT: ensorro, ensorres, ensorra, ensorrem, ensorreu, ensorren

INDICATIU IMPERFET: ensorrava, ensorraves, ensorrava, ensorràvem, ensorràveu, ensorraven

INDICATIU PASSAT: ensorrí, ensorrares, ensorrà, ensorràrem, ensorràreu, ensorraren

INDICATIU FUTUR: ensorraré, ensorraràs, ensorrarà, ensorrarem, ensorrareu, ensorraran

INDICATIU CONDICIONAL: ensorraria, ensorraries, ensorraria, ensorraríem, ensorraríeu, ensorrarien

SUBJUNTIU PRESENT: ensorri, ensorris, ensorri, ensorrem, ensorreu, ensorrin

SUBJUNTIU IMPERFET: ensorrés, ensorressis, ensorrés, ensorréssim, ensorréssiu, ensorressin

IMPERATIU: ensorra, ensorri, ensorrem, ensorreu, ensorrin

->ensostrament

■ensostrament

[de ensostrar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m Acció d’ensostrar.

->ensostrar

■ensostrar

[de sostrar; 1a FONT: 1369]

v tr 1 1 Fer el sostre d’una casa, barraca, etc. Ensostraren la cabana amb joncs i canyes.

2 fig Ensostrava el cel una nuvolada.

2 Disposar una quantitat d’objectes dins coves, caixes, atuells, etc., formant capes o sostres.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ensostrar

GERUNDI: ensostrant

PARTICIPI: ensostrat, ensostrada, ensostrats, ensostrades

INDICATIU PRESENT: ensostro, ensostres, ensostra, ensostrem, ensostreu, ensostren

INDICATIU IMPERFET: ensostrava, ensostraves, ensostrava, ensostràvem, ensostràveu, ensostraven

INDICATIU PASSAT: ensostrí, ensostrares, ensostrà, ensostràrem, ensostràreu, ensostraren

INDICATIU FUTUR: ensostraré, ensostraràs, ensostrarà, ensostrarem, ensostrareu, ensostraran

INDICATIU CONDICIONAL: ensostraria, ensostraries, ensostraria, ensostraríem, ensostraríeu, ensostrarien

SUBJUNTIU PRESENT: ensostri, ensostris, ensostri, ensostrem, ensostreu, ensostrin

SUBJUNTIU IMPERFET: ensostrés, ensostressis, ensostrés, ensostréssim, ensostréssiu, ensostressin

IMPERATIU: ensostra, ensostri, ensostrem, ensostreu, ensostrin

->ensota

■ensota

[de sota^2]

adv Més o menys lluny en direcció a sota. No ho posis tan ensota.

->ensotanat

■ensotanat -ada

[de sotana]

adj Vestit amb sotana.

->ensotar

■ensotar

[de sot; 1a FONT: 1444]

v 1 tr Enclotar.

2 pron Ficar-se en un sot.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ensotar

GERUNDI: ensotant

PARTICIPI: ensotat, ensotada, ensotats, ensotades

INDICATIU PRESENT: ensoto, ensotes, ensota, ensotem, ensoteu, ensoten

INDICATIU IMPERFET: ensotava, ensotaves, ensotava, ensotàvem, ensotàveu, ensotaven

INDICATIU PASSAT: ensotí, ensotares, ensotà, ensotàrem, ensotàreu, ensotaren

INDICATIU FUTUR: ensotaré, ensotaràs, ensotarà, ensotarem, ensotareu, ensotaran

INDICATIU CONDICIONAL: ensotaria, ensotaries, ensotaria, ensotaríem, ensotaríeu, ensotarien

SUBJUNTIU PRESENT: ensoti, ensotis, ensoti, ensotem, ensoteu, ensotin

SUBJUNTIU IMPERFET: ensotés, ensotessis, ensotés, ensotéssim, ensotéssiu, ensotessin

IMPERATIU: ensota, ensoti, ensotem, ensoteu, ensotin

->ensotat

■ensotat -ada

[de ensotar]

adj 1 Menys prominent que d’ordinari, com enfonsat. Amb el nas un xic ensotat.

2 Que forma un o més sots o concavitats. Tenia les galtes ensotades.

->enstatita

■enstatita

f MINERAL Silicat de magnesi, MgSiO3, mineral que cristal·litza en el sistema ròmbic i pertany al grup dels piroxens.

->ensucrar

■ensucrar

[de sucre^1; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

v tr Posar sucre en alguna cosa, endolcir amb sucre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ensucrar

GERUNDI: ensucrant

PARTICIPI: ensucrat, ensucrada, ensucrats, ensucrades

INDICATIU PRESENT: ensucro, ensucres, ensucra, ensucrem, ensucreu, ensucren

INDICATIU IMPERFET: ensucrava, ensucraves, ensucrava, ensucràvem, ensucràveu, ensucraven

INDICATIU PASSAT: ensucrí, ensucrares, ensucrà, ensucràrem, ensucràreu, ensucraren

INDICATIU FUTUR: ensucraré, ensucraràs, ensucrarà, ensucrarem, ensucrareu, ensucraran

INDICATIU CONDICIONAL: ensucraria, ensucraries, ensucraria, ensucraríem, ensucraríeu, ensucrarien

SUBJUNTIU PRESENT: ensucri, ensucris, ensucri, ensucrem, ensucreu, ensucrin

SUBJUNTIU IMPERFET: ensucrés, ensucressis, ensucrés, ensucréssim, ensucréssiu, ensucressin

IMPERATIU: ensucra, ensucri, ensucrem, ensucreu, ensucrin

->ensucrat

■ensucrat -ada

[de ensucrar]

1 adj Endolcit amb sucre.

2 m ALIM Dolç fet amb rosetes de blat de moro i molt de sucre.

->ensulfatador

■ensulfatador -a

[de ensulfatar]

adj i m i f AGR Sulfatador.

->ensulfatar

■ensulfatar

[de sulfat]

v tr AGR 1 Sulfatar.

2 màquina d’ensulfatar Màquina de sulfatar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ensulfatar

GERUNDI: ensulfatant

PARTICIPI: ensulfatat, ensulfatada, ensulfatats, ensulfatades

INDICATIU PRESENT: ensulfato, ensulfates, ensulfata, ensulfatem, ensulfateu, ensulfaten

INDICATIU IMPERFET: ensulfatava, ensulfataves, ensulfatava, ensulfatàvem, ensulfatàveu, ensulfataven

INDICATIU PASSAT: ensulfatí, ensulfatares, ensulfatà, ensulfatàrem, ensulfatàreu, ensulfataren

INDICATIU FUTUR: ensulfataré, ensulfataràs, ensulfatarà, ensulfatarem, ensulfatareu, ensulfataran

INDICATIU CONDICIONAL: ensulfataria, ensulfataries, ensulfataria, ensulfataríem, ensulfataríeu, ensulfatarien

SUBJUNTIU PRESENT: ensulfati, ensulfatis, ensulfati, ensulfatem, ensulfateu, ensulfatin

SUBJUNTIU IMPERFET: ensulfatés, ensulfatessis, ensulfatés, ensulfatéssim, ensulfatéssiu, ensulfatessin

IMPERATIU: ensulfata, ensulfati, ensulfatem, ensulfateu, ensulfatin

->ensulsiada

■ensulsiada

Part. sil.: en_sul_si_a_da

[de ensulsiar-se; 1a FONT: c. 1900]

f 1 Esfondrament de terres, roques, parets, etc.

2 fig L’ensulsiada del partit.

->ensulsiar

■ensulsiar

Part. sil.: en_sul_si_ar

[d’origen incert, probablement ll. sŭbsīdĕre ‘ensorrar-se’, a través d’alguna forma verbal com subsīdat, alterada per influx del mot sòl]

v 1 tr Esfondrar (terres, roques, parets, edificis, etc.). El moviment sísmic va ensulsiar les cases més velles.

2 pron S’ha ensulsiat el sostre de l’església.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ensulsiar

GERUNDI: ensulsiant

PARTICIPI: ensulsiat, ensulsiada, ensulsiats, ensulsiades

INDICATIU PRESENT: ensulsio, ensulsies, ensulsia, ensulsiem, ensulsieu, ensulsien

INDICATIU IMPERFET: ensulsiava, ensulsiaves, ensulsiava, ensulsiàvem, ensulsiàveu, ensulsiaven

INDICATIU PASSAT: ensulsií, ensulsiares, ensulsià, ensulsiàrem, ensulsiàreu, ensulsiaren

INDICATIU FUTUR: ensulsiaré, ensulsiaràs, ensulsiarà, ensulsiarem, ensulsiareu, ensulsiaran

INDICATIU CONDICIONAL: ensulsiaria, ensulsiaries, ensulsiaria, ensulsiaríem, ensulsiaríeu, ensulsiarien

SUBJUNTIU PRESENT: ensulsiï, ensulsiïs, ensulsiï, ensulsiem, ensulsieu, ensulsiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: ensulsiés, ensulsiessis, ensulsiés, ensulsiéssim, ensulsiéssiu, ensulsiessin

IMPERATIU: ensulsia, ensulsiï, ensulsiem, ensulsieu, ensulsiïn

->ensulsida

■ensulsida

f dial Ensulsiada.

->ensulsir

■ensulsir

v tr i pron dial Ensulsiar.

->ensum

■ensum

[de ensumar]

m 1 Acció d’ensumar o de sentir l’olor d’alguna cosa. En beure aigua de Banyoles procura evitar-ne l’ensum tapant-te el nas.

2 fig M’he informat d’aquest xicot i no n’he hagut gaires bons ensums.

->ensumada

■ensumada

[de ensumar; 1a FONT: s. XIX]

f Acció d’ensumar.

->ensumar

■ensumar

[d’un ll. vg. *su(b)osmare ‘flairar lleument’, del vocabulari de caça, del gr. osmáomai, íd., der. de osmḗ ‘olor’, amb intrusió del prefix en-^1; 1a FONT: s. XIV]

v 1 1 intr Aspirar amb força l’aire pel nas. Ja pots ensumar: no sentiràs cap olor. Ensuma: no sents la flaire de la ginesta?

2 tr Ensumar rapè.

2 tr 1 Sentir l’olor d’alguna cosa, discernir alguna cosa amb l’olor. Els gossos lladren: ja han ensumat l’amo.

2 fig Ja he ensumat que en preparen alguna.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ensumar

GERUNDI: ensumant

PARTICIPI: ensumat, ensumada, ensumats, ensumades

INDICATIU PRESENT: ensumo, ensumes, ensuma, ensumem, ensumeu, ensumen

INDICATIU IMPERFET: ensumava, ensumaves, ensumava, ensumàvem, ensumàveu, ensumaven

INDICATIU PASSAT: ensumí, ensumares, ensumà, ensumàrem, ensumàreu, ensumaren

INDICATIU FUTUR: ensumaré, ensumaràs, ensumarà, ensumarem, ensumareu, ensumaran

INDICATIU CONDICIONAL: ensumaria, ensumaries, ensumaria, ensumaríem, ensumaríeu, ensumarien

SUBJUNTIU PRESENT: ensumi, ensumis, ensumi, ensumem, ensumeu, ensumin

SUBJUNTIU IMPERFET: ensumés, ensumessis, ensumés, ensuméssim, ensuméssiu, ensumessin

IMPERATIU: ensuma, ensumi, ensumem, ensumeu, ensumin

->ensunya

■ensunya

f ant i dial Greix de qualsevol animal.

->ensuperbiment

■ensuperbiment

[de ensuperbir]

m 1 Acció d’ensuperbir o d’ensuperbir-se;

2 l’efecte.

->ensuperbir

■ensuperbir

[de superb; 1a FONT: s. XV, I. de Villena]

v 1 tr Fer tornar superbiós. La victòria l’ensuperbí.

2 pron Esdevenir superbiós. No t’ensuperbeixis: el que ara són lloances, després seran blasmes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ensuperbir

GERUNDI: ensuperbint

PARTICIPI: ensuperbit, ensuperbida, ensuperbits, ensuperbides

INDICATIU PRESENT: ensuperbeixo, ensuperbeixes, ensuperbeix, ensuperbim, ensuperbiu, ensuperbeixen

INDICATIU IMPERFET: ensuperbia, ensuperbies, ensuperbia, ensuperbíem, ensuperbíeu, ensuperbien

INDICATIU PASSAT: ensuperbí, ensuperbires, ensuperbí, ensuperbírem, ensuperbíreu, ensuperbiren

INDICATIU FUTUR: ensuperbiré, ensuperbiràs, ensuperbirà, ensuperbirem, ensuperbireu, ensuperbiran

INDICATIU CONDICIONAL: ensuperbiria, ensuperbiries, ensuperbiria, ensuperbiríem, ensuperbiríeu, ensuperbirien

SUBJUNTIU PRESENT: ensuperbeixi, ensuperbeixis, ensuperbeixi, ensuperbim, ensuperbiu, ensuperbeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: ensuperbís, ensuperbissis, ensuperbís, ensuperbíssim, ensuperbíssiu, ensuperbissin

IMPERATIU: ensuperbeix, ensuperbeixi, ensuperbim, ensuperbiu, ensuperbeixin

->ensurat

■ensurat -ada

[de suro]

1 adj Que sura a l’aigua a causa d’haver esdevingut menys pesant que ella.

2 a l’ensurada loc adv Mantenint-se a flor d’aigua, surant.

->ensurt

■ensurt

[del ll. vg. *insŭrctus, participi de insŭrgĕre ‘alçar-se, sorgir sobtadament’; 1a FONT: s. XX, Oller]

m Surt, sobresalt.

->ensús

■ensús

[comp. de en^2 i l’ant. sus (v. dessús); 1a FONT: s. XIV, Llull]

adv ant Amunt, endalt.

->ensutjar

■ensutjar

[de sutge; 1a FONT: s. XV]

v tr Embrutar amb sutja.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ensutjar

GERUNDI: ensutjant

PARTICIPI: ensutjat, ensutjada, ensutjats, ensutjades

INDICATIU PRESENT: ensutjo, ensutges, ensutja, ensutgem, ensutgeu, ensutgen

INDICATIU IMPERFET: ensutjava, ensutjaves, ensutjava, ensutjàvem, ensutjàveu, ensutjaven

INDICATIU PASSAT: ensutgí, ensutjares, ensutjà, ensutjàrem, ensutjàreu, ensutjaren

INDICATIU FUTUR: ensutjaré, ensutjaràs, ensutjarà, ensutjarem, ensutjareu, ensutjaran

INDICATIU CONDICIONAL: ensutjaria, ensutjaries, ensutjaria, ensutjaríem, ensutjaríeu, ensutjarien

SUBJUNTIU PRESENT: ensutgi, ensutgis, ensutgi, ensutgem, ensutgeu, ensutgin

SUBJUNTIU IMPERFET: ensutgés, ensutgessis, ensutgés, ensutgéssim, ensutgéssiu, ensutgessin

IMPERATIU: ensutja, ensutgi, ensutgem, ensutgeu, ensutgin

->ensutzar

■ensutzar

[de sutze]

v tr ant Embrutar.

->ensutzeir

■ensutzeir

Part. sil.: en_sut_ze_ir

[de sutze]

v tr ant Embrutar.

->ensutzir

■ensutzir

[de sutze]

v tr ant Embrutar.

->ent-

■ent-

Forma prefixada del mot grec entós, que significa ‘dins’. Ex.: entòtic.

->-ent

-ent -enta

Sufix, del llatí -ens, -entis, que indica la persona que fa l’acció. Ex.: vivent, suplent, decadent, obedient, aprenent.

->entabanable

■entabanable

[de entabanar]

adj Susceptible d’ésser entabanat.

->entabanador

■entabanador -a

[de entabanar]

adj Que entabana.

->entabanament

■entabanament

[de entabanar]

m 1 Acció d’entabanar;

2 l’efecte.

->entabanar

■entabanar

[possiblement d’un *tabà, variant de tabac^1, àr. tạbbâq, amb pèrdua de la q, corrent en arabismes catalans, o potser de taba ‘conversa llarga; mentida’; 1a FONT: 1888]

v tr 1 Omplir el cap a algú amb promeses, esperances, etc., enganyoses per induir-lo a fer alguna cosa.

2 dial Impedir la respiració i torbar el cap una olor, el fum, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: entabanar

GERUNDI: entabanant

PARTICIPI: entabanat, entabanada, entabanats, entabanades

INDICATIU PRESENT: entabano, entabanes, entabana, entabanem, entabaneu, entabanen

INDICATIU IMPERFET: entabanava, entabanaves, entabanava, entabanàvem, entabanàveu, entabanaven

INDICATIU PASSAT: entabaní, entabanares, entabanà, entabanàrem, entabanàreu, entabanaren

INDICATIU FUTUR: entabanaré, entabanaràs, entabanarà, entabanarem, entabanareu, entabanaran

INDICATIU CONDICIONAL: entabanaria, entabanaries, entabanaria, entabanaríem, entabanaríeu, entabanarien

SUBJUNTIU PRESENT: entabani, entabanis, entabani, entabanem, entabaneu, entabanin

SUBJUNTIU IMPERFET: entabanés, entabanessis, entabanés, entabanéssim, entabanéssiu, entabanessin

IMPERATIU: entabana, entabani, entabanem, entabaneu, entabanin

->entabuixar

■entabuixar

Part. sil.: en_ta_bui_xar

[variant de atabuixar, amb possible influx de entabanar]

v 1 tr entabanar 2. Aquella manera de riure i de mirar l’entabuixava.

2 pron El cap, la pensa, els sentits, torbar-se, esvanir-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: entabuixar

GERUNDI: entabuixant

PARTICIPI: entabuixat, entabuixada, entabuixats, entabuixades

INDICATIU PRESENT: entabuixo, entabuixes, entabuixa, entabuixem, entabuixeu, entabuixen

INDICATIU IMPERFET: entabuixava, entabuixaves, entabuixava, entabuixàvem, entabuixàveu, entabuixaven

INDICATIU PASSAT: entabuixí, entabuixares, entabuixà, entabuixàrem, entabuixàreu, entabuixaren

INDICATIU FUTUR: entabuixaré, entabuixaràs, entabuixarà, entabuixarem, entabuixareu, entabuixaran

INDICATIU CONDICIONAL: entabuixaria, entabuixaries, entabuixaria, entabuixaríem, entabuixaríeu, entabuixarien

SUBJUNTIU PRESENT: entabuixi, entabuixis, entabuixi, entabuixem, entabuixeu, entabuixin

SUBJUNTIU IMPERFET: entabuixés, entabuixessis, entabuixés, entabuixéssim, entabuixéssiu, entabuixessin

IMPERATIU: entabuixa, entabuixi, entabuixem, entabuixeu, entabuixin

->entaferrar

■entaferrar

v tr dial Etzibar.

->entaforall

■entaforall

[de entaforar]

m Amagatall.

->entaforament

■entaforament

[de entaforar]

m 1 Acció d’entaforar o d’entaforar-se;

2 l’efecte.

->entaforar

■entaforar

[metàtesi de enforatar ‘ficar en un forat’; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v 1 tr Amagar, especialment en un forat, racó, amagatall. No trobava el martell enlloc, i és que el nen l’havia entaforat a l’armari.

2 pron 1 Amagar-se. Sempre s’entafora i no hi ha manera de trobar-lo.

2 fig Encara no tenen pis: no sé pas on pensen entaforar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: entaforar

GERUNDI: entaforant

PARTICIPI: entaforat, entaforada, entaforats, entaforades

INDICATIU PRESENT: entaforo, entafores, entafora, entaforem, entaforeu, entaforen

INDICATIU IMPERFET: entaforava, entaforaves, entaforava, entaforàvem, entaforàveu, entaforaven

INDICATIU PASSAT: entaforí, entaforares, entaforà, entaforàrem, entaforàreu, entaforaren

INDICATIU FUTUR: entaforaré, entaforaràs, entaforarà, entaforarem, entaforareu, entaforaran

INDICATIU CONDICIONAL: entaforaria, entaforaries, entaforaria, entaforaríem, entaforaríeu, entaforarien

SUBJUNTIU PRESENT: entafori, entaforis, entafori, entaforem, entaforeu, entaforin

SUBJUNTIU IMPERFET: entaforés, entaforessis, entaforés, entaforéssim, entaforéssiu, entaforessin

IMPERATIU: entafora, entafori, entaforem, entaforeu, entaforin

->entalla

■entalla

[de entallar; 1a FONT: s. XIV, Torcimany]

f 1 1 Tall pregon fet en una planta, en un element d’una màquina, etc., amb una destral o qualsevol altra eina tallant, incisió.

2 encast 2.

2 Tros de fusta en forma de tascó.

->entallador

■entallador -a

[de entallar; 1a FONT: 1388]

1 adj i m i f Que entalla.

2 m HIST Menestral que treballava la fusta amb un instrument tallant per esculpir figures o motius decoratius.

->entalladura

■entalladura

[de entallar]

f Entallament.

->entallament

■entallament

[de entallar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 1 Acció d’entallar;

2 l’efecte.

2 Figura entallada.

->entallar

■entallar

[de tallar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr 1 1 Fer un tall pregon o incisió en alguna cosa.

2 esp ESCULT Treure trossos d’un bloc de fusta, marbre, etc., amb un instrument tallant, especialment per esculpir figures, motius decoratius, etc.

2 Fer un vestit, un abric, etc., de manera que s’ajusti a la forma del cos.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: entallar

GERUNDI: entallant

PARTICIPI: entallat, entallada, entallats, entallades

INDICATIU PRESENT: entallo, entalles, entalla, entallem, entalleu, entallen

INDICATIU IMPERFET: entallava, entallaves, entallava, entallàvem, entallàveu, entallaven

INDICATIU PASSAT: entallí, entallares, entallà, entallàrem, entallàreu, entallaren

INDICATIU FUTUR: entallaré, entallaràs, entallarà, entallarem, entallareu, entallaran

INDICATIU CONDICIONAL: entallaria, entallaries, entallaria, entallaríem, entallaríeu, entallarien

SUBJUNTIU PRESENT: entalli, entallis, entalli, entallem, entalleu, entallin

SUBJUNTIU IMPERFET: entallés, entallessis, entallés, entalléssim, entalléssiu, entallessin

IMPERATIU: entalla, entalli, entallem, entalleu, entallin

->entalpia

■entalpia

Part. sil.: en_tal_pi_a

f FÍS i QUÍM [símb: H] Magnitud termodinàmica, funció d’estat del sistema físic considerat, relacionada amb el bescanvi de calor a pressió constant.

->entameba

entameba

f ZOOL Ameba.

->entapissament

entapissament

m Acció d’entapissar.

->entapissar

■entapissar

[de tapís; 1a FONT: 1670, DTo.]

v tr 1 Cobrir o guarnir amb un tapís o amb tapissos.

2 Recobrir, folrar, mobles amb tapisseria.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: entapissar

GERUNDI: entapissant

PARTICIPI: entapissat, entapissada, entapissats, entapissades

INDICATIU PRESENT: entapisso, entapisses, entapissa, entapissem, entapisseu, entapissen

INDICATIU IMPERFET: entapissava, entapissaves, entapissava, entapissàvem, entapissàveu, entapissaven

INDICATIU PASSAT: entapissí, entapissares, entapissà, entapissàrem, entapissàreu, entapissaren

INDICATIU FUTUR: entapissaré, entapissaràs, entapissarà, entapissarem, entapissareu, entapissaran

INDICATIU CONDICIONAL: entapissaria, entapissaries, entapissaria, entapissaríem, entapissaríeu, entapissarien

SUBJUNTIU PRESENT: entapissi, entapissis, entapissi, entapissem, entapisseu, entapissin

SUBJUNTIU IMPERFET: entapissés, entapissessis, entapissés, entapisséssim, entapisséssiu, entapissessin

IMPERATIU: entapissa, entapissi, entapissem, entapisseu, entapissin

->entapissat

entapissat

m 1 Entapissament.

2 Tela per a entapissar; tapisseria. L’entapissat de la butaca és molt vell.

->entarimar

■entarimar

[de tarima]

v tr Cobrir amb una tarima o amb tarimes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: entarimar

GERUNDI: entarimant

PARTICIPI: entarimat, entarimada, entarimats, entarimades

INDICATIU PRESENT: entarimo, entarimes, entarima, entarimem, entarimeu, entarimen

INDICATIU IMPERFET: entarimava, entarimaves, entarimava, entarimàvem, entarimàveu, entarimaven

INDICATIU PASSAT: entarimí, entarimares, entarimà, entarimàrem, entarimàreu, entarimaren

INDICATIU FUTUR: entarimaré, entarimaràs, entarimarà, entarimarem, entarimareu, entarimaran

INDICATIU CONDICIONAL: entarimaria, entarimaries, entarimaria, entarimaríem, entarimaríeu, entarimarien

SUBJUNTIU PRESENT: entarimi, entarimis, entarimi, entarimem, entarimeu, entarimin

SUBJUNTIU IMPERFET: entarimés, entarimessis, entarimés, entariméssim, entariméssiu, entarimessin

IMPERATIU: entarima, entarimi, entarimem, entarimeu, entarimin

->entarimat

■entarimat

[de entarimar]

m empostissat 2 2.

->èntasi

■èntasi

[del gr. éntasis ‘inflament’]

f ARQUIT Lleugera convexitat del fust de la columna, pròpia de l’estil dòric, a fi de dissimular l’aparença de concavitat que presenta el fust recte.

->entat

■entat -ada

[del fr. enté, participi passat de enter ‘empeltar, encadellar’, ll. vg. *impŭtāre, resultat d’un encreuament del gr. émphytos ‘empeltat’ i el ll. putare ‘podar’]

adj HERÀLD 1 Dit de la peça els perfils exteriors de la qual són torçats en forma de clavilles, de manera que les clavilles d’un perfil corresponguin als espais buits de l’altre.

2 Dit de la peça dividida tot al llarg en dues parts iguals per un torçat en forma de clavilles, i d’esmalts diferents.

3 Dit de la partició amb la línia divisòria torçada en forma de clavilles.

->entatxar

■entatxar

[de tatxa; 1a FONT: 1915, DAg.]

v tr FUST Clavar amb tatxes, especialment les vores de la tapisseria en el cadiratge, el folre en una tarima, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: entatxar

GERUNDI: entatxant

PARTICIPI: entatxat, entatxada, entatxats, entatxades

INDICATIU PRESENT: entatxo, entatxes, entatxa, entatxem, entatxeu, entatxen

INDICATIU IMPERFET: entatxava, entatxaves, entatxava, entatxàvem, entatxàveu, entatxaven

INDICATIU PASSAT: entatxí, entatxares, entatxà, entatxàrem, entatxàreu, entatxaren

INDICATIU FUTUR: entatxaré, entatxaràs, entatxarà, entatxarem, entatxareu, entatxaran

INDICATIU CONDICIONAL: entatxaria, entatxaries, entatxaria, entatxaríem, entatxaríeu, entatxarien

SUBJUNTIU PRESENT: entatxi, entatxis, entatxi, entatxem, entatxeu, entatxin

SUBJUNTIU IMPERFET: entatxés, entatxessis, entatxés, entatxéssim, entatxéssiu, entatxessin

IMPERATIU: entatxa, entatxi, entatxem, entatxeu, entatxin

->entatxonament

■entatxonament

[de entatxonar]

m 1 Acció d’entatxonar o d’entatxonar-se;

2 l’efecte.

->entatxonar

■entatxonar

[de tatxa; 1a FONT: s. XVII]

v 1 1 tr Introduir dins una cavitat atapeint-la. Entatxonava en el sac de mà tota la roba per a mudar-se.

2 pron Treta de la plaça, la gent s’entatxonà pels carrerons.

2 tr 1 Omplir atapeïdament una cavitat. Duien els plecs de la roba entatxonats de terra.

2 GASTR Fer talls i forats a la carn que s’ha de rostir i omplir-los de tallets de cansalada i altres ingredients per a fer-la més saborosa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: entatxonar

GERUNDI: entatxonant

PARTICIPI: entatxonat, entatxonada, entatxonats, entatxonades

INDICATIU PRESENT: entatxono, entatxones, entatxona, entatxonem, entatxoneu, entatxonen

INDICATIU IMPERFET: entatxonava, entatxonaves, entatxonava, entatxonàvem, entatxonàveu, entatxonaven

INDICATIU PASSAT: entatxoní, entatxonares, entatxonà, entatxonàrem, entatxonàreu, entatxonaren

INDICATIU FUTUR: entatxonaré, entatxonaràs, entatxonarà, entatxonarem, entatxonareu, entatxonaran

INDICATIU CONDICIONAL: entatxonaria, entatxonaries, entatxonaria, entatxonaríem, entatxonaríeu, entatxonarien

SUBJUNTIU PRESENT: entatxoni, entatxonis, entatxoni, entatxonem, entatxoneu, entatxonin

SUBJUNTIU IMPERFET: entatxonés, entatxonessis, entatxonés, entatxonéssim, entatxonéssiu, entatxonessin

IMPERATIU: entatxona, entatxoni, entatxonem, entatxoneu, entatxonin

->entaulament

■entaulament

Part. sil.: en_tau_la_ment

[de entaular; 1a FONT: 1354]

m 1 1 Acció d’entaular o d’entaular-se;

2 l’efecte.

2 ARQUIT Conjunt d’elements arquitectònics (arquitrau, fris i cornisa) que corona un edifici d’estil clàssic.

->entaular

■entaular

Part. sil.: en_tau_lar

[de taula; 1a FONT: 1354]

v 1 tr 1 JOCS En certs jocs, com els escacs i les dames, posar les peces en llurs llocs corresponents del tauler per començar a jugar.

2 p ext JOCS Iniciar el joc o la partida.

3 p anal Iniciar una discussió, una conversa, una contesa, un combat.

4 entaular diners Jugar-se diners.

2 pron Asseure’s a taula per menjar.

3 tr CONSTR NAV Canviar o afegir un tros de taula en el buc d’una embarcació.

4 tr DR Principiar una demanda judicial, iniciar un plet.

5 pron ESPORT En equitació, resistir-se el cavall a tombar-se a una o altra mà per vici, a causa de manca de flexibilitat o d’algun mal.

6 entaular-se el vent MAR Persistir el vent.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: entaular

GERUNDI: entaulant

PARTICIPI: entaulat, entaulada, entaulats, entaulades

INDICATIU PRESENT: entaulo, entaules, entaula, entaulem, entauleu, entaulen

INDICATIU IMPERFET: entaulava, entaulaves, entaulava, entaulàvem, entaulàveu, entaulaven

INDICATIU PASSAT: entaulí, entaulares, entaulà, entaulàrem, entaulàreu, entaularen

INDICATIU FUTUR: entaularé, entaularàs, entaularà, entaularem, entaulareu, entaularan

INDICATIU CONDICIONAL: entaularia, entaularies, entaularia, entaularíem, entaularíeu, entaularien

SUBJUNTIU PRESENT: entauli, entaulis, entauli, entaulem, entauleu, entaulin

SUBJUNTIU IMPERFET: entaulés, entaulessis, entaulés, entauléssim, entauléssiu, entaulessin

IMPERATIU: entaula, entauli, entaulem, entauleu, entaulin

->entaulat

■entaulat

Part. sil.: en_tau_lat

[de entaular]

m 1 banquet^1. Era un entaulat de quaranta persones.

2 1 Empostissat.

2 Cadafal.

->entaulellar

■entaulellar

Part. sil.: en_tau_le_llar

[de taulell]

v tr OFIC Enrajolar, pavimentar de taulells.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: entaulellar

GERUNDI: entaulellant

PARTICIPI: entaulellat, entaulellada, entaulellats, entaulellades

INDICATIU PRESENT: entaulello, entaulelles, entaulella, entaulellem, entaulelleu, entaulellen

INDICATIU IMPERFET: entaulellava, entaulellaves, entaulellava, entaulellàvem, entaulellàveu, entaulellaven

INDICATIU PASSAT: entaulellí, entaulellares, entaulellà, entaulellàrem, entaulellàreu, entaulellaren

INDICATIU FUTUR: entaulellaré, entaulellaràs, entaulellarà, entaulellarem, entaulellareu, entaulellaran

INDICATIU CONDICIONAL: entaulellaria, entaulellaries, entaulellaria, entaulellaríem, entaulellaríeu, entaulellarien

SUBJUNTIU PRESENT: entaulelli, entaulellis, entaulelli, entaulellem, entaulelleu, entaulellin

SUBJUNTIU IMPERFET: entaulellés, entaulellessis, entaulellés, entaulelléssim, entaulelléssiu, entaulellessin

IMPERATIU: entaulella, entaulelli, entaulellem, entaulelleu, entaulellin

->entaulellat

entaulellat

Part. sil.: en_tau_le_llat

m OFIC Paviment fet de taulells.

->entebeir

■entebeir

Part. sil.: en_te_be_ir

[de tebi; 1a FONT: 1803, DEst.]

v 1 1 tr Fer esdevenir tebi.

2 pron Au, menja: la sopa ja s’ha entebeït prou.

2 fig 1 tr La conducta no gens exemplar del rector entebeí el fervor dels fidels.

2 pron S’ha entebeït molt: ja no m’estima com abans.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: entebeir

GERUNDI: entebeint

PARTICIPI: entebeït, entebeïda, entebeïts, entebeïdes

INDICATIU PRESENT: entebeeixo, entebeeixes, entebeeix, entebeïm, entebeïu, entebeeixen

INDICATIU IMPERFET: entebeïa, entebeïes, entebeïa, entebeíem, entebeíeu, entebeïen

INDICATIU PASSAT: entebeí, entebeïres, entebeí, entebeírem, entebeíreu, entebeïren

INDICATIU FUTUR: entebeiré, entebeiràs, entebeirà, entebeirem, entebeireu, entebeiran

INDICATIU CONDICIONAL: entebeiria, entebeiries, entebeiria, entebeiríem, entebeiríeu, entebeirien

SUBJUNTIU PRESENT: entebeeixi, entebeeixis, entebeeixi, entebeïm, entebeïu, entebeeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: entebeís, entebeïssis, entebeís, entebeíssim, entebeíssiu, entebeïssin

IMPERATIU: entebeeix, entebeeixi, entebeïm, entebeïu, entebeeixin

->entebionar

■entebionar

Part. sil.: en_te_bi_o_nar

[de tebió, dimin. de tebi]

v tr i pron entebeir 1.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: entebionar

GERUNDI: entebionant

PARTICIPI: entebionat, entebionada, entebionats, entebionades

INDICATIU PRESENT: entebiono, entebiones, entebiona, entebionem, entebioneu, entebionen

INDICATIU IMPERFET: entebionava, entebionaves, entebionava, entebionàvem, entebionàveu, entebionaven

INDICATIU PASSAT: entebioní, entebionares, entebionà, entebionàrem, entebionàreu, entebionaren

INDICATIU FUTUR: entebionaré, entebionaràs, entebionarà, entebionarem, entebionareu, entebionaran

INDICATIU CONDICIONAL: entebionaria, entebionaries, entebionaria, entebionaríem, entebionaríeu, entebionarien

SUBJUNTIU PRESENT: entebioni, entebionis, entebioni, entebionem, entebioneu, entebionin

SUBJUNTIU IMPERFET: entebionés, entebionessis, entebionés, entebionéssim, entebionéssiu, entebionessin

IMPERATIU: entebiona, entebioni, entebionem, entebioneu, entebionin

->entecar

■entecar

[alteració de *eticar, der. de ètic^2; 1a FONT: 1460]

v tr ant Infectar, corrompre amb una influència perniciosa.

->enteixinar

■enteixinar

Part. sil.: en_tei_xi_nar

[variant de teginar]

v tr CONSTR Teginar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enteixinar

GERUNDI: enteixinant

PARTICIPI: enteixinat, enteixinada, enteixinats, enteixinades

INDICATIU PRESENT: enteixino, enteixines, enteixina, enteixinem, enteixineu, enteixinen

INDICATIU IMPERFET: enteixinava, enteixinaves, enteixinava, enteixinàvem, enteixinàveu, enteixinaven

INDICATIU PASSAT: enteixiní, enteixinares, enteixinà, enteixinàrem, enteixinàreu, enteixinaren

INDICATIU FUTUR: enteixinaré, enteixinaràs, enteixinarà, enteixinarem, enteixinareu, enteixinaran

INDICATIU CONDICIONAL: enteixinaria, enteixinaries, enteixinaria, enteixinaríem, enteixinaríeu, enteixinarien

SUBJUNTIU PRESENT: enteixini, enteixinis, enteixini, enteixinem, enteixineu, enteixinin

SUBJUNTIU IMPERFET: enteixinés, enteixinessis, enteixinés, enteixinéssim, enteixinéssiu, enteixinessin

IMPERATIU: enteixina, enteixini, enteixinem, enteixineu, enteixinin

->enteixinat

■enteixinat

Part. sil.: en_tei_xi_nat

[de enteixinar; 1a FONT: 1880]

m ARQUIT i CONSTR Teginat.

->entelament

■entelament

[de entelar^1]

m 1 Acció d’entelar^1 o d’entelar-se;

2 l’efecte.

->entelar^1

■entelar^1

[de tel; 1a FONT: 1490, Tirant]

v 1 1 tr Recobrir d’un tel, especialment fent que destrueixi o minvi la nitidesa o la brillantor. Entelar un vidre amb l’alè. Ni un núvol entela el cel. Les llàgrimes li entelaven els ulls.

2 pron Amb aquest fred s’entelen tots els vidres.

2 p anal 1 tr L’emoció li entelà la veu.

2 pron Sempre se li entela la veu.

3 fig 1 tr No vull que ni una sospita pugui entelar el meu honor.

2 pron La virtut és molt vulnerable, s’entela fàcilment.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: entelar

GERUNDI: entelant

PARTICIPI: entelat, entelada, entelats, entelades

INDICATIU PRESENT: entelo, enteles, entela, entelem, enteleu, entelen

INDICATIU IMPERFET: entelava, entelaves, entelava, entelàvem, entelàveu, entelaven

INDICATIU PASSAT: entelí, entelares, entelà, entelàrem, entelàreu, entelaren

INDICATIU FUTUR: entelaré, entelaràs, entelarà, entelarem, entelareu, entelaran

INDICATIU CONDICIONAL: entelaria, entelaries, entelaria, entelaríem, entelaríeu, entelarien

SUBJUNTIU PRESENT: enteli, entelis, enteli, entelem, enteleu, entelin

SUBJUNTIU IMPERFET: entelés, entelessis, entelés, enteléssim, enteléssiu, entelessin

IMPERATIU: entela, enteli, entelem, enteleu, entelin

->entelar^2

entelar^2

[de tela^2]

v tr Guarnir de tela, posar tela (en un objecte). Entelar sedassos.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: entelar

GERUNDI: entelant

PARTICIPI: entelat, entelada, entelats, entelades

INDICATIU PRESENT: entelo, enteles, entela, entelem, enteleu, entelen

INDICATIU IMPERFET: entelava, entelaves, entelava, entelàvem, entelàveu, entelaven

INDICATIU PASSAT: entelí, entelares, entelà, entelàrem, entelàreu, entelaren

INDICATIU FUTUR: entelaré, entelaràs, entelarà, entelarem, entelareu, entelaran

INDICATIU CONDICIONAL: entelaria, entelaries, entelaria, entelaríem, entelaríeu, entelarien

SUBJUNTIU PRESENT: enteli, entelis, enteli, entelem, enteleu, entelin

SUBJUNTIU IMPERFET: entelés, entelessis, entelés, enteléssim, enteléssiu, entelessin

IMPERATIU: entela, enteli, entelem, enteleu, entelin

->entelèquia

■entelèquia

Part. sil.: en_te_lè_qui_a

[del gr. entelékheia, comp. de entelḗs ‘acabat, perfecte’, der. de télos ‘fi, finalitat’, i ékhō ‘tenir’; 1a FONT: s. XIV, Metge]

f 1 FILOS 1 Realització en un ésser d’allò que ell és en potència.

2 Substància simple que té en si el principi del seu ésser.

2 p ext Cosa, persona, situació, que només existeix en la ment sense realitat objectiva.

->entema

■entema

[de tema]

f Aversió, avorriment. Li tinc molta entema; no el puc veure.

->entemat

■entemat -ada

[de tema]

adj dial Tossut.

->entémer-se

entémer-se

[de témer]

v pron dial Adonar-se.

->entemonir

■entemonir

[variant alterada de estabornir]

v tr dial Estabornir.

->entenalls

■entenalls

[de tenalla^2; 1a FONT: 1490]

m pl OFIC 1 Tenalles que serveixen per a estirar els fils metàl·lics en passar-los per la filera.

2 Pinces petites i graduables que els argenters empren per a agafar pedretes i peces fines.

->entendar

■entendar

[de tenda; 1a FONT: s. XX, V. Català]

v tr Cobrir amb un tendal, un tenderol, una vela, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: entendar

GERUNDI: entendant

PARTICIPI: entendat, entendada, entendats, entendades

INDICATIU PRESENT: entendo, entendes, entenda, entendem, entendeu, entenden

INDICATIU IMPERFET: entendava, entendaves, entendava, entendàvem, entendàveu, entendaven

INDICATIU PASSAT: entendí, entendares, entendà, entendàrem, entendàreu, entendaren

INDICATIU FUTUR: entendaré, entendaràs, entendarà, entendarem, entendareu, entendaran

INDICATIU CONDICIONAL: entendaria, entendaries, entendaria, entendaríem, entendaríeu, entendarien

SUBJUNTIU PRESENT: entendi, entendis, entendi, entendem, entendeu, entendin

SUBJUNTIU IMPERFET: entendés, entendessis, entendés, entendéssim, entendéssiu, entendessin

IMPERATIU: entenda, entendi, entendem, entendeu, entendin

->entendre^1

■entendre^1

[del ll. ĭntĕndĕre ‘estirar o dirigir cap a’; 1a FONT: s. XII, Hom.]

v 1 1 intr Intervenir en un afer, una qüestió, etc. Ell no podia entendre en tals afers.

2 tr Tenir intenció de fer una cosa. Jo entenc donar-li la meitat de la meva fortuna.

3 intr DR Intervenir, un jutge o una autoritat, en un assumpte de la seva competència.

2 1 tr Percebre amb la intel·ligència el sentit d’alguna cosa, allò que vol dir o que significa una paraula, un escrit, un llenguatge, una persona, etc. Entén el català, però no el parla. Fixa’t com escolta el gos: sembla que ens entengui. Perdoneu, però no us he entès. Has entès la pel·lícula? Un zel mal entès.

2 pron La teva lletra no s’entén.

3 com s’entén? Interrogació que denota sorpresa i enuig per allò que hom veu, sent, etc.

3 1 tr Percebre una cosa, verificar-la amb la intel·ligència. T’ho explicaré de nou perquè ho entenguis millor. Si no ho pots entendre, creu-t’ho.

2 pron Això és un misteri: no s’entén.

4 1 tr Tenir coneixença clara (d’una cosa). Entén les matemàtiques. Entén molt bé el seu ofici.

2 tr Conèixer el que vol, intenta, etc. (algú), tenir-ne una idea clara. Ja t’entenc.

3 pron Posar-se d’acord, anar d’acord, avenir-se. Són dos que s’entenen.

4 abs pron Em vaig entendre amb el seu pare.

5 entendre que Opinar que, jutjar que. Jo entenc que seria millor de subscriure la proposta.

6 entendre’s i ballar sol Saber el que hom es fa i no voler intromissions de ningú.

7 no entendre’s de raons (o de romanços) Obrar, algú, sense escoltar consells ni avisos, anar dret al seu propòsit sense escoltar ningú.

5 pron Tenir, un home i una dona, relacions amoroses d’amagat o il·legals. Aquell s’entén amb la dona de l’apotecari.

6 1 intr Saber molt d’una cosa, ésser-ne expert. Entén en ocells. No li parlis d’art, no hi entén.

2 pron No m’hi entenc, en tot això: m’hi faig un embull.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: entendre

GERUNDI: entenent

PARTICIPI: entès, entesa, entesos, enteses

INDICATIU PRESENT: entenc, entens, entén, entenem, enteneu, entenen

INDICATIU IMPERFET: entenia, entenies, entenia, enteníem, enteníeu, entenien

INDICATIU PASSAT: entenguí, entengueres, entengué, entenguérem, entenguéreu, entengueren

INDICATIU FUTUR: entendré, entendràs, entendrà, entendrem, entendreu, entendran

INDICATIU CONDICIONAL: entendria, entendries, entendria, entendríem, entendríeu, entendrien

SUBJUNTIU PRESENT: entengui, entenguis, entengui, entenguem, entengueu, entenguin

SUBJUNTIU IMPERFET: entengués, entenguessis, entengués, entenguéssim, entenguéssiu, entenguessin

IMPERATIU: entén, entengui, entenguem, enteneu, entenguin

->entendre^2

entendre^2

[v. entendre^1]

m 1 Facultat de percebre clarament amb la intel·ligència.

2 al meu entendre Segons la meva comprensió o manera de veure.

->entendridor

■entendridor -a

[de entendrir; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

adj Que entendreix.

->entendriment

■entendriment

[de entendrir; 1a FONT: s. XX, Oller]

m 1 Acció d’entendrir o d’entendrir-se;

2 l’efecte.

->entendrir

■entendrir

[de tendre; 1a FONT: s. XV]

v 1 tr Fer tornar tendra, més tendra, alguna cosa. La cocció entendreix els llegums.

2 pron Aquesta carn, hem d’esperar que s’entendreixi.

3 tr fig Aquell espectacle em va entendrir el cor.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: entendrir

GERUNDI: entendrint

PARTICIPI: entendrit, entendrida, entendrits, entendrides

INDICATIU PRESENT: entendreixo, entendreixes, entendreix, entendrim, entendriu, entendreixen

INDICATIU IMPERFET: entendria, entendries, entendria, entendríem, entendríeu, entendrien

INDICATIU PASSAT: entendrí, entendrires, entendrí, entendrírem, entendríreu, entendriren

INDICATIU FUTUR: entendriré, entendriràs, entendrirà, entendrirem, entendrireu, entendriran

INDICATIU CONDICIONAL: entendriria, entendriries, entendriria, entendriríem, entendriríeu, entendririen

SUBJUNTIU PRESENT: entendreixi, entendreixis, entendreixi, entendrim, entendriu, entendreixin

SUBJUNTIU IMPERFET: entendrís, entendrissis, entendrís, entendríssim, entendríssiu, entendrissin

IMPERATIU: entendreix, entendreixi, entendrim, entendriu, entendreixin

->entenebrament

■entenebrament

[de entenebrar]

m Entenebriment.

->entenebrar

■entenebrar

[de tenebra; 1a FONT: s. XIII, Arnau]

v tr i pron Entenebrir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: entenebrar

GERUNDI: entenebrant

PARTICIPI: entenebrat, entenebrada, entenebrats, entenebrades

INDICATIU PRESENT: entenebro, entenebres, entenebra, entenebrem, entenebreu, entenebren

INDICATIU IMPERFET: entenebrava, entenebraves, entenebrava, entenebràvem, entenebràveu, entenebraven

INDICATIU PASSAT: entenebrí, entenebrares, entenebrà, entenebràrem, entenebràreu, entenebraren

INDICATIU FUTUR: entenebraré, entenebraràs, entenebrarà, entenebrarem, entenebrareu, entenebraran

INDICATIU CONDICIONAL: entenebraria, entenebraries, entenebraria, entenebraríem, entenebraríeu, entenebrarien

SUBJUNTIU PRESENT: entenebri, entenebris, entenebri, entenebrem, entenebreu, entenebrin

SUBJUNTIU IMPERFET: entenebrés, entenebressis, entenebrés, entenebréssim, entenebréssiu, entenebressin

IMPERATIU: entenebra, entenebri, entenebrem, entenebreu, entenebrin

->entenebriment

■entenebriment

[de entenebrir]

m 1 Acció d’entenebrir o entenebrir-se;

2 l’efecte.

->entenebrir

■entenebrir

[de tenebra; 1a FONT: s. XX, Carner]

v 1 tr Omplir de tenebra.

2 pron Omplir-se de tenebra, esdevenir tenebrós. El cel s’entenebrí.

3 tr fig Entenebrir les nostres penses.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: entenebrir

GERUNDI: entenebrint

PARTICIPI: entenebrit, entenebrida, entenebrits, entenebrides

INDICATIU PRESENT: entenebreixo, entenebreixes, entenebreix, entenebrim, entenebriu, entenebreixen

INDICATIU IMPERFET: entenebria, entenebries, entenebria, entenebríem, entenebríeu, entenebrien

INDICATIU PASSAT: entenebrí, entenebrires, entenebrí, entenebrírem, entenebríreu, entenebriren

INDICATIU FUTUR: entenebriré, entenebriràs, entenebrirà, entenebrirem, entenebrireu, entenebriran

INDICATIU CONDICIONAL: entenebriria, entenebriries, entenebriria, entenebriríem, entenebriríeu, entenebririen

SUBJUNTIU PRESENT: entenebreixi, entenebreixis, entenebreixi, entenebrim, entenebriu, entenebreixin

SUBJUNTIU IMPERFET: entenebrís, entenebrissis, entenebrís, entenebríssim, entenebríssiu, entenebrissin

IMPERATIU: entenebreix, entenebreixi, entenebrim, entenebriu, entenebreixin

->entenedor

■entenedor -a

[de entendre^1; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

1 adj De bon entendre; intel·ligible. Paraules planes i entenedores.

2 m i f Persona que entén alguna cosa o en alguna cosa.

->entenent

■entenent

[de entendre^1; 1a FONT: 1490, Tirant]

1 adj Intel·ligent.

2 donar entenent (d’alguna cosa) Fer-la comprendre a algú, convèncer-l’en. Per molt que li ho diguis, no li donaràs entenent que ho faci!

3 fer entenent Fer saber, participar.

->enteniment

■enteniment

Cp. entès 2

[de tendir; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 FILOS Facultat de comprendre.

2 Seny.

->entenimentadament

■entenimentadament

[de entenimentat; 1a FONT: s. XX, V. Català]

adv Amb enteniment o seny, assenyadament.

->entenimentat

■entenimentat -ada

[de enteniment; 1a FONT: s. XX, V. Català]

adj Judiciós, assenyat, que obra amb enteniment o seny. És un noi molt entenimentat.

->entenimentós

■entenimentós -osa

[de enteniment]

adj Entenimentat, dit especialment dels infants i gent jove.

->enter

■enter -a

[del ll. ĭntĕger, -ĕgra, -ĕ<grum ‘sencer, íntegre’; 1a FONT: 1204]

1 adj Que té totes les seves parts, sencer, o en tota la seva extensió i durada. Té encara a la vostra disposició la suma entera: no n’ha despès ni un cèntim. Un retrat de cos enter. Ha passat la nit entera sense dormir.

2 adj fig 1 Sense restricció, sense alteració. Deixar en entera llibertat. Conservar entera la seva reputació.

2 Íntegre. És una persona entera.

3 m Bitllet sencer de loteria.

4 adj BOT Dit de les fulles o altres òrgans laminars de marges continus.

5 m MAT Nombre enter.

->enter-

■enter-

Forma prefixada del mot grec énteron, que significa ‘intestí’. Ex.: enteràlgia, enteritis.

->enteral

enteral

Hom.: anteral

adj ANAT ANIM i FARM Entèric.

->enteràlgia

enteràlgia

Part. sil.: en_te_ràl_gi_a

f PAT Dolor intestinal.

->enterament

■enterament

[de enter; 1a FONT: 1638]

adv 1 D’una manera entera, del tot.

2 fig Sense restricció o alteració.

->enteranyinar

■enteranyinar

[de teranyina; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v 1 1 tr Cobrir d’una teranyina o de teranyines. Les aranyes han enteranyinat els geranis.

2 pron Enteranyinar-se el sostre d’una habitació.

2 fig 1 tr Cobrir (especialment el cel o un territori) d’alguna cosa que lleva la transparència. La boira enteranyinava el paisatge. Els núvols enteranyinen el cel.

2 pron El cel ja no és tan clar: s’ha enteranyinat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enteranyinar

GERUNDI: enteranyinant

PARTICIPI: enteranyinat, enteranyinada, enteranyinats, enteranyinades

INDICATIU PRESENT: enteranyino, enteranyines, enteranyina, enteranyinem, enteranyineu, enteranyinen

INDICATIU IMPERFET: enteranyinava, enteranyinaves, enteranyinava, enteranyinàvem, enteranyinàveu, enteranyinaven

INDICATIU PASSAT: enteranyiní, enteranyinares, enteranyinà, enteranyinàrem, enteranyinàreu, enteranyinaren

INDICATIU FUTUR: enteranyinaré, enteranyinaràs, enteranyinarà, enteranyinarem, enteranyinareu, enteranyinaran

INDICATIU CONDICIONAL: enteranyinaria, enteranyinaries, enteranyinaria, enteranyinaríem, enteranyinaríeu, enteranyinarien

SUBJUNTIU PRESENT: enteranyini, enteranyinis, enteranyini, enteranyinem, enteranyineu, enteranyinin

SUBJUNTIU IMPERFET: enteranyinés, enteranyinessis, enteranyinés, enteranyinéssim, enteranyinéssiu, enteranyinessin

IMPERATIU: enteranyina, enteranyini, enteranyinem, enteranyineu, enteranyinin

->enterbolidor

■enterbolidor -a

[de enterbolir]

1 adj Que enterboleix.

2 m ALIM Additiu alimentari emprat per a estabilitzar emulsions, en especial de les aromes, en begudes no alcohòliques, i donar-los l’aspecte de terbolesa que els és propi.

->enterboliment

■enterboliment

[de enterbolir; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 Acció d’enterbolir o d’enterbolir-se;

2 l’efecte.

->enterbolir

■enterbolir

[de tèrbol; 1a FONT: s. XIV]

v 1 1 tr Posar tèrbola alguna cosa. L’argila enterboleix l’aigua.

2 pron El vi s’ha enterbolit.

2 tr fig Privar de lucidesa. Això li enterboleix el cap.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enterbolir

GERUNDI: enterbolint

PARTICIPI: enterbolit, enterbolida, enterbolits, enterbolides

INDICATIU PRESENT: enterboleixo, enterboleixes, enterboleix, enterbolim, enterboliu, enterboleixen

INDICATIU IMPERFET: enterbolia, enterbolies, enterbolia, enterbolíem, enterbolíeu, enterbolien

INDICATIU PASSAT: enterbolí, enterbolires, enterbolí, enterbolírem, enterbolíreu, enterboliren

INDICATIU FUTUR: enterboliré, enterboliràs, enterbolirà, enterbolirem, enterbolireu, enterboliran

INDICATIU CONDICIONAL: enterboliria, enterboliries, enterboliria, enterboliríem, enterboliríeu, enterbolirien

SUBJUNTIU PRESENT: enterboleixi, enterboleixis, enterboleixi, enterbolim, enterboliu, enterboleixin

SUBJUNTIU IMPERFET: enterbolís, enterbolissis, enterbolís, enterbolíssim, enterbolíssiu, enterbolissin

IMPERATIU: enterboleix, enterboleixi, enterbolim, enterboliu, enterboleixin

->escaiola^1

■escaiola^1

Part. sil.: es_ca_io_la

[del moss. ´iškaylûla, diminutiu del moss. aragonès i asturià escalla ‘mena de blat’, del ll. td. scandŭla, ll. scandăla, íd.; 1a FONT: 1764]

f BOT Planta herbàcia anual de la família de les gramínies (Phalaris canariensis), d’arrel fibrosa i de fulles linears amples, la grana de la qual és emprada com a menjar per als ocells de gàbia.

->escaiola^2

■escaiola^2

Part. sil.: es_ca_io_la

[de l’it. scagliuola, íd., diminutiu de scaglia ‘escata’; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 1 Pasta feta de guix i aiguacuit, amb la qual es construeixen figures o es revesteix alguna construcció, donant-li colors, imitant marbre o altres pedres, etc.

2 Figura o petita escultura realitzada emmotllant escaiola.

2 Guix molt fi i blanc utilitzat pels guixaires per a l’enguixada de sostres i parets.

->escairada

■escairada

Part. sil.: es_cai_ra_da

[de escairar]

f FUST Determinació de la secció transversal de taulons i llistons normalitzats en el comerç de la fusta.

->escairador

■escairador -a

Part. sil.: es_cai_ra_dor

[de escairar]

OFIC 1 m i f Persona que escaira.

2 m Instrument emprat per a escairar.

->escairadura

■escairadura

Part. sil.: es_cai_ra_du_ra

[de escairar]

f SUR Tall de suro que l’escairador treu del carrac en escairar-lo.

->escairament

■escairament

Part. sil.: es_cai_ra_ment

[de escairar]

m Acció d’escairar.

->escairar

■escairar

Part. sil.: es_cai_rar

[de caire; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr OFIC 1 Tallar, disposar alguna cosa de manera que els seus costats o cares formin angle recte.

2 Posar a escaire una peça.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escairar

GERUNDI: escairant

PARTICIPI: escairat, escairada, escairats, escairades

INDICATIU PRESENT: escairo, escaires, escaira, escairem, escaireu, escairen

INDICATIU IMPERFET: escairava, escairaves, escairava, escairàvem, escairàveu, escairaven

INDICATIU PASSAT: escairí, escairares, escairà, escairàrem, escairàreu, escairaren

INDICATIU FUTUR: escairaré, escairaràs, escairarà, escairarem, escairareu, escairaran

INDICATIU CONDICIONAL: escairaria, escairaries, escairaria, escairaríem, escairaríeu, escairarien

SUBJUNTIU PRESENT: escairi, escairis, escairi, escairem, escaireu, escairin

SUBJUNTIU IMPERFET: escairés, escairessis, escairés, escairéssim, escairéssiu, escairessin

IMPERATIU: escaira, escairi, escairem, escaireu, escairin

->escaire

■escaire

Part. sil.: es_cai_re

Cp. l’acc. 1 1amb cartabó 1

[de escairar; 1a FONT: 1309]

m 1 1 DIB Instrument de dibuix de fusta, metall o plàstic constituït per dos regles perpendiculars formant una L o una T (doble escaire), emprat per a traçar angles rectes, línies paral·leles, etc.

2 DIB Instrument de dibuix en forma de triangle rectangle.

3 p ext GEOM Angle recte. Posar una cosa a escaire.

4 fals escaire p ext GEOM Angle oblic.

2 HERÀLD 1 Peça en forma d’escaire, que voreja els costats interiors d’un francquarter, el qual és d’un esmalt igual que el del camper.

2 Figura en forma d’escaire posada sola o en nombre en un escut.

3 OFIC 1 Nom donat a diferents objectes que tenen forma d’escaire.

2 Estri de taller, de fusta d’alzina o metàl·lic, que permet de verificar si una peça obrada és a escaire o si un buc o un bastigi formen fals escaire.

3 Escarpra amb el tall formant canal en angle recte.

4 Gúbia que forma angle recte emprada pels fusters per a fer forats quadrats.

5 Martell de cap pla i quadrat que els ferrers empren per a escairar el ferro calent picant-hi al damunt amb un mall.

6 Peça de la guillotina que serveix per a ajustar el paper per tal de poder-lo tallar a la mida desitjada.

7 fals escaire Santanell.

4 TOPOG Aparell emprat en topografia per a determinar sobre el terreny si dues alineacions formen un angle recte o semirecte.

->escala

■escala

[del ll. scāla ‘esglaó, escala’, der. del ll. scandĕre ‘pujar’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 CONSTR i ARQUIT Pla inclinat que serveix per a passar d’un nivell a un altre mitjançant la descomposició de la distància vertical en esglaons adaptats a la mida d’una passa. Una escala de marbre. L’ull de l’escala. La caixa o buc de l’escala. Una escala de cargol. Els rams i els replans de l’escala.

2 pl p ext Esglaons. Hi ha seixanta-quatre escales fins al cinquè pis. Caure escales avall.

3 p ext Ble de cabells tallat de manera desigual, que fa com un esglaó.

2 1 MANUT Aparell, generalment portàtil, que consisteix en dues peces paral·leles o lleugerament convergents unides a intervals per travessers i que serveix per a pujar o baixar una persona d’un nivell a un altre.

2 escala de corda MANUT Escala que en lloc de muntants rígids té dues cordes paral·leles a les quals van subjectes els travessers.

3 escala de gat MANUT Escala completament vertical molt estreta, feta de barres de ferro clavades a la paret.

4 escala de mà MANUT Escala de poc pes que hom pot transportar amb les mans.

5 escala de peu MANUT Escala proveïda d’una o dues barres articulades que li serveixen de suport.

6 escala de tisora MANUT Escala composta per dues escales unides amb frontisses per la part superior.

7 escala de vent MAR Escala de corda que, col·locada verticalment a un costat del vaixell, és emprada pels mariners per a pujar-hi i baixar-ne quan aquell és fora del moll.

8 escala extensible MANUT i TECNOL Escala composta de diverses peces que, quan hom no la utilitza, van sobreposades a fi d’ocupar un mínim d’espai, però que per al servei es poden col·locar l’una a continuació de l’altra formant una escala unes quantes vegades més llarga.

9 escala mecànica TECNOL Escala i barana en moviment continu, molt emprada en grans magatzems i ferrocarrils metropolitans, en la qual els esglaons van muntats en una cadena sense fi que és accionada per un motor elèctric col·locat a la part superior.

10 escala reial MAR Escala amb dos replans i barana, col·locada a un costat del vaixell, que hom reserva per a la visita de personatges importants.

3 1 Línia graduada, dividida en parts iguals o desiguals, emprada per a mesurar quelcom.

2 DIB i CARTOG Relació constant que hi ha entre una distància mesurada sobre un mapa o plànol i la distància corresponent mesurada sobre el terreny representat.

3 a gran escala En grans proporcions. Ell no s’hi posa per poc: ho fa sempre tot a gran escala.

4 escala de marees HIDROG Instrument per a mesurar el nivell de les aigües de la mar, construït amb una fusta vertical, dividida en decímetres i centímetres.

4 1 Sèrie graduada ascendent o descendent.

2 MÚS Successió de sons disposats segons un mode o sistema determinat.

3 ORG MIL Sèrie graduada dels membres de la milícia.

4 escala gradual de penes DR PEN Cadascuna de les sèries de penes ordenades en els codis, de major a menor gravetat, per adaptar-les a l’índole, els graus i les circumstàncies dels delictes i de la participació dels culpables.

5 escala hedònica ALIM Sistema de valoració numèrica utilitzat en la tècnica de quantificar l’acceptació nutritiva (tast, generalment) d’un aliment.

6 escala mòbil DR i ECON Fórmula jurídica mitjançant la qual el preu de certs productes sotmesos a taxes, la renda dels arrendaments rústics i urbans o el salari establerts en un contracte varien d’acord amb les fluctuacions d’un element econòmic extern a la relació jurídica i que produeix una revisió automàtica i periòdica d’aquells.

7 escala social SOCIOL Sèrie de persones o estaments que formen la societat, graduada segons llurs categories.

8 llei d’escala FÍS i MAT Llei que expressa com varien les propietats d’un sistema en variar la seva grandària o la dels elements que el constitueixen.

5 GRÀF 1 Camí sinuós en una composició degut, gairebé sempre, a un espaiat excessiu; carrer.

2 Portada o capçalera de línies mal repartides.

6 1 HIST Nom que designava la plaça comercial establerta pels països europeus als ports de la Mediterrània, especialment als islàmics.

2 Port, aeroport o indret on toca una nau o una aeronau per a efectuar-hi un embarcament o un desembarcament.

7 1 MAR Conjunt de dues barres de fusta unides per travessers que hom empra per a avarar i treure embarcacions.

2 TRANSP Cadascun dels braços del carro o tartana.

3 Cadascuna de les llimoneres del cotxe.

8 joc d’escala (o simplement escala) TÈXT Mecanisme de la metxera que fa pujar i baixar alternativament el carro portabobines o balancer a fi de formar la bobina.

->escalaborn

■escalaborn

[de escalabornar; 1a FONT: 1839, DLab.]

m 1 Acció d’escalabornar.

2 Tros de fusta o d’una altra matèria preparat per a afaiçonar-lo.

3 METAL·L Peça metàl·lica, normalment sinteritzada, de forma molt senzilla, que hom empra per a fer-ne, per deformació, unes altres peces de forma més complicada.

->escalabornador

■escalabornador

[de escalabornar]

m Eina emprada per a escalabornar.

->escalabornar

■escalabornar

[potser de l’ant. esclopó, der. de esclop, a través d’un complex procés fonètic: *escloponar, *escalapronar, escalabornar; 1a FONT: s. XIV]

v tr 1 1 Treure amb una eina tallant les parts més extenses i bastes d’una peça, d’un bloc, de fusta, pedra, etc., per començar a afaiçonar un objecte.

2 TECNOL En les operacions de conformació de metalls en calent, donar una primera forma a la peça de material en brut que acaba de sortir del forn, mitjançant un laminatge, una forja, una estampació, etc.

2 p ext Treure algun objecte o diversos d’una col·lecció, d’una sèrie, d’un joc, d’un tot. Mireu de no perdre cap peça, si no, escalabornareu la meva col·lecció de monedes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escalabornar

GERUNDI: escalabornant

PARTICIPI: escalabornat, escalabornada, escalabornats, escalabornades

INDICATIU PRESENT: escalaborno, escalabornes, escalaborna, escalabornem, escalaborneu, escalabornen

INDICATIU IMPERFET: escalabornava, escalabornaves, escalabornava, escalabornàvem, escalabornàveu, escalabornaven

INDICATIU PASSAT: escalaborní, escalabornares, escalabornà, escalabornàrem, escalabornàreu, escalabornaren

INDICATIU FUTUR: escalabornaré, escalabornaràs, escalabornarà, escalabornarem, escalabornareu, escalabornaran

INDICATIU CONDICIONAL: escalabornaria, escalabornaries, escalabornaria, escalabornaríem, escalabornaríeu, escalabornarien

SUBJUNTIU PRESENT: escalaborni, escalabornis, escalaborni, escalabornem, escalaborneu, escalabornin

SUBJUNTIU IMPERFET: escalabornés, escalabornessis, escalabornés, escalabornéssim, escalabornéssiu, escalabornessin

IMPERATIU: escalaborna, escalaborni, escalabornem, escalaborneu, escalabornin

->escalabrar

■escalabrar

[contracció de escalaverar, der. de calavera; 1a FONT: s. XVI]

v tr 1 Rompre el cap (a algú).

2 p ext Fer un dany molt greu (a algú o alguna part del cos).

3 fig Perjudicar greument.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escalabrar

GERUNDI: escalabrant

PARTICIPI: escalabrat, escalabrada, escalabrats, escalabrades

INDICATIU PRESENT: escalabro, escalabres, escalabra, escalabrem, escalabreu, escalabren

INDICATIU IMPERFET: escalabrava, escalabraves, escalabrava, escalabràvem, escalabràveu, escalabraven

INDICATIU PASSAT: escalabrí, escalabrares, escalabrà, escalabràrem, escalabràreu, escalabraren

INDICATIU FUTUR: escalabraré, escalabraràs, escalabrarà, escalabrarem, escalabrareu, escalabraran

INDICATIU CONDICIONAL: escalabraria, escalabraries, escalabraria, escalabraríem, escalabraríeu, escalabrarien

SUBJUNTIU PRESENT: escalabri, escalabris, escalabri, escalabrem, escalabreu, escalabrin

SUBJUNTIU IMPERFET: escalabrés, escalabressis, escalabrés, escalabréssim, escalabréssiu, escalabressin

IMPERATIU: escalabra, escalabri, escalabrem, escalabreu, escalabrin

->escalabrós

■escalabrós -osa

[de escalabrar]

adj Escabrós.

->escalada

■escalada

[de escalar^1; 1a FONT: 1640]

f 1 1 Acció d’escalar;

2 l’efecte. Donar l’escalada als murs de la ciutat assetjada.

3 fig Succesió d’accions encaminades a un mateix fi, cada una més intensa i arriscada que la precedent. L’escalada al poder d’un polític.

2 Conjunt de graons que forma un terreny.

3 ESPORT Tècnica de pujar una muntanya per un indret difícil mitjançant l’ús de mans i peus per agafar-se (preses) i per repenjar-se alternativament en la progressió, i amb l’ajut de mitjans artificials (cordes, pitons).

4 1 POLÍT Intensificació progressiva d’una acció política o militar.

2 fig Augment gradual, però ràpid i sovint alarmant. L’escalada dels preus, de la violència.

->escaladís

■escaladís -issa

[de escalar^1]

adj Fàcil d’escalar.

->escalador

■escalador -a

[de escalar^1]

1 adj Que escala.

2 m i f ESPORT 1 Persona que practica l’escalada.

2 En el ciclisme, corredor especialitzat en recorreguts accidentats i muntanyosos.

->escalafó

■escalafó

[del cast. escalafón, íd., d’origen incert; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m Classificació dels funcionaris d’una corporació segons el lloc de treball, l’antiguitat, els mèrits, etc.

->escalament

■escalament

[de escalar^1]

m 1 1 Acció d’escalar;

2 l’efecte.

2 DR PEN Circumstància específica d’alguns delictes, especialment el robatori, consistent a penetrar en un lloc per una via no destinada a aquest fi.

->escalar^1

■escalar^1

[de escala; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

v tr 1 1 Pujar en un lloc per mitjà d’escales llevadisses. Escalar un mur, una fortalesa.

2 p anal Van escalar el terrat ajudant-se d’una corda de nusos.

3 esp ESPORT Pujar una muntanya o un obstacle muntanyós segons la tècnica de l’escalada.

2 fig 1 Ascendir, aconseguir una certa posició social elevada, un càrrec important, un grau elevat de dignitat, de prestigi, etc. Escalar les més altes dignitats.

2 abs Escalant, escalant, ha arribat a gerent.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escalar

GERUNDI: escalant

PARTICIPI: escalat, escalada, escalats, escalades

INDICATIU PRESENT: escalo, escales, escala, escalem, escaleu, escalen

INDICATIU IMPERFET: escalava, escalaves, escalava, escalàvem, escalàveu, escalaven

INDICATIU PASSAT: escalí, escalares, escalà, escalàrem, escalàreu, escalaren

INDICATIU FUTUR: escalaré, escalaràs, escalarà, escalarem, escalareu, escalaran

INDICATIU CONDICIONAL: escalaria, escalaries, escalaria, escalaríem, escalaríeu, escalarien

SUBJUNTIU PRESENT: escali, escalis, escali, escalem, escaleu, escalin

SUBJUNTIU IMPERFET: escalés, escalessis, escalés, escaléssim, escaléssiu, escalessin

IMPERATIU: escala, escali, escalem, escaleu, escalin

->escalar^2

■escalar^2

[del ll. scalaris, der. de scala ‘escala’]

adj i m MAT Raó entre dues quantitats del mateix tipus, és a dir, un nombre.

->escalaris

escalaris

m ICT Peix de l’ordre dels perciformes, de la família dels cíclids (Pterophyllum scalaris), de cos discoide i molt comprimit, de color blanc argentat amb bandes verticals groguenques.

->escalat

■escalat

[de escalar^1]

m 1 Conjunt de tonalitats d’un mateix color disposades en gradació.

2 Gradació.

->escaldabec

■escaldabec

[de escaldar i bec]

m BOT 1 Bolet de la família de les russulàcies (Russula fragilis), trencadís i friable, de capell vermell o rosat i cama blanquinosa; no és comestible.

2 Pebrassa vermella.

->escaldada

■escaldada

[de escaldar]

f 1 Acció d’escaldar o d’escaldar-se;

2 l’efecte.

->escaldadura

■escaldadura

[de escaldar]

f PAT 1 Vermellor i coïssor produïda a la pell pel contacte d’objectes aspres, pel fregadís de la roba, per la suor, etc.

2 Encetada.

->escaldament

■escaldament

[de escaldar]

m 1 Acció d’escaldar o d’escaldar-se;

2 l’efecte.

->escaldar

■escaldar

[de cald; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr 1 Sotmetre alguna cosa a l’acció de l’aigua bullent o del seu vapor. Li va vessar l’olla i es va escaldar les mans.

2 ALIM Sotmetre un aliment a l’acció de l’aigua bullent o del seu vapor per reblanir-lo i fer-lo més comestible.

3 TÈXT Fer bullir en aigua els filats o les peces de roba destinades al tint o a l’estampació.

2 pron Abrusar-se els sembrats, una planta, etc., assecar-se l’escorça d’una planta, per efecte de la calor excessiva, acompanyada, sovint, de vents molt secs.

3 tr PAT Produir, la grassor, la suor, etc., una inflamació cutània en alguna part del cos.

4 tr fig Sorprendre (algú) amb un resultat desagradable i inesperat. Vigila amb qui fas negocis o en sortiràs escaldat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escaldar

GERUNDI: escaldant

PARTICIPI: escaldat, escaldada, escaldats, escaldades

INDICATIU PRESENT: escaldo, escaldes, escalda, escaldem, escaldeu, escalden

INDICATIU IMPERFET: escaldava, escaldaves, escaldava, escaldàvem, escaldàveu, escaldaven

INDICATIU PASSAT: escaldí, escaldares, escaldà, escaldàrem, escaldàreu, escaldaren

INDICATIU FUTUR: escaldaré, escaldaràs, escaldarà, escaldarem, escaldareu, escaldaran

INDICATIU CONDICIONAL: escaldaria, escaldaries, escaldaria, escaldaríem, escaldaríeu, escaldarien

SUBJUNTIU PRESENT: escaldi, escaldis, escaldi, escaldem, escaldeu, escaldin

SUBJUNTIU IMPERFET: escaldés, escaldessis, escaldés, escaldéssim, escaldéssiu, escaldessin

IMPERATIU: escalda, escaldi, escaldem, escaldeu, escaldin

->escaldat

■escaldat

[de escaldar]

m 1 FITOPAT Malaltia dels pins, de les alzines sureres i d’altres arbres, que sol ésser conseqüència del sol excessiu.

2 escaldat tou AGR Alteració de la fruita consistent en un desarreglament del metabolisme a causa d’una conservació a temperatures massa baixes.

3 Escaldament.

->escaldenc

escaldenc -a

adj i m i f De les Escaldes-Engordany (Andorra).

->escaldí

■escaldí -ina

[de escaldar]

adj Dit del llegum bullit i amanit amb ceba, tomàquet, alls, sal, oli i vinagre. Faves escaldines.

->escaldot

■escaldot

[de escaldar]

m Gotellada d’estiu.

->escaldufar

■escaldufar

[de escaldar; 1a FONT: 1803, DEst.]

v 1 1 tr Escaldar, coure, superficialment.

2 pron Escaldar-se.

2 tr fig Mig fer alguna cosa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escaldufar

GERUNDI: escaldufant

PARTICIPI: escaldufat, escaldufada, escaldufats, escaldufades

INDICATIU PRESENT: escaldufo, escaldufes, escaldufa, escaldufem, escaldufeu, escaldufen

INDICATIU IMPERFET: escaldufava, escaldufaves, escaldufava, escaldufàvem, escaldufàveu, escaldufaven

INDICATIU PASSAT: escaldufí, escaldufares, escaldufà, escaldufàrem, escaldufàreu, escaldufaren

INDICATIU FUTUR: escaldufaré, escaldufaràs, escaldufarà, escaldufarem, escaldufareu, escaldufaran

INDICATIU CONDICIONAL: escaldufaria, escaldufaries, escaldufaria, escaldufaríem, escaldufaríeu, escaldufarien

SUBJUNTIU PRESENT: escaldufi, escaldufis, escaldufi, escaldufem, escaldufeu, escaldufin

SUBJUNTIU IMPERFET: escaldufés, escaldufessis, escaldufés, escalduféssim, escalduféssiu, escaldufessin

IMPERATIU: escaldufa, escaldufi, escaldufem, escaldufeu, escaldufin

->escaldum

■escaldum

[de escaldar; 1a FONT: 1783]

[generalment en pl] m GASTR Guisat de carn, generalment de gallina o pollastre, amb patates i sofregit de ceba, tomàquets, alls, etc., completat amb salsa d’avellanes, ametlles o pinyons.

->escalè

■escalè -ena

[del ll. td. scalēnus, íd., i aquest, del gr. skalēnós ‘coix, oblic’; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj 1 GEOM Dit del triangle que té els tres costats desiguals.

2 GEOM Dit del con, piràmide, etc., que té l’eix oblic a la base.

3 múscul escalè (o simplement escalè) ANAT ANIM Múscul profund del coll, amb una part anterior i una de posterior, de forma irregularment triangular, amb insercions en els tubercles vertebrals cervicals i en les costelles primera i segona.

4 síndrome de l’escalè PAT Síndrome causada per una hiperactivitat del múscul escalè, a conseqüència de la qual comprimeix la part inferior del plexe branquial i l’artèria subclàvia.

->escàlem

■escàlem

[del ll. vg. *scalămus, alteració de scalmus, del gr. skalmós, íd., amb influx del ll. calămus ‘canya’; 1a FONT: s. XIV]

m MAR Estaca petita i rodona que hom fixa a la vora d’una barca, galera, etc., a la qual hom lliga el rem.

->escalemera

■escalemera

[de escàlem]

f MAR Peça de fusta fermada a l’orla d’una embarcació, proveïda d’un forat al mig, en el qual hom fixa l’escàlem.

->escalemot

■escalemot

[de escàlem]

m MAR Peça de fusta empernada a l’estamenera, que surt per damunt de la coberta i serveix per a sostenir l’orla.

->escalenc

escalenc -a

adj i m i f De l’Escala (Alt Empordà).

->escalenòedre

■escalenòedre [o escalenoedre]

Part. sil.: es_ca_le_nò_e_dre, es_ca_le_no_e_dre

m CRISTAL·L Sòlid cristal·logràfic limitat per triangles escalens, la meitat dels quals s’ajunten a cada extrem de l’eix principal de simetria, i amb arestes polars alternativament llargues i curtes.

->escaler

■escaler -a

[de escala]

m i f Animal que va a l’escala del carro.

->escaleró

■escaleró

[de escala; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

m Esglaó.

->escaleta

■escaleta

[de escala]

f 1 1 Escala petita.

2 fer escaleta (a algú) Ajudar-lo a pujar, a enfilar-se.

2 OFIC Encavallada rectangular damunt la qual hom fa anar i venir el sedàs per cerndre la farina, cernedor.

->escalf

■escalf

[de escalfar; 1a FONT: s. XV, Ausiàs]

m 1 Calor.

2 fig Ardor, zel, que alguna cosa comunica.

->escalfabraguetes

■escalfabraguetes

[de escalfar i bragueta]

f vulg Dona que es complau a provocar, excitar, els homes sense consentir, després, a satisfer-ne els desigs.

->escalfacadires

■escalfacadires

[de escalfar i cadira]

m i f Persona que no troba mai l’hora d’alçar-se, especialment en una visita.

->escalfacigales

escalfacigales

f vulg Escalfabraguetes.

->escalfada

■escalfada

[de escalfar]

f 1 Escalfament.

2 escalfada d’orelles fig Estirada d’orelles.

->escalfador

■escalfador -a

[de escalfar; 1a FONT: 1429]

1 adj Que escalfa.

2 m Recipient que, omplert de brases, aigua calenta, etc., serveix per a escalfar.

3 m Estoreta elèctrica.

4 m ESPORT i GIMN Peça d’abric que hom es col·loca al voltant del baix de la cama en algunes activitats gimnàstiques, com l’aeròbic.

5 m TERMOT Aparell emprat per a escalfar aigua o un altre fluid per mitjà d’energia elèctrica o d’un combustible, generalment gasós o líquid.

->escalfallits

■escalfallits

[de escalfar i llit; 1a FONT: s. XVI]

m Escalfador rodó, petit, amb tapa foradada i mànec, omplert de brases, sovint protegit per una mena de gàbia de llistons, que hom utilitza per a escalfar el llit.

->escalfament

■escalfament

[de escalfar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 1 Acció d’escalfar o d’escalfar-se;

2 l’efecte.

2 ESPORT Conjunt d’exercicis efectuats per un esportista abans d’una competició, destinats a aconseguir un estat físic òptim.

->escalfapanxes

■escalfapanxes

[de escalfar i panxa; 1a FONT: 1789]

m Xemeneia, llar petita adossada a la paret per a la calefacció d’una habitació.

->escalfapeus

escalfapeus

Part. sil.: es_cal_fa_peus

m Saquet folrat, sovint amb una resistència elèctrica incorporada, obert per un costat per a poder-hi ficar els peus i mantenir-los calents.

->escalfapixes

escalfapixes

f vulg Escalfabraguetes.

->escalfaplats

■escalfaplats

[de escalfar i plat]

m Aparell o lloc de la cuina disposat per a escalfar-hi els plats preparats o mantenir-los-hi calents.

->escalfar

■escalfar

[del ll. vg. *calefare, reducció del ll. calefacĕre, íd.]

v 1 1 tr Comunicar calor, especialment en un grau moderat, fer esdevenir calent. Escalfar aigua per al bany. Aquesta estufa escalfa les dues habitacions. El sol avui no escalfa.

2 pron Esdevenir calent, més calent. Caminàvem de pressa per veure si ens escalfàvem. Escalfar-se a la vora de la llar. Aquesta aigua triga molt a escalfar-se.

3 pron Augmentar excessivament de temperatura un motor, una màquina. A l’estiu, la llarga pujada feia que el motor del cotxe s’escalfés.

2 fig 1 tr Comunicar ardor, zel, entusiasme, excitar. Aconseguir escalfar el públic, l’auditori.

2 pron Van escalfar-se en la discussió. La discussió s’escalfà.

3 pron Excitar-se sexualment.

3 tr fig Apallissar.

4 ESPORT 1 pron Preparar-se, un esportista, per a una competició poc abans del seu inici mitjançant exercicis d’escalfament.

2 intr Escalfar-se. Els suplents escalfen a la banda.

5 pron col·loq Embriagar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escalfar

GERUNDI: escalfant

PARTICIPI: escalfat, escalfada, escalfats, escalfades

INDICATIU PRESENT: escalfo, escalfes, escalfa, escalfem, escalfeu, escalfen

INDICATIU IMPERFET: escalfava, escalfaves, escalfava, escalfàvem, escalfàveu, escalfaven

INDICATIU PASSAT: escalfí, escalfares, escalfà, escalfàrem, escalfàreu, escalfaren

INDICATIU FUTUR: escalfaré, escalfaràs, escalfarà, escalfarem, escalfareu, escalfaran

INDICATIU CONDICIONAL: escalfaria, escalfaries, escalfaria, escalfaríem, escalfaríeu, escalfarien

SUBJUNTIU PRESENT: escalfi, escalfis, escalfi, escalfem, escalfeu, escalfin

SUBJUNTIU IMPERFET: escalfés, escalfessis, escalfés, escalféssim, escalféssiu, escalfessin

IMPERATIU: escalfa, escalfi, escalfem, escalfeu, escalfin

->escalfeïment

■escalfeïment

Part. sil.: es_cal_fe_ï_ment

[de escalfeir]

m 1 Acció d’escalfeir o d’escalfeir-se;

2 l’efecte.

->escalfeir

■escalfeir

Part. sil.: es_cal_fe_ir

[de escalfar; 1a FONT: 1803, DEst.]

v 1 tr Escalfar insuficientment un menjar, una beguda.

2 tr Alterar alguna cosa, la calor, la manca d’aire, etc., fer-li perdre la frescor.

3 pron Agafar febre, posar-se febrós.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escalfeir

GERUNDI: escalfeint

PARTICIPI: escalfeït, escalfeïda, escalfeïts, escalfeïdes

INDICATIU PRESENT: escalfeeixo, escalfeeixes, escalfeeix, escalfeïm, escalfeïu, escalfeeixen

INDICATIU IMPERFET: escalfeïa, escalfeïes, escalfeïa, escalfeíem, escalfeíeu, escalfeïen

INDICATIU PASSAT: escalfeí, escalfeïres, escalfeí, escalfeírem, escalfeíreu, escalfeïren

INDICATIU FUTUR: escalfeiré, escalfeiràs, escalfeirà, escalfeirem, escalfeireu, escalfeiran

INDICATIU CONDICIONAL: escalfeiria, escalfeiries, escalfeiria, escalfeiríem, escalfeiríeu, escalfeirien

SUBJUNTIU PRESENT: escalfeeixi, escalfeeixis, escalfeeixi, escalfeïm, escalfeïu, escalfeeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: escalfeís, escalfeïssis, escalfeís, escalfeíssim, escalfeíssiu, escalfeïssin

IMPERATIU: escalfeeix, escalfeeixi, escalfeïm, escalfeïu, escalfeeixin

->escalfeït

■escalfeït -ïda

Part. sil.: es_cal_fe_ït

[de escalfeir]

adj 1 Alterat per la calor.

2 esp Lleugerament calent, especialment a causa d’una mica de febre.

->escalfeta

■escalfeta

[de escalfar]

f Braseret portàtil. Una escalfeta de llautó.

->escalfor

■escalfor

[de escalfar]

f Calor que fa o emet un cos en combustió, un cos que està a una temperatura superior a la del medi que l’envolta.

->escalí

escalí

m NUMIS Moneda d’argent que els Àustria encunyaren als Països Baixos i a Borgonya.

->escalímetre

■escalímetre

m METROL Regle graduat per a convertir les longituds sobre un mapa o plànol d’una escala determinada en longituds reals.

->escalinata

■escalinata

[de l’it. scalinata, der. de scalino ‘esglaó’; 1a FONT: c. 1800]

f 1 Escala de graons, disposats en un sol tram, construïda de fàbrica a l’exterior o al vestíbul d’un edifici.

2 FUST Llistó quadrangular aplicat a banda i banda a la part interior dels costats d’un armari, i que és entallat en forma de dents de serra per a encaixar-hi els prestatges en el nivell que hom vulgui.

3 FUST Eina semblant al guilleume.

->escalivar

■escalivar

[de caliu]

v 1 tr GASTR Coure al caliu.

2 fig 1 tr Escamnar, escarmentar.

2 pron Ara que ja s’ha escalivat, potser no hi tornarà mai més.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escalivar

GERUNDI: escalivant

PARTICIPI: escalivat, escalivada, escalivats, escalivades

INDICATIU PRESENT: escalivo, escalives, escaliva, escalivem, escaliveu, escaliven

INDICATIU IMPERFET: escalivava, escalivaves, escalivava, escalivàvem, escalivàveu, escalivaven

INDICATIU PASSAT: escaliví, escalivares, escalivà, escalivàrem, escalivàreu, escalivaren

INDICATIU FUTUR: escalivaré, escalivaràs, escalivarà, escalivarem, escalivareu, escalivaran

INDICATIU CONDICIONAL: escalivaria, escalivaries, escalivaria, escalivaríem, escalivaríeu, escalivarien

SUBJUNTIU PRESENT: escalivi, escalivis, escalivi, escalivem, escaliveu, escalivin

SUBJUNTIU IMPERFET: escalivés, escalivessis, escalivés, escalivéssim, escalivéssiu, escalivessin

IMPERATIU: escaliva, escalivi, escalivem, escaliveu, escalivin

->escalivat

■escalivat -ada

[de escalivar]

1 adj 1 Cuit al caliu. Pebrots escalivats.

2 fig Arrugat, rebregat, poc fresc o natural.

2 f 1 Acció d’escalivar.

2 esp GASTR Menja feta d’albergínies, pebrots, cebes, tomàquets i patates cuits al caliu i després pelats, esbocinats i amanits amb oli i sal.

->escal·lònia

■escal·lònia

Part. sil.: es_cal_lò_ni_a

f BOT i JARD Nom de diverses espècies arbustives del gènere Escallonia, de la família de les saxifragàcies, de fulles alternes, dentades, inflorescències paniculades i fruit en baia o en càpsula; originàries de l’Amèrica del Sud, sovint són emprades en jardineria.

->escaló

■escaló

[de escala; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 CONSTR Graó.

2 OFIC Cadascun dels travessers d’una escala de mà.

3 escaló de la vela MAR Puny de la vela de l’angle de proa.

->escàlom

■escàlom

[variant de escàlem, en sentit translatici]

m ICT Lluert.

->escalonada

■escalonada

[de escalonar]

f 1 Graderia.

2 Graonada, especialment d’una escalinata.

->escalonament

■escalonament

[de escalonar]

m 1 Acció d’escalonar o d’escalonar-se;

2 l’efecte.

->escalonar

■escalonar

[de escaló; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v 1 tr 1 Disposar formant graons, en forma d’escala.

2 CONSTR Esglaonar.

2 1 tr Posar de distància en distància.

2 pron Disposar-se de distància en distància.

3 tr Espaiar regularment dins un període de temps.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escalonar

GERUNDI: escalonant

PARTICIPI: escalonat, escalonada, escalonats, escalonades

INDICATIU PRESENT: escalono, escalones, escalona, escalonem, escaloneu, escalonen

INDICATIU IMPERFET: escalonava, escalonaves, escalonava, escalonàvem, escalonàveu, escalonaven

INDICATIU PASSAT: escaloní, escalonares, escalonà, escalonàrem, escalonàreu, escalonaren

INDICATIU FUTUR: escalonaré, escalonaràs, escalonarà, escalonarem, escalonareu, escalonaran

INDICATIU CONDICIONAL: escalonaria, escalonaries, escalonaria, escalonaríem, escalonaríeu, escalonarien

SUBJUNTIU PRESENT: escaloni, escalonis, escaloni, escalonem, escaloneu, escalonin

SUBJUNTIU IMPERFET: escalonés, escalonessis, escalonés, escalonéssim, escalonéssiu, escalonessin

IMPERATIU: escalona, escaloni, escalonem, escaloneu, escalonin

->escalonat

■escalonat -ada

[de escalonar]

1 adj HERÀLD 1 Dit de la figura, generalment la torre, posada damunt una graonada.

2 Dit de la creu amb els quatre braços acabats amb una graonada de dos o tres graons.

3 creu escalonada Creu de calvari.

2 m Manera d’estar escalonada una cosa.

3 m TÈXT Nombre de fils o de passades entre dos punts d’encreuament determinats respectivament sobre dues passades (escalonat per trama) o fils consecutius (escalonat per ordit) d’un mateix lligat.

->escalopa

■escalopa (o escalopa milanesa)

[del fr. escalope, íd., der. de écale ‘closca, petxina’, del fràncic *skala, íd., amb influx, quant a la terminació, de enveloppe]

f ALIM Tall prim de carn magra o peix, arrebossat d’ou i farina de galeta.

->escalpel

■escalpel

[del ll. scalpellum, íd., der. de scalprum ‘instrument tallant, llanceta, bisturí’]

m Ganivet petit, de fulla prima i punxeguda, que serveix per a dissecar.

->escalunya

■escalunya

[del ll. ascalonia (cepa), íd., der. de Ascălo, -ōnis ‘Ascaló’, població de Palestina]

f BOT Planta herbàcia bulbosa de la família de les liliàcies (Allium ascalonicum), de tija buida i flors estrellades, aplegades en umbel·la terminal. Els seus bulbs són comestibles.

->escama

■escama

[del ll. squama ‘escata’]

f 1 Escata.

2 BOT Esquama.

->escamar

■escamar

Cp. escamnar

[de escama]

v tr Treballar alguna cosa fent-hi escames.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escamar

GERUNDI: escamant

PARTICIPI: escamat, escamada, escamats, escamades

INDICATIU PRESENT: escamo, escames, escama, escamem, escameu, escamen

INDICATIU IMPERFET: escamava, escamaves, escamava, escamàvem, escamàveu, escamaven

INDICATIU PASSAT: escamí, escamares, escamà, escamàrem, escamàreu, escamaren

INDICATIU FUTUR: escamaré, escamaràs, escamarà, escamarem, escamareu, escamaran

INDICATIU CONDICIONAL: escamaria, escamaries, escamaria, escamaríem, escamaríeu, escamarien

SUBJUNTIU PRESENT: escami, escamis, escami, escamem, escameu, escamin

SUBJUNTIU IMPERFET: escamés, escamessis, escamés, escaméssim, escaméssiu, escamessin

IMPERATIU: escama, escami, escamem, escameu, escamin

->escamarlà

■escamarlà

Hom.: escamarlar

[de escamarlar, pels seus llargs tentacles separats, escamarlats; 1a FONT: c. 1925]

m ZOOL Crustaci de l’ordre dels decàpodes, de la família dels nefròpids (Nephrops norvegicus), de color rosa pàl·lid, molt apreciat culinàriament.

->escamarlar

■escamarlar

Hom.: escamarlà

[deriv. de cama amb una terminació difícil de justificar, si no és per influx d’algun altre mot, com potser esberlar; 1a FONT: 1803, DEst.]

v 1 tr Eixamplar, separar, els dits de la mà o les cames.

2 pron Eixancarrar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escamarlar

GERUNDI: escamarlant

PARTICIPI: escamarlat, escamarlada, escamarlats, escamarlades

INDICATIU PRESENT: escamarlo, escamarles, escamarla, escamarlem, escamarleu, escamarlen

INDICATIU IMPERFET: escamarlava, escamarlaves, escamarlava, escamarlàvem, escamarlàveu, escamarlaven

INDICATIU PASSAT: escamarlí, escamarlares, escamarlà, escamarlàrem, escamarlàreu, escamarlaren

INDICATIU FUTUR: escamarlaré, escamarlaràs, escamarlarà, escamarlarem, escamarlareu, escamarlaran

INDICATIU CONDICIONAL: escamarlaria, escamarlaries, escamarlaria, escamarlaríem, escamarlaríeu, escamarlarien

SUBJUNTIU PRESENT: escamarli, escamarlis, escamarli, escamarlem, escamarleu, escamarlin

SUBJUNTIU IMPERFET: escamarlés, escamarlessis, escamarlés, escamarléssim, escamarléssiu, escamarlessin

IMPERATIU: escamarla, escamarli, escamarlem, escamarleu, escamarlin

->escambell

■escambell

[del ll. scabellum, íd., diminutiu de scamnum ‘banc, escon’; la -m- del cat. prové d’aquest mot i d’una altra variant del dimin. scamellum; 1a FONT: 1429]

m 1 MOBL 1 Tamboret.

2 Tamboret de poca alçada que serveix per a posar-hi els peus quan hom està assegut, o per a pujar-hi de peus.

2 MOBL Petit buc penjat o recolzat a la part baixa de l’interior d’un armari, que conté un o més calaixos.

3 caure de l’escambell fig Perdre algú la preeminència o els avantatges que tenia.

4 fer caure de l’escambell fig Prendre a algú la situació preeminent, avantatjosa, en què es trobava.

5 servir d’escambell (a algú) fig Ajudar a enlairar-lo.

->escambuixar

escambuixar

Part. sil.: es_cam_bui_xar

[de cambuix]

v tr i pron dial Descambuixar.

->escamiforme

■escamiforme

[de escama i -forme]

adj BOT Esquamiforme.

->escamisada

■escamisada

[de escamisar]

f SUR 1 Acció d’escamisar;

2 l’efecte.

->escamisar

■escamisar

[de camisa]

v tr SUR Arrencar un tros de la camisa o escorpit en pelar un suro.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escamisar

GERUNDI: escamisant

PARTICIPI: escamisat, escamisada, escamisats, escamisades

INDICATIU PRESENT: escamiso, escamises, escamisa, escamisem, escamiseu, escamisen

INDICATIU IMPERFET: escamisava, escamisaves, escamisava, escamisàvem, escamisàveu, escamisaven

INDICATIU PASSAT: escamisí, escamisares, escamisà, escamisàrem, escamisàreu, escamisaren

INDICATIU FUTUR: escamisaré, escamisaràs, escamisarà, escamisarem, escamisareu, escamisaran

INDICATIU CONDICIONAL: escamisaria, escamisaries, escamisaria, escamisaríem, escamisaríeu, escamisarien

SUBJUNTIU PRESENT: escamisi, escamisis, escamisi, escamisem, escamiseu, escamisin

SUBJUNTIU IMPERFET: escamisés, escamisessis, escamisés, escamiséssim, escamiséssiu, escamisessin

IMPERATIU: escamisa, escamisi, escamisem, escamiseu, escamisin

->escamisat

■escamisat

[de camisa]

m SUR Part de l’escorpit o la camisa que s’arrenca involuntàriament en pelar el suro i que deixa la fusta al descobert.

->escamnar

■escamnar

[potser d’un ll. vg. *scattimare, del gòt. *skatijan ‘avaluar’, encreuat amb el ll. aestimare ‘estimar’, que donà escatmar, escanmar, escamnar i escatimar; 1a FONT: s. XIII]

v 1 1 tr Fer agafar recel, desconfiança.

2 pron Si no li’n dius res, s’escamnarà.

2 1 tr escarmentar 3.

2 pron En comprovar que l’havia enganyat, s’escamnà tant, que ja no volgué saber-ne res més.

3 pron Endurir-se certes viandes en coure-les. Aquests cigrons s’han escamnat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escamnar

GERUNDI: escamnant

PARTICIPI: escamnat, escamnada, escamnats, escamnades

INDICATIU PRESENT: escamno, escamnes, escamna, escamnem, escamneu, escamnen

INDICATIU IMPERFET: escamnava, escamnaves, escamnava, escamnàvem, escamnàveu, escamnaven

INDICATIU PASSAT: escamní, escamnares, escamnà, escamnàrem, escamnàreu, escamnaren

INDICATIU FUTUR: escamnaré, escamnaràs, escamnarà, escamnarem, escamnareu, escamnaran

INDICATIU CONDICIONAL: escamnaria, escamnaries, escamnaria, escamnaríem, escamnaríeu, escamnarien

SUBJUNTIU PRESENT: escamni, escamnis, escamni, escamnem, escamneu, escamnin

SUBJUNTIU IMPERFET: escamnés, escamnessis, escamnés, escamnéssim, escamnéssiu, escamnessin

IMPERATIU: escamna, escamni, escamnem, escamneu, escamnin

->escamonea

■escamonea

Part. sil.: es_ca_mo_ne_a

f FARM Goma resina extreta del rizoma de l’escamònia, que hom emprava com a purgant.

->escamònia

■escamònia

Part. sil.: es_ca_mò_ni_a

f BOT Planta herbàcia perenne de la família de les convolvulàcies (Convolvulus scammonia), de tiges primes volubles, fulles sagitades, del rizoma de la qual hom extreu l’escamonea.

->escamós

■escamós -osa

[de escama]

1 adj i m Escatós.

2 adj BOT Esquamós.

->escamot

■escamot

[potser alteració de l’oc. i cat. escabot ‘ramat, colla’, i aquest, de l’oc. escabel ‘debanadores’, del ll. scabellum ‘escambell’, per fer-los de suport; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 Petit conjunt de persones que van plegades, especialment de soldats, policies, etc.

2 AGR Ramat de pocs caps de bestiar.

3 ESPORT En una cursa ciclista o atlètica, grup reduït de corredors que han tret avantatge al pilot o a un grup.

4 HIST Nom donat a cadascun dels grups d’elements d’acció d’Estat Català.

->escamotar-se

■escamotar-se

[de escamot]

v pron Separar-se en escamots.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escamotar

GERUNDI: escamotant

PARTICIPI: escamotat, escamotada, escamotats, escamotades

INDICATIU PRESENT: escamoto, escamotes, escamota, escamotem, escamoteu, escamoten

INDICATIU IMPERFET: escamotava, escamotaves, escamotava, escamotàvem, escamotàveu, escamotaven

INDICATIU PASSAT: escamotí, escamotares, escamotà, escamotàrem, escamotàreu, escamotaren

INDICATIU FUTUR: escamotaré, escamotaràs, escamotarà, escamotarem, escamotareu, escamotaran

INDICATIU CONDICIONAL: escamotaria, escamotaries, escamotaria, escamotaríem, escamotaríeu, escamotarien

SUBJUNTIU PRESENT: escamoti, escamotis, escamoti, escamotem, escamoteu, escamotin

SUBJUNTIU IMPERFET: escamotés, escamotessis, escamotés, escamotéssim, escamotéssiu, escamotessin

IMPERATIU: escamota, escamoti, escamotem, escamoteu, escamotin

->escamoteig

■escamoteig

Part. sil.: es_ca_mo_teig

[de escamotejar; 1a FONT: 1864, DLab.]

m 1 Acció d’escamotejar;

2 l’efecte.

->escamotejador

■escamotejador -a

[de escamotejar; 1a FONT: 1864, DLab.]

1 m i f Persona que escamoteja.

2 adj Que escamoteja o serveix per a escamotejar. El màgic pronuncià la fórmula escamotejadora i el conill desaparegué.

->escamotejar

■escamotejar

[del fr. escamoter, íd., probablement del cast. ant. i pop. camodar ‘fer jocs de mans’, segurament del ll. commutare ‘bescanviar’, amb adaptació a la terminació corrent fr. -oter; 1a FONT: 1864, DLab.]

v tr 1 Fer desaparèixer amb habilitat (alguna cosa) als ulls dels presents sense que aquests s’apercebin de com ha estat fet. El prestidigitador ha escamotejat una carta.

2 1 Suprimir a algú (alguna cosa) sense que ell se n’apercebi. El gos li va escamotejar la carn del plat. Li va escamotejar el rellotge.

2 Prendre (alguna cosa) a algú per defraudar-lo. Li ha escamotejat part de l’herència.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escamotejar

GERUNDI: escamotejant

PARTICIPI: escamotejat, escamotejada, escamotejats, escamotejades

INDICATIU PRESENT: escamotejo, escamoteges, escamoteja, escamotegem, escamotegeu, escamotegen

INDICATIU IMPERFET: escamotejava, escamotejaves, escamotejava, escamotejàvem, escamotejàveu, escamotejaven

INDICATIU PASSAT: escamotegí, escamotejares, escamotejà, escamotejàrem, escamotejàreu, escamotejaren

INDICATIU FUTUR: escamotejaré, escamotejaràs, escamotejarà, escamotejarem, escamotejareu, escamotejaran

INDICATIU CONDICIONAL: escamotejaria, escamotejaries, escamotejaria, escamotejaríem, escamotejaríeu, escamotejarien

SUBJUNTIU PRESENT: escamotegi, escamotegis, escamotegi, escamotegem, escamotegeu, escamotegin

SUBJUNTIU IMPERFET: escamotegés, escamotegessis, escamotegés, escamotegéssim, escamotegéssiu, escamotegessin

IMPERATIU: escamoteja, escamotegi, escamotegem, escamotegeu, escamotegin

->escamp

■escamp

[de escampar; 1a FONT: s. XV]

m Estesa, escampadissa.

->escampada

■escampada

[de escampar; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

f 1 Acció d’escampar o d’escampar-se;

2 l’efecte.

->escampadís

■escampadís -issa

[de escampar]

1 adj Fàcil d’escampar o d’escampar-se.

2 f Gran escampada, estesa de coses escampades, dispersió.

->escampador

■escampador -a

[de escampar]

1 adj i m i f Que escampa.

2 m CALÇ Eina de sabater consistent en un ferro que, escalfat al foc, serveix per a escampar la cera a les sabates i fer-les lluents.

->escampall

■escampall

[de escampar; 1a FONT: s. XIX]

m Estesa, escampadissa.

->escampament

■escampament

[de escampar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m Escampada.

->escampar

■escampar

[de camp; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 1 tr Separar en diferents direccions les parts que formaven un conjunt. Si el gos s’esvera, escamparà les ovelles. No escampis les escombraries passant-hi pel damunt. Escampa la sal per damunt del pa amb tomàquet.

2 pron La gent va escampar-se pels boscos dels voltants.

3 pron Aclarir-se els núvols, el temps plujós, la temperatura carregada, etc.

4 intr Aquesta calor no escampa. Si els núvols escampen no plourà pas.

5 escampar la boira Anar-se’n, marxar.

2 1 tr Estendre, posar damunt una extensió o en un volum més gran. El peveter escampava un fum dens per tota la cambra.

2 pron La seva nissaga s’escampà per tot el país.

3 tr Fer que un líquid s’estengui sobre una superfície. Escampa l’aigua amb una baieta i el terra s’eixugarà de seguida.

4 pron L’oli vessat es va escampar per terra i no el van poder aprofitar.

3 tr Deixar sortir o expansionar-se un fluid que estava reclòs, comprimit. Escampar, algú, llàgrimes de dolença. Aquestes flors escampen perfum.

4 fig 1 tr Estendre una nova, veu, fama, etc., divulgar-la. Cal escampar aquesta notícia.

2 pron Va escampar-se la veu que ell era mort.

5 tr col·loq 1 Despendre diners, gastar. En una nit ha escampat tota la setmanada.

2 abs No li deixis pas diners, perquè li agrada molt escampar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escampar

GERUNDI: escampant

PARTICIPI: escampat, escampada, escampats, escampades

INDICATIU PRESENT: escampo, escampes, escampa, escampem, escampeu, escampen

INDICATIU IMPERFET: escampava, escampaves, escampava, escampàvem, escampàveu, escampaven

INDICATIU PASSAT: escampí, escampares, escampà, escampàrem, escampàreu, escamparen

INDICATIU FUTUR: escamparé, escamparàs, escamparà, escamparem, escampareu, escamparan

INDICATIU CONDICIONAL: escamparia, escamparies, escamparia, escamparíem, escamparíeu, escamparien

SUBJUNTIU PRESENT: escampi, escampis, escampi, escampem, escampeu, escampin

SUBJUNTIU IMPERFET: escampés, escampessis, escampés, escampéssim, escampéssiu, escampessin

IMPERATIU: escampa, escampi, escampem, escampeu, escampin

->escampavies

■escampavies

Part. sil.: es_cam_pa_vi_es

[de escampar i via^1]

m CONSTR NAV Embarcació lleugera armada per a vigilar les costes.

->escandalitzar

■escandalitzar

[del ll. scandalizare, i aquest, del gr. skandalízō ‘procurar fer ensopegar’ (v. escàndol); 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 1 tr Ofendre els sentiments morals, la consciència (d’algú) amb alguna acció immoral blasmable. Això que penseu fer escandalitzaria tothom.

2 pron Ésser escandalitzat. Tota la gent de bé se n’escandalitzaria. Escandalitzar-se a la vista d’una cosa.

2 tr col·loq Fer escàndol, xivarri.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escandalitzar

GERUNDI: escandalitzant

PARTICIPI: escandalitzat, escandalitzada, escandalitzats, escandalitzades

INDICATIU PRESENT: escandalitzo, escandalitzes, escandalitza, escandalitzem, escandalitzeu, escandalitzen

INDICATIU IMPERFET: escandalitzava, escandalitzaves, escandalitzava, escandalitzàvem, escandalitzàveu, escandalitzaven

INDICATIU PASSAT: escandalitzí, escandalitzares, escandalitzà, escandalitzàrem, escandalitzàreu, escandalitzaren

INDICATIU FUTUR: escandalitzaré, escandalitzaràs, escandalitzarà, escandalitzarem, escandalitzareu, escandalitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: escandalitzaria, escandalitzaries, escandalitzaria, escandalitzaríem, escandalitzaríeu, escandalitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: escandalitzi, escandalitzis, escandalitzi, escandalitzem, escandalitzeu, escandalitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: escandalitzés, escandalitzessis, escandalitzés, escandalitzéssim, escandalitzéssiu, escandalitzessin

IMPERATIU: escandalitza, escandalitzi, escandalitzem, escandalitzeu, escandalitzin

->escandall

■escandall

[del ll. vg. *scandacŭlum ‘escala, graduació’, der. del ll. scandĕre ‘pujar; mesurar versos’, probablement per mitjà del genovès ant. scandaglio ‘sonda’ i l’oc. ant. escandalh ‘certes mesures’; 1a FONT: 1331]

m 1 ECON Determinació aproximada del cost o valor d’un producte agafant-ne una mostra i generalitzant-ne els resultats.

2 MAR Peça de plom posada a l’extrem d’una corda prima i que serveix per a determinar la profunditat de la mar, d’un riu, etc., en un punt determinat.

->escandallar

■escandallar

[de escandall; 1a FONT: 1286]

v tr 1 ECON Aplicar el procediment de l’escandall per valorar una mercaderia.

2 MAR Sondar, mesurar la profunditat d’una massa d’aigua mitjançant l’escandall o un altre instrument.

3 fig Cercar de conèixer, assajar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escandallar

GERUNDI: escandallant

PARTICIPI: escandallat, escandallada, escandallats, escandallades

INDICATIU PRESENT: escandallo, escandalles, escandalla, escandallem, escandalleu, escandallen

INDICATIU IMPERFET: escandallava, escandallaves, escandallava, escandallàvem, escandallàveu, escandallaven

INDICATIU PASSAT: escandallí, escandallares, escandallà, escandallàrem, escandallàreu, escandallaren

INDICATIU FUTUR: escandallaré, escandallaràs, escandallarà, escandallarem, escandallareu, escandallaran

INDICATIU CONDICIONAL: escandallaria, escandallaries, escandallaria, escandallaríem, escandallaríeu, escandallarien

SUBJUNTIU PRESENT: escandalli, escandallis, escandalli, escandallem, escandalleu, escandallin

SUBJUNTIU IMPERFET: escandallés, escandallessis, escandallés, escandalléssim, escandalléssiu, escandallessin

IMPERATIU: escandalla, escandalli, escandallem, escandalleu, escandallin

->escandalós

■escandalós -osa

[de escàndol; 1a FONT: 1403]

1 adj Que ofèn els sentiments morals, la consciència, que causa escàndol. És un home escandalós. Un acte, un capteniment, escandalós. Un escrit escandalós.

2 adj i m i f col·loq Que fa escàndol, xivarri. Quins xicots més escandalosos: no paren de cridar en tot el dia.

->escandalosa

■escandalosa

[de escandalós, perquè esbatega amb gran escàndol]

f MAR Vela triangular que va inserida damunt la cangrea.

->escandalosament

■escandalosament

[de escandalós]

adv D’una manera escandalosa, amb escàndol.

->escandent

escandent

[del ll. scandens, -ntis, participi pres. del ll. scandĕre ‘pujar’]

adj BOT Enfiladís.

->escandèntids

■escandèntids

m ZOOL 1 pl Ordre de mamífers de cos esvelt, cua llarga i peluda, musell llarg i punxegut, arborícoles i insectívors, que viuen als boscs del sud-est d’Àsia i són coneguts popularment com a tupaies.

2 sing Mamífer de l’ordre dels escandèntids.

->escandi

■escandi

[abreviació de Escandinàvia, per haver estat extret de la gadolinita, mineral trobat a Ytterby (Suècia)]

m QUÍM INORG [símb: Sc] Element metàl·lic pertanyent al grup IIIB de la taula periòdica, de nombre atòmic 21 i de pes atòmic 44,956.

->escandinau

■escandinau -ava

Part. sil.: es_can_di_nau

1 adj i m i f D’Escandinàvia (península del N d’Europa), dels escandinaus (poble) o de l’escandinau (llengua).

2 m i f HIST Individu d’un poble germànic establert a la Península Escandinava, a Islàndia, a Jutlàndia i a les illes que actualment formen part del territori de Suècia, Noruega i Dinamarca.

3 m LING Nom que rep també l’antic nòrdic.

->escandir

■escandir

[del ll. scandĕre ‘pujar; mesurar versos’]

v tr 1 Pronunciar un vers marcant distintament els peus que el componen.

2 PAT Parlar descomponent les paraules en síl·labes pronunciant-les separadament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escandir

GERUNDI: escandint

PARTICIPI: escandit, escandida, escandits, escandides

INDICATIU PRESENT: escandeixo, escandeixes, escandeix, escandim, escandiu, escandeixen

INDICATIU IMPERFET: escandia, escandies, escandia, escandíem, escandíeu, escandien

INDICATIU PASSAT: escandí, escandires, escandí, escandírem, escandíreu, escandiren

INDICATIU FUTUR: escandiré, escandiràs, escandirà, escandirem, escandireu, escandiran

INDICATIU CONDICIONAL: escandiria, escandiries, escandiria, escandiríem, escandiríeu, escandirien

SUBJUNTIU PRESENT: escandeixi, escandeixis, escandeixi, escandim, escandiu, escandeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: escandís, escandissis, escandís, escandíssim, escandíssiu, escandissin

IMPERATIU: escandeix, escandeixi, escandim, escandiu, escandeixin

->escàndol

■escàndol

[del ll. scandălum, i aquest, del gr. skándalon ‘ensopegall, obstacle que fa caure’, d’on passà a significar ‘ensopegall moral, mal exemple, ofensa’; 1a FONT: s. XIII]

m 1 1 Acció d’escandalitzar o d’escandalitzar-se;

2 l’efecte. És un escàndol el que passa en aquella casa. Ha abandonat muller i fills: quin escàndol! Ésser motiu d’escàndol. Què crideu?, què és aquest escàndol?

3 hiperb Acció blasmable que atreu l’atenció pública.

4 escàndol actiu Acció escandalosa que indueix el proïsme a cometre un mancament.

5 escàndol farisaic Escàndol que hom fingeix de rebre en veure com a reprensible el que no ho és.

6 escàndol passiu Mancament comès en ocasió d’un escàndol actiu.

7 ésser pedra d’escàndol Ésser origen o motiu d’escàndol.

2 escàndol públic DR PEN Atemptat contra el pudor i els bons costums, que tingui una gran transcendència o que hom cometi mitjançant procediments publicitaris.

->escaneig

■escaneig

Part. sil.: es_ca_neig

m TECNOL Operació d’escanejar.

->escanejar

■escanejar

v tr TECNOL Explorar amb escàner (un objecte o una part) d’una manera seqüencial.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escanejar

GERUNDI: escanejant

PARTICIPI: escanejat, escanejada, escanejats, escanejades

INDICATIU PRESENT: escanejo, escaneges, escaneja, escanegem, escanegeu, escanegen

INDICATIU IMPERFET: escanejava, escanejaves, escanejava, escanejàvem, escanejàveu, escanejaven

INDICATIU PASSAT: escanegí, escanejares, escanejà, escanejàrem, escanejàreu, escanejaren

INDICATIU FUTUR: escanejaré, escanejaràs, escanejarà, escanejarem, escanejareu, escanejaran

INDICATIU CONDICIONAL: escanejaria, escanejaries, escanejaria, escanejaríem, escanejaríeu, escanejarien

SUBJUNTIU PRESENT: escanegi, escanegis, escanegi, escanegem, escanegeu, escanegin

SUBJUNTIU IMPERFET: escanegés, escanegessis, escanegés, escanegéssim, escanegéssiu, escanegessin

IMPERATIU: escaneja, escanegi, escanegem, escanegeu, escanegin

->escàner

■escàner

[de l’angl. scanner, der. de to scan ‘escrutar, examinar minuciosament’, del ll. scandĕre ‘escandir, mesurar versos’]

m 1 TECNOL Nom genèric atribuït a una sèrie d’aparells de naturalesa i aplicació molt diversa que tenen en comú, però, el fet d’aplicar una tècnica d’exploració sistemàtica basada en l’escombratge d’un determinat objecte amb un feix de llum (blanca o coherent), de raigs X, d’electrons, etc., el rebot del qual és captat per un detector, és transformat en senyal elèctric (digitalitzat) i, després d’ésser tractat per un ordinador, és convertit en una imatge transformada de l’objecte original.

2 MED Exploració sistemàtica i contínua d’una part del cos feta amb un escàner. Escàner cerebral.

->escanista

escanista

m i f Especialista en el funcionament d’un escàner.

->escanògraf

■escanògraf

[de escàn(er) i -graf]

m TECNOL Escàner.

->escansió

escansió

Part. sil.: es_can_si_ó

[del ll. scansio, -ōnis ‘acció de pujar’]

f Acció d’escandir.

->escantar

■escantar

[variant de bescantar]

v tr dial Descobrir (una persona o cosa secreta).

->escantell

■escantell

[de escantellar]

m 1 Tros que es desprèn d’una cosa en escantellar-se.

2 Senyal que resta en una cosa en escantellar-se.

->escantellar

■escantellar

[de cantell; 1a FONT: s. XIV]

v 1 tr Treure o rompre un cantell o els cantells d’alguna cosa.

2 pron La taula s’ha escantellat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escantellar

GERUNDI: escantellant

PARTICIPI: escantellat, escantellada, escantellats, escantellades

INDICATIU PRESENT: escantello, escantelles, escantella, escantellem, escantelleu, escantellen

INDICATIU IMPERFET: escantellava, escantellaves, escantellava, escantellàvem, escantellàveu, escantellaven

INDICATIU PASSAT: escantellí, escantellares, escantellà, escantellàrem, escantellàreu, escantellaren

INDICATIU FUTUR: escantellaré, escantellaràs, escantellarà, escantellarem, escantellareu, escantellaran

INDICATIU CONDICIONAL: escantellaria, escantellaries, escantellaria, escantellaríem, escantellaríeu, escantellarien

SUBJUNTIU PRESENT: escantelli, escantellis, escantelli, escantellem, escantelleu, escantellin

SUBJUNTIU IMPERFET: escantellés, escantellessis, escantellés, escantelléssim, escantelléssiu, escantellessin

IMPERATIU: escantella, escantelli, escantellem, escantelleu, escantellin

->escantilló

■escantilló

m CONSTR NAV Amplària i gruix de les peces de construcció estructurals d’un vaixell.

->escantonar

■escantonar

[de cantó; 1a FONT: 1803, DEst.]

v 1 tr Treure o rompre els cantons o cantells d’alguna cosa.

2 pron Escantonar-se els mobles.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escantonar

GERUNDI: escantonant

PARTICIPI: escantonat, escantonada, escantonats, escantonades

INDICATIU PRESENT: escantono, escantones, escantona, escantonem, escantoneu, escantonen

INDICATIU IMPERFET: escantonava, escantonaves, escantonava, escantonàvem, escantonàveu, escantonaven

INDICATIU PASSAT: escantoní, escantonares, escantonà, escantonàrem, escantonàreu, escantonaren

INDICATIU FUTUR: escantonaré, escantonaràs, escantonarà, escantonarem, escantonareu, escantonaran

INDICATIU CONDICIONAL: escantonaria, escantonaries, escantonaria, escantonaríem, escantonaríeu, escantonarien

SUBJUNTIU PRESENT: escantoni, escantonis, escantoni, escantonem, escantoneu, escantonin

SUBJUNTIU IMPERFET: escantonés, escantonessis, escantonés, escantonéssim, escantonéssiu, escantonessin

IMPERATIU: escantona, escantoni, escantonem, escantoneu, escantonin

->escanvi

■escanvi

[de escanviar]

1 m Bescanvi.

2 en escanvi loc adv En canvi, en compensació.

->escanviar

■escanviar

Part. sil.: es_can_vi_ar

[de canviar; 1a FONT: 1272, CTort.]

v tr Bescanviar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escanviar

GERUNDI: escanviant

PARTICIPI: escanviat, escanviada, escanviats, escanviades

INDICATIU PRESENT: escanvio, escanvies, escanvia, escanviem, escanvieu, escanvien

INDICATIU IMPERFET: escanviava, escanviaves, escanviava, escanviàvem, escanviàveu, escanviaven

INDICATIU PASSAT: escanvií, escanviares, escanvià, escanviàrem, escanviàreu, escanviaren

INDICATIU FUTUR: escanviaré, escanviaràs, escanviarà, escanviarem, escanviareu, escanviaran

INDICATIU CONDICIONAL: escanviaria, escanviaries, escanviaria, escanviaríem, escanviaríeu, escanviarien

SUBJUNTIU PRESENT: escanviï, escanviïs, escanviï, escanviem, escanvieu, escanviïn

SUBJUNTIU IMPERFET: escanviés, escanviessis, escanviés, escanviéssim, escanviéssiu, escanviessin

IMPERATIU: escanvia, escanviï, escanviem, escanvieu, escanviïn

->escanyabruixots

■escanyabruixots

Part. sil.: es_ca_nya_brui_xots

[de escanyar i bruixot]

m ORNIT Botxí.

->escanyacabres

■escanyacabres

[de escanyar i cabra]

m BOT Olivella.

->escanyacavalls

■escanyacavalls

[de escanyar i cavall]

m BOT Estripa-sacs.

->escanyadís

■escanyadís -issa

[de escanyar]

adj Difícil d’empassar, especialment per la seva aspror.

->escanyador

escanyador

[de escanyar]

m OFIC Eina de ferrer, semblant a un martell d’escaire, però amb un ferro més llarg, que serveix per a fer ranures.

->escanyagats

■escanyagats

[de escanyar i gat]

m BOT Aranyoner.

->escanyagossos

■escanyagossos

[de escanyar i gos]

m 1 Corda llarga amb un nus escorredor en un dels seus caps.

2 MAR Cap llarg, amb un nus escorredor, emprat per a agafar objectes que han caigut a l’aigua.

->escanyall

■escanyall

[de escanyar; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

m 1 Pas molt estret, especialment entre muntanyes o roques, congost.

2 p ext Indret on un camí s’estreny molt.

->escanyallops

■escanyallops

[de escanyar i llop; 1a FONT: 1803, DEst.]

m BOT 1 Planta herbàcia perenne de la família de les ranunculàcies (Aconitum lycoctonum), de tiges robustes, amb fulles alternes de lòbuls incisos.

2 Matallops.

->escanyamarits

■escanyamarits

[de escanyar i marit]

f Vídua que ha contret terceres núpcies.

->escanyament

■escanyament

[de escanyar]

m 1 Acció d’escanyar o d’escanyar-se;

2 l’efecte.

->escanyamullers

■escanyamullers

[de escanyar i muller]

m Vidu que ha contret terceres núpcies.

->escanyapits

■escanyapits

[de escanyar i pit; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

m Cigar prim i dur de tirar, caliquenyo.

->escanyapobres

■escanyapobres

[de escanyar i pobre; 1a FONT: s. XX, Oller]

m i f Usurer.

->escanyapolls

■escanyapolls

[de escanyar i poll^2]

m ENTOM Insecte de l’ordre dels coleòpters, de la família dels lucànids (Lucanus cervus), caracteritzat per les llargues mandíbules, sobretot en els mascles, conegut també per cérvol volant.

->escanyar

■escanyar

[de canya; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

v 1 1 tr Matar algú o algun animal privant-lo de respirar per compressió o obstrucció de la gola. Va escanyar-la amb una mitja de seda. Volia engargullar una garrofa al nen petit; si badem una mica més, l’escanya.

2 pron Cada cop estrenyia més fort: l’altra s’escanyava. S’ha empassat una moneda: hauria pogut escanyar-se.

2 hiperb 1 tr Aquest collaret s’arrapa tant a la pell, que m’escanya. Aquest rogall m’escanya.

2 pron Diu que, quan porta corbata, s’escanya. Ahir a la nit m’escanyava de tos. Hem de trobar una font: m’escanyo de set. Ja podia escanyar-se cridant: ell com si sentís ploure.

3 p ext 1 tr Comprimir, estrènyer, fer estreta alguna cosa en un dels seus punts. Si fas la mitja tan atapeïda, escanyaràs massa els punys.

2 pron Allà el camí s’escanya molt: els carros no poden passar-hi.

4 tr fig 1 Imposar condicions excessivament oneroses.

2 esp Prestar diners amb gran usura. A tornar en tres mesos al vint per cent: com ens escanya!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escanyar

GERUNDI: escanyant

PARTICIPI: escanyat, escanyada, escanyats, escanyades

INDICATIU PRESENT: escanyo, escanyes, escanya, escanyem, escanyeu, escanyen

INDICATIU IMPERFET: escanyava, escanyaves, escanyava, escanyàvem, escanyàveu, escanyaven

INDICATIU PASSAT: escanyí, escanyares, escanyà, escanyàrem, escanyàreu, escanyaren

INDICATIU FUTUR: escanyaré, escanyaràs, escanyarà, escanyarem, escanyareu, escanyaran

INDICATIU CONDICIONAL: escanyaria, escanyaries, escanyaria, escanyaríem, escanyaríeu, escanyarien

SUBJUNTIU PRESENT: escanyi, escanyis, escanyi, escanyem, escanyeu, escanyin

SUBJUNTIU IMPERFET: escanyés, escanyessis, escanyés, escanyéssim, escanyéssiu, escanyessin

IMPERATIU: escanya, escanyi, escanyem, escanyeu, escanyin

->escanya-rals

■escanya-rals

[de escanyar i ral]

m i f Persona gasiva, avariciosa en extrem.

->escanyat

■escanyat -ada

[de escanyar]

adj 1 Mort per escanyament.

2 1 Dit de la veu que es produeix amb dificultat. Desfeta en plors, només li sortien paraules escanyades.

2 p ext Sentíem el so escanyat d’una trompeta.

3 Molt estret o oprimit. Una jaqueta escanyada de cises. Hèrnia escanyada. Hi ha un pas, però és terriblement angost, escanyat.

4 Molt escàs de recursos econòmics. No paren de comprar coses a pagues; per això van sempre escanyats.

5 Mesquí, gasiu.

6 escanyat de llet Dit d’un infant o un cadell escanyolit per insuficiència d’alletament.

->escanyavelles

■escanyavelles

[de escanyar i vella; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 AGR i VITIC 1 Varietat de vinya que produeix un raïm blanc, de pell dura i aspra, no gaire apreciat.

2 Raïm de vinya escanyavelles.

2 ICT Moll reial.

->escanyelladura

■escanyelladura

[de escanyellar-se]

f Distensió o dislocació de les canyelles d’un cavall.

->escanyellar-se

■escanyellar-se

[de canyella]

v pron Fer-se mal a les canyelles. La mula s’ha escanyellat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escanyellar

GERUNDI: escanyellant

PARTICIPI: escanyellat, escanyellada, escanyellats, escanyellades

INDICATIU PRESENT: escanyello, escanyelles, escanyella, escanyellem, escanyelleu, escanyellen

INDICATIU IMPERFET: escanyellava, escanyellaves, escanyellava, escanyellàvem, escanyellàveu, escanyellaven

INDICATIU PASSAT: escanyellí, escanyellares, escanyellà, escanyellàrem, escanyellàreu, escanyellaren

INDICATIU FUTUR: escanyellaré, escanyellaràs, escanyellarà, escanyellarem, escanyellareu, escanyellaran

INDICATIU CONDICIONAL: escanyellaria, escanyellaries, escanyellaria, escanyellaríem, escanyellaríeu, escanyellarien

SUBJUNTIU PRESENT: escanyelli, escanyellis, escanyelli, escanyellem, escanyelleu, escanyellin

SUBJUNTIU IMPERFET: escanyellés, escanyellessis, escanyellés, escanyelléssim, escanyelléssiu, escanyellessin

IMPERATIU: escanyella, escanyelli, escanyellem, escanyelleu, escanyellin

->escanyó

■escanyó

[de escanyar]

m Acció d’escanyar-se algú o algun animal.

->escanyolir-se

■escanyolir-se

[de canya]

v pron Esdevenir escanyolit.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escanyolir

GERUNDI: escanyolint

PARTICIPI: escanyolit, escanyolida, escanyolits, escanyolides

INDICATIU PRESENT: escanyoleixo, escanyoleixes, escanyoleix, escanyolim, escanyoliu, escanyoleixen

INDICATIU IMPERFET: escanyolia, escanyolies, escanyolia, escanyolíem, escanyolíeu, escanyolien

INDICATIU PASSAT: escanyolí, escanyolires, escanyolí, escanyolírem, escanyolíreu, escanyoliren

INDICATIU FUTUR: escanyoliré, escanyoliràs, escanyolirà, escanyolirem, escanyolireu, escanyoliran

INDICATIU CONDICIONAL: escanyoliria, escanyoliries, escanyoliria, escanyoliríem, escanyoliríeu, escanyolirien

SUBJUNTIU PRESENT: escanyoleixi, escanyoleixis, escanyoleixi, escanyolim, escanyoliu, escanyoleixin

SUBJUNTIU IMPERFET: escanyolís, escanyolissis, escanyolís, escanyolíssim, escanyolíssiu, escanyolissin

IMPERATIU: escanyoleix, escanyoleixi, escanyolim, escanyoliu, escanyoleixin

->escanyolit

■escanyolit -ida

[de escanyolir-se; 1a FONT: s. XX, Oller]

adj Molt prim i desnerit. Un home escanyolit.

->escanyotar

■escanyotar

[de canyota]

v tr AGR Treure la canyota i males herbes d’un camp.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escanyotar

GERUNDI: escanyotant

PARTICIPI: escanyotat, escanyotada, escanyotats, escanyotades

INDICATIU PRESENT: escanyoto, escanyotes, escanyota, escanyotem, escanyoteu, escanyoten

INDICATIU IMPERFET: escanyotava, escanyotaves, escanyotava, escanyotàvem, escanyotàveu, escanyotaven

INDICATIU PASSAT: escanyotí, escanyotares, escanyotà, escanyotàrem, escanyotàreu, escanyotaren

INDICATIU FUTUR: escanyotaré, escanyotaràs, escanyotarà, escanyotarem, escanyotareu, escanyotaran

INDICATIU CONDICIONAL: escanyotaria, escanyotaries, escanyotaria, escanyotaríem, escanyotaríeu, escanyotarien

SUBJUNTIU PRESENT: escanyoti, escanyotis, escanyoti, escanyotem, escanyoteu, escanyotin

SUBJUNTIU IMPERFET: escanyotés, escanyotessis, escanyotés, escanyotéssim, escanyotéssiu, escanyotessin

IMPERATIU: escanyota, escanyoti, escanyotem, escanyoteu, escanyotin

->escanyussar-se

■escanyussar-se

[de escanyar]

v pron Tenir algú alguna cosa a la gola que el priva de respirar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escanyussar

GERUNDI: escanyussant

PARTICIPI: escanyussat, escanyussada, escanyussats, escanyussades

INDICATIU PRESENT: escanyusso, escanyusses, escanyussa, escanyussem, escanyusseu, escanyussen

INDICATIU IMPERFET: escanyussava, escanyussaves, escanyussava, escanyussàvem, escanyussàveu, escanyussaven

INDICATIU PASSAT: escanyussí, escanyussares, escanyussà, escanyussàrem, escanyussàreu, escanyussaren

INDICATIU FUTUR: escanyussaré, escanyussaràs, escanyussarà, escanyussarem, escanyussareu, escanyussaran

INDICATIU CONDICIONAL: escanyussaria, escanyussaries, escanyussaria, escanyussaríem, escanyussaríeu, escanyussarien

SUBJUNTIU PRESENT: escanyussi, escanyussis, escanyussi, escanyussem, escanyusseu, escanyussin

SUBJUNTIU IMPERFET: escanyussés, escanyussessis, escanyussés, escanyusséssim, escanyusséssiu, escanyussessin

IMPERATIU: escanyussa, escanyussi, escanyussem, escanyusseu, escanyussin

->escap^1

■escap^1

[de escapar]

m Escapador, escapatòria. No tens escap.

->escap^2

■escap^2

[de escapus]

m 1 BOT Peduncle florífer llarg i sense fulles, especialment el que arrenca d’un bulb o rizoma.

2 ENTOM Primer artell de les antenes dels insectes, habitualment el més gros de tots.

->escapada

■escapada

Cp. escapament 2

f 1 1 Acció d’escapar o d’escapar-se;

2 l’efecte.

2 esp Anada breu a un indret. Vés-hi en una escapada.

3 ESPORT En ciclisme, separació i allunyament d’un corredor o d’un grup de corredors del grup inicial.

4 MÚS En terminologia harmònica, nota estranya a l’harmonia que succeeix diatònicament una nota real i s’hi vincula per un moviment disjunt.

->escapadís

■escapadís -issa

[de escapar; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

adj 1 Que s’escapa amb facilitat.

2 fer escapadís (algú) Fer-lo escapar, ajudar-lo a escapar-se.

->escapador

■escapador

[de escapar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 Lloc o mitjà per a escapar-se. Totes les obertures són tancades: no tenen escapador.

2 Subterfugi amb què hom tracta de deseixir-se d’algun compromís, dificultat, etc., escapatòria.

->escapament

■escapament

[de escapar]

m 1 escapada 1.

2 Fuita, fuga. Un escapament de gas per una clivella.

3 1 Mecanisme que subjecta una peça, un altre mecanisme, etc., i que, en actuar, allibera aquest darrer i en permet el moviment.

2 MÚS Mecanisme del piano que fa tornar el martell a la posició inicial, després de percudir les cordes, per tal d’evitar l’apagament del so i permetre de prémer la tecla, si cal, ràpidament i repetida.

3 RELL Mecanisme de regulació de les oscil·lacions del pèndol o del volant d’un rellotge.

4 MOT Temps del cicle del motor d’explosió en què els gasos produïts en la combustió són expulsats a l’exterior a través de l’obertura d’escapament empesos pel moviment del pistó dins el cilindre.

->escapar

■escapar

[del ll. vg. *excappare ‘deslliurar-se d’un destorb’, der. de cappa ‘capa’, en el sentit de desengavanyar-se de la capa; 1a FONT: s. XII, Hom.]

v 1 pron 1 Allunyar-se algú alliberant-se d’allò que el reté, d’un perill; fugir. Els presos estan planejant la manera d’escapar-se. Tanca la gàbia de pressa que s’escaparan els conills. Escapar-se d’una i bona.

2 p ext S’escapa fum per les escletxes. Escapar-se una cosa de les mans. Se’m va escapar el tren.

3 fig No li ho volia dir i se’m va escapar. Se li escapava el riure per sota el nas.

4 fig Passar inadvertida alguna cosa a algú. Això va dir?, se’m va escapar ben bé.

5 No enllaçar un punt d’un teixit amb el punt de la passada contigua que li correspon. Escapar-se un punt de la mitja.

2 intr 1 Cessar, alguna cosa, d’ésser retinguda per algú. La ploma li escapà de la mà.

2 fig Li escapà una exclamació. La vida li escapa.

3 intr Ésser o restar fora de l’abast de. Això escapa a les meves possibilitats.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escapar

GERUNDI: escapant

PARTICIPI: escapat, escapada, escapats, escapades

INDICATIU PRESENT: escapo, escapes, escapa, escapem, escapeu, escapen

INDICATIU IMPERFET: escapava, escapaves, escapava, escapàvem, escapàveu, escapaven

INDICATIU PASSAT: escapí, escapares, escapà, escapàrem, escapàreu, escaparen

INDICATIU FUTUR: escaparé, escaparàs, escaparà, escaparem, escapareu, escaparan

INDICATIU CONDICIONAL: escaparia, escaparies, escaparia, escaparíem, escaparíeu, escaparien

SUBJUNTIU PRESENT: escapi, escapis, escapi, escapem, escapeu, escapin

SUBJUNTIU IMPERFET: escapés, escapessis, escapés, escapéssim, escapéssiu, escapessin

IMPERATIU: escapa, escapi, escapem, escapeu, escapin

->escaparata

■escaparata

Cp. aparador 1

[del cast. escaparate, ant. ‘armari de vidre per a objectes delicats’, i aquest, del neerl. ant. schaprade ‘armari’; 1a FONT: 1774]

f MOBL Vitrina on hom guarda imatges de sants, objectes d’art, etc.

->escaparrar

■escaparrar

[de cap^1]

v tr AGR Llevar el cap d’un brot, d’una rama.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escaparrar

GERUNDI: escaparrant

PARTICIPI: escaparrat, escaparrada, escaparrats, escaparrades

INDICATIU PRESENT: escaparro, escaparres, escaparra, escaparrem, escaparreu, escaparren

INDICATIU IMPERFET: escaparrava, escaparraves, escaparrava, escaparràvem, escaparràveu, escaparraven

INDICATIU PASSAT: escaparrí, escaparrares, escaparrà, escaparràrem, escaparràreu, escaparraren

INDICATIU FUTUR: escaparraré, escaparraràs, escaparrarà, escaparrarem, escaparrareu, escaparraran

INDICATIU CONDICIONAL: escaparraria, escaparraries, escaparraria, escaparraríem, escaparraríeu, escaparrarien

SUBJUNTIU PRESENT: escaparri, escaparris, escaparri, escaparrem, escaparreu, escaparrin

SUBJUNTIU IMPERFET: escaparrés, escaparressis, escaparrés, escaparréssim, escaparréssiu, escaparressin

IMPERATIU: escaparra, escaparri, escaparrem, escaparreu, escaparrin

->escapat

■escapat -ada

[de escapar]

1 [usat adverbialment] adj Amb gran rapidesa, a més córrer. Ha vingut la Maria, però tenia molta pressa i se n’ha anat escapada.

2 adj 1 TÈXT Dit del punt d’un teixit que no és enllaçat amb el punt corresponent de la passada contigua.

2 fig Només sou bones per a trobar defectes i punts escapats.

3 adj i m i f ESPORT En ciclisme, dit del corredor que fa una escapada o hi participa.

->escapatòria

■escapatòria

Part. sil.: es_ca_pa_tò_ri_a

[de escapar; 1a FONT: s. XVIII]

f Subterfugi per a escapar-se o evadir-se d’una dificultat, un destret, etc., escapador. No em vinguis amb escapatòries. No tenir escapatòria o escapador.

->escapça

■escapça

[de escapçar]

f 1 Tros que se separa d’un objecte, especialment d’un tap de suro, en escapçar-lo.

2 SUR Base del tap o carrac.

3 quedar-se a l’escapça 1 No obtenir res d’allò que hom percaça, restar amb les il·lusions frustrades.

2 No entendre res del que hom tracta d’aprendre o de saber.

->escapçada

■escapçada

[de escapçar; 1a FONT: 1587]

f 1 Acció d’escapçar;

2 l’efecte.

->escapçador

■escapçador -a

[de escapçar; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

m i f Persona que escapça.

->escapçadura

■escapçadura

[de escapçar; 1a FONT: s. XX, V. Català]

[generalment en pl] f Retall, trosset, de fusta, metall, roba, etc.

->escapçall

■escapçall

[de escapçar]

[generalment en pl] m Escapçadura.

->escapçament

■escapçament

[de escapçar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 Acció d’escapçar;

2 l’efecte.

->escapçar

■escapçar

[del ll. vg. *excapitiare, íd., der. de caput, -ĭtis ‘cap’, amb influx de capitium ‘obertura d’un vestit per a passar-hi el cap’; 1a FONT: s. XIII]

v tr 1 Tallar o llevar el cap o extrem d’alguna cosa.

2 Decapitar.

3 JOCS Dividir un jugador el joc de cartes, un cop remenades, en dues piles perquè el qui dóna refaci el joc posant la que era sota a sobre.

4 SUR Separar un tros de suro d’un dels caps del tap o carrac per adreçar-lo.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escapçar

GERUNDI: escapçant

PARTICIPI: escapçat, escapçada, escapçats, escapçades

INDICATIU PRESENT: escapço, escapces, escapça, escapcem, escapceu, escapcen

INDICATIU IMPERFET: escapçava, escapçaves, escapçava, escapçàvem, escapçàveu, escapçaven

INDICATIU PASSAT: escapcí, escapçares, escapçà, escapçàrem, escapçàreu, escapçaren

INDICATIU FUTUR: escapçaré, escapçaràs, escapçarà, escapçarem, escapçareu, escapçaran

INDICATIU CONDICIONAL: escapçaria, escapçaries, escapçaria, escapçaríem, escapçaríeu, escapçarien

SUBJUNTIU PRESENT: escapci, escapcis, escapci, escapcem, escapceu, escapcin

SUBJUNTIU IMPERFET: escapcés, escapcessis, escapcés, escapcéssim, escapcéssiu, escapcessin

IMPERATIU: escapça, escapci, escapcem, escapceu, escapcin

->escapçat

escapçat -ada

[de escapçar]

adj HERÀLD 1 Dit de l’arbre que té la capçada plana, escapçada.

2 Dit del xebró amb el cim truncat.

3 Dit de tota figura a la qual s’hagi seccionat un tros de la part superior.

->escapcia

■escapcia

Part. sil.: es_cap_ci_a

[de escapçar]

f 1 dial Escapçadura.

2 SUR En l’ofici de taper, cadascuna de les talladetes primes que es van traient dels dos caps de tap per fer més neta l’escapça.

->escapció

■escapció

Part. sil.: es_cap_ci_ó

[de escapçar]

f dial Escapçadura, especialment de carn, peix, etc., que hom ven a més baix preu.

->escapiforme

escapiforme

adj BOT Semblant a un escap.

->escapisme

escapisme

m PSIC Actitud d’evasió dels problemes de la realitat a través de la fantasia, el somni, l’exotisme, el retorn al passat, etc.

->escàpol

■escàpol -a

[probablement de l’it. scapolo ‘lliure’, der. de scapolarsi ‘escapolir-se’, ll. vg. *excapulare, der. de capulare ‘caçar amb llaç’, i aquest, de capŭlum ‘llacera’; 1a FONT: 1272, CTort.]

adj 1 Que ha aconseguit escapar-se. Els lladres s’han fet escàpols i encara no han pogut ésser haguts.

2 Alliberat d’un perill, salvat, indemne. Sortir escàpol d’un perill. Aquest blat ja és escàpol: no necessita més pluges.

->escapolar-se

■escapolar-se

[probablement de l’it. scapolarsi (v. escàpol); 1a FONT: 1436]

v pron Escapolir-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escapolar

GERUNDI: escapolant

PARTICIPI: escapolat, escapolada, escapolats, escapolades

INDICATIU PRESENT: escapolo, escapoles, escapola, escapolem, escapoleu, escapolen

INDICATIU IMPERFET: escapolava, escapolaves, escapolava, escapolàvem, escapolàveu, escapolaven

INDICATIU PASSAT: escapolí, escapolares, escapolà, escapolàrem, escapolàreu, escapolaren

INDICATIU FUTUR: escapolaré, escapolaràs, escapolarà, escapolarem, escapolareu, escapolaran

INDICATIU CONDICIONAL: escapolaria, escapolaries, escapolaria, escapolaríem, escapolaríeu, escapolarien

SUBJUNTIU PRESENT: escapoli, escapolis, escapoli, escapolem, escapoleu, escapolin

SUBJUNTIU IMPERFET: escapolés, escapolessis, escapolés, escapoléssim, escapoléssiu, escapolessin

IMPERATIU: escapola, escapoli, escapolem, escapoleu, escapolin

->escapoliment

■escapoliment

[de escapolir-se]

m Acció d’escapolir-se.

->escapolir-se

■escapolir-se

[de escàpol; 1a FONT: s. XX, Oller]

v pron 1 Fer-se escàpol.

2 esp Deixar aquells amb qui hom està sense que se n’adonin. Quan vaig veure que les coses prenien un mal caire, em vaig escapolir aprofitant un moment de confusió.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escapolir

GERUNDI: escapolint

PARTICIPI: escapolit, escapolida, escapolits, escapolides

INDICATIU PRESENT: escapoleixo, escapoleixes, escapoleix, escapolim, escapoliu, escapoleixen

INDICATIU IMPERFET: escapolia, escapolies, escapolia, escapolíem, escapolíeu, escapolien

INDICATIU PASSAT: escapolí, escapolires, escapolí, escapolírem, escapolíreu, escapoliren

INDICATIU FUTUR: escapoliré, escapoliràs, escapolirà, escapolirem, escapolireu, escapoliran

INDICATIU CONDICIONAL: escapoliria, escapoliries, escapoliria, escapoliríem, escapoliríeu, escapolirien

SUBJUNTIU PRESENT: escapoleixi, escapoleixis, escapoleixi, escapolim, escapoliu, escapoleixin

SUBJUNTIU IMPERFET: escapolís, escapolissis, escapolís, escapolíssim, escapolíssiu, escapolissin

IMPERATIU: escapoleix, escapoleixi, escapolim, escapoliu, escapoleixin

->escapolita

escapolita

f MINERAL Silicat complex de calci i sodi, (Na,Ca)4[(Al,Si)4O8]3(Cl,CO3), mineral que cristal·litza en el sistema tetragonal.

->escapollar

■escapollar

[de capoll]

v tr 1 Llevar el capoll (a un fruit, una fulla, etc.).

2 1 Retirar el prepuci o capoll del gland (del penis).

2 abs Aquest noi no pot escapollar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escapollar

GERUNDI: escapollant

PARTICIPI: escapollat, escapollada, escapollats, escapollades

INDICATIU PRESENT: escapollo, escapolles, escapolla, escapollem, escapolleu, escapollen

INDICATIU IMPERFET: escapollava, escapollaves, escapollava, escapollàvem, escapollàveu, escapollaven

INDICATIU PASSAT: escapollí, escapollares, escapollà, escapollàrem, escapollàreu, escapollaren

INDICATIU FUTUR: escapollaré, escapollaràs, escapollarà, escapollarem, escapollareu, escapollaran

INDICATIU CONDICIONAL: escapollaria, escapollaries, escapollaria, escapollaríem, escapollaríeu, escapollarien

SUBJUNTIU PRESENT: escapolli, escapollis, escapolli, escapollem, escapolleu, escapollin

SUBJUNTIU IMPERFET: escapollés, escapollessis, escapollés, escapolléssim, escapolléssiu, escapollessin

IMPERATIU: escapolla, escapolli, escapollem, escapolleu, escapollin

->escapoló

■escapoló

[del ll. vg. *cappulare, ll. capulare ‘retallar’; 1a FONT: 1328]

m 1 ant Tros escadusser, extrem, d’una peça de roba, paper, etc., que hom ven a més baix preu.

2 [generalment en pl] Escapçadura.

->escapul-

■escapul-

Forma prefixada del mot llatí scapŭla, que significa ‘espatlla’. Ex.: escapulàlgia.

->escàpula

■escàpula

[del ll. scapŭla ‘omòplat, muscle’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f ANAT ANIM Omòplat.

->escapular

■escapular

[del b. ll. scapularis, íd.]

adj ANAT ANIM Relatiu o pertanyent a l’escàpula.

->escapulari

■escapulari

[del b. ll. scapularium, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m CATOL 1 1 Tira de tela amb una obertura per a passar-hi el cap i que hom porta penjant sobre el pit i l’esquena, especialment la que forma part de certs hàbits religiosos.

2 Conjunt de dos trossos petits de tela beneïts i dues cintes llargues o fils que els uneixen, el qual, passant el cap entre les dues cintes o fils, hom porta sota els vestits penjant sobre el pit i l’esquena.

2 Imatge piadosa que hom es penja, per devoció, sota els vestits, especialment la que representa la Mare de Déu del Carme.

->escapulo-

■escapulo-

ANAT ANIM Forma prefixada del mot llatí scapŭla, que significa ‘espatlla’. Ex.: escapuloclavicular, escapuloanterior.

->escapulohumeral

■escapulohumeral

adj ANAT ANIM Relatiu o pertanyent a l’escàpula i a l’húmer. Articulació escapulohumeral.

->escapus

■escapus

[del ll. scapus ‘tany, tija’]

m BOT Escap.

->escaquer

■escaquer

[de escac]

m 1 JOCS Tauler quadrat per a jugar a diversos jocs de taula, especialment als escacs: és dividit en seixanta-quatre compartiments quadrats disposats formant vuit rengles de vuit compartiments o cases cadascun.

2 MÚS Instrument de corda amb un mecanisme capaç de puntejar les cordes i un petit teclat de dues fileres amb tecles quadrades blanques i negres de forma semblant a l’escaquer.

->escaquista

■escaquista

[de escac]

m i f JOCS Jugador d’escacs.

->escar^1

■escar^1

[de l’it. (genovès ant.) scaro, i aquest, de gr. eskhárion ‘grada’; la loc. adv. començà significant un complement locatiu i passà a significar la manera de treballar ‘a preu fet’ al mateix escar; 1a FONT: c. 1300]

m 1 MAR Lloc a la vora del mar o d’un riu, disposat de manera que per un pla inclinat poden ésser avarades o retirades de l’aigua les embarcacions.

2 a escar loc adv ant A escarada, a preu fet. Treballar a escar.

->escar^2

■escar^2

[de esca; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr Posar l’esca o l’esquer a l’ham. Qui no esca, no pesca.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escar

GERUNDI: escant

PARTICIPI: escat, escada, escats, escades

INDICATIU PRESENT: esco, esques, esca, esquem, esqueu, esquen

INDICATIU IMPERFET: escava, escaves, escava, escàvem, escàveu, escaven

INDICATIU PASSAT: esquí, escares, escà, escàrem, escàreu, escaren

INDICATIU FUTUR: escaré, escaràs, escarà, escarem, escareu, escaran

INDICATIU CONDICIONAL: escaria, escaries, escaria, escaríem, escaríeu, escarien

SUBJUNTIU PRESENT: esqui, esquis, esqui, esquem, esqueu, esquin

SUBJUNTIU IMPERFET: esqués, esquessis, esqués, esquéssim, esquéssiu, esquessin

IMPERATIU: esca, esqui, esquem, esqueu, esquin

->escara^1

■escara^1

[del ll. eschara, i aquest, del gr. eskhára ‘crosta de cremada’; 1a FONT: c. 1500]

f PAT Lesió de l’epidermis, del derma i de l’hipoderma caracteritzada per una necrosi en massa de la pell.

->escara^2

■escara^2

[de escar^2]

Mot emprat en l’expressió a escara loc adv A escar.

->escarabat

■escarabat

[d’un ll. itàlic *scarafaios, variant de scarabaeus, íd., amb la -t possiblement resultant d’un primitiu pl. *escaravaigs, que sonava -ats; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 ENTOM 1 Nom donat a qualsevol insecte de l’ordre dels coleòpters.

2 escarabat baldufer Escarabat piloter.

3 escarabat banyut Gènere d’escarabats de la família dels escarabeids (Copris sp), de color negre i cos corpulent, en el mascle proveït d’una punxa corbada.

4 escarabat boller Escarabat piloter.

5 escarabat buiner Escarabat piloter.

6 escarabat candeler Escarabat banyut.

7 escarabat d’aigua Qualsevol escarabat de les famílies dels hidrofílids, dels ditíscids, dels higròbids i dels girínids, que viuen als estanys i gorgs tranquils i surten de nit per volar.

8 escarabat de cuina Insecte de l’ordre dels dictiòpters, de la família dels blàtids (Blatta orientalis); adaptat als estatges humans, és omnívor nocturn i incapaç de volar.

9 escarabat de la col Nom donat a diversos gèneres d’escarabats que ataquen la col i altres plantes d’horta.

10 escarabat de la patata (o de les patateres) Escarabat de la família dels crisomèlids (Leptinotarsa decemlineata), de color groc amb cinc bandes negres al dors de cada èlitre.

11 escarabat de l’Ave Maria Escarabat de la família dels escarabeids (Rhizotragus sp), de color groguenc i ventre pelut.

12 escarabat de les flors (o daurat) Escarabat de la família dels escarabèids (Cetonia aurata), de color verd daurat per sobre i vermell per sota.

13 escarabat de les flors (o daurat) Nom de diversos escarabats de la família dels crisomèlids.

14 escarabat dels cuirs i de les pells Nom de diversos insectes de la família dels dermèstids, que ataquen les carns seques i els capolls dels cucs de seda.

15 escarabat de nit Escarabat de la família dels escarabeids (Phylognathus silenus), de color vermell, amb pelussa blanquinosa al ventre.

16 escarabat de nit Escarabat de la família dels escarabeids (Polyphylla fullo), de color bru vermell amb una fina pubescència blanca, que viu en indrets arenosos, rics en pins.

17 escarabat de rossinyol Escarabat lucífug de la família dels tenebriònids (Tenebrio obscurum), que viu en substrats molt diversos.

18 escarabat de sang Gènere d’escarabats de la família dels crisomèlids (Timarcha sp), de cos bombat i de color blau, que llança un suc d’olor intensa i desagradable.

19 escarabat de Sant Joan Nom de diversos insectes de la família dels escarabeids, que inicien llur vol lent i sorollós pels volts de Sant Joan.

20 escarabat de verí Estafilí.

21 escarabat enterrador Nom de diversos insectes de la família dels sílfids, que es nodreixen de la carn de cadàvers d’animals, en la qual, un cop enterrada, ponen els ous.

22 escarabat escopeter Nom de diversos coleòpters de la família dels braquínids, que es defensen emetent un líquid corrosiu en forma de núvol blanquinós.

23 escarabat goliat Escarabat de la família dels escarabeids (Goliathus goliathus), d’uns 10 cm de longitud, de color negre i cap blanc, propi de l’Àfrica tropical.

24 escarabat hèrcules Escarabat de la família dels escarabeids (Dynastes hercules), d’uns 16 cm de longitud, amb dues banyes corbades l’una cap amunt i l’altra cap avall, propi de l’Amèrica tropical.

25 escarabat lluent Nom que rep l’espècie Calosoma sycophanter de la família dels caràbids, el gènere Hyster de la família dels histèrids i algunes espècies de crisomela.

26 escarabat pelut (o meler) Cetònia.

27 escarabat petador Escarabat escopeter.

28 escarabat piloter Escarabat de la família dels escarabeids (Ateuchus sacer), de cos aixafat i de color negre, que s’alimenta d’excrements bovins, replegant-los i fent-ne boles que empeny fins als caus subterranis, on les guarda per alimentar-se.

29 escarabat pudent Gènere d’escarabats de la família dels tenebriònids (Blaps sp), que viu en els soterranis, als cellers i a les clavegueres, on es nodreix de substàncies orgàniques, i que emet un raig d’un líquid irritant.

30 escarabat rinoceront Escarabat de la família dels escarabeids (Oryctes nasicornis), de color castany rogenc, amb pubescència groga, amb un corn en els mascles, que viu en la fusta en descomposició.

31 escarabat sagrat Escarabat piloter.

2 p anal Nom donat a qualsevol animal petit i de coloracions brunes que es mou per terra mitjançant potes.

3 1 FUST Peça de fusta o de ferro amb un dentat i que, un cop fixada al banc de fuster, serveix per a subjectar la peça per a afaiçonar-la.

2 TÈXT Peça de ferro del teler mecànic amb què topen les pales i aturen el moviment de les taules quan, per una causa fortuïta, la llançadora no s’introdueix completament en el calaix corresponent.

3 TÈXT Guies corredisses emprades en els estiratges per a fixar la posició adequada que han de tenir els corrons de pressió al damunt dels corrons ratllats o laminadors.

4 1 TÈXT Defecte de tissatge, produït per un grup de fils que, en restar accidentalment sense lligar, formen bastes indegudes en el teixit.

2 [generalment en pl] Gargot. És molt poc polit, sempre té la llibreta plena d’escarabats.

5 SUR Tap flac que presenta alguna tara molt grossa.

6 escarabat bum-bum JOCS Joc d’infants en què l’escarabat, o noi que para, ha d’endevinar qui li ha pegat a l’esquena.

->escarabeids

■escarabeids

Part. sil.: es_ca_ra_beids

m ENTOM 1 pl Família d’insectes de l’ordre dels coleòpters, de formes, dimensions i coloracions molt diverses, amb èlitres durs i l’extrem de les antenes en forma de pinta.

2 sing Insecte de la família dels escarabeids.

->escarabeu

■escarabeu

Part. sil.: es_ca_ra_beu

m ART Amulet o segell de pedra o de pasta vítria que representa l’escarabat sagrat o escarabat piloter egipci (Scarabaeus sacer).

->escarabitxa

escarabitxa

[alteració de escarabatxo o de escarabita, derivats dial. de escarabat, per influx del cast. bicha ‘cuca’]

f dial ENTOM Escarabat de cuina.

->escarabot

escarabot

m OFIC Escarbot.

->escarada

■escarada

[de escar^1]

f DR TREB 1 Preu fet. Treballar a escarada. Donar una feina a escarada.

2 Treball a preu fet.

->escarader

■escarader -a

[de escarada]

m i f DR TREB Persona que pren una obra o treball a escarada, preufetaire.

->escarafallós

■escarafallós -osa

[de escarafalls; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

adj 1 Que de tot fa escarafalls.

2 p ext Uns gestos escarafallosos.

->escarafallosament

■escarafallosament

[de escarafallós]

adv Amb escarafalls.

->escarafalls

■escarafalls

[alteració d’un ant. esclafalls ‘esclafits de riure, burla, ira’, der. de esclafir, dissimilat en escrafalls i acabat en escarafalls per un fenomen d’anaptixi; 1a FONT: 1803, DEst.]

m pl Demostracions exagerades, insinceres, de reprovació, de refús. No li ve de gust res: de tot fa escarafalls.

->escaramussa

■escaramussa

[de escaramussar; 1a FONT: 1464]

f 1 TÀCT Combat aïllat entre alguns enemics, entre destacaments, que es troben d’improvís, anant a la descoberta, etc.

2 fig Discussió, polèmica, breu. La discussió no ha passat d’una escaramussa.

->escaramussar

■escaramussar

[de l’oc. escremir (esquermir) ‘protegir’, de la mateixa arrel germ. de esgrimir, amb l’infix diminutiu i despectiu -uss-: esquerm-, escarm-, escaram-uss-ar; 1a FONT: 1474]

v intr Fer escaramusses.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escaramussar

GERUNDI: escaramussant

PARTICIPI: escaramussat, escaramussada, escaramussats, escaramussades

INDICATIU PRESENT: escaramusso, escaramusses, escaramussa, escaramussem, escaramusseu, escaramussen

INDICATIU IMPERFET: escaramussava, escaramussaves, escaramussava, escaramussàvem, escaramussàveu, escaramussaven

INDICATIU PASSAT: escaramussí, escaramussares, escaramussà, escaramussàrem, escaramussàreu, escaramussaren

INDICATIU FUTUR: escaramussaré, escaramussaràs, escaramussarà, escaramussarem, escaramussareu, escaramussaran

INDICATIU CONDICIONAL: escaramussaria, escaramussaries, escaramussaria, escaramussaríem, escaramussaríeu, escaramussarien

SUBJUNTIU PRESENT: escaramussi, escaramussis, escaramussi, escaramussem, escaramusseu, escaramussin

SUBJUNTIU IMPERFET: escaramussés, escaramussessis, escaramussés, escaramusséssim, escaramusséssiu, escaramussessin

IMPERATIU: escaramussa, escaramussi, escaramussem, escaramusseu, escaramussin

->escarapel·la

■escarapel·la

[del cast. escarapela, der. de escarapelarse ‘barallar-se a esgarrapades’, aplicat a la insígnia per la discordança de colors, manlleu del port. escarpelar-se, íd., del ll. carpĕre ‘arrencar’; 1a FONT: 1577]

f Insígnia en forma de disc que hom col·loca a la part més visible del capell, ros, etc.

->escarar^1

■escarar^1

Hom.: esquerar

[de escar^1]

v tr DR TREB Contractar a escarada.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escarar

GERUNDI: escarant

PARTICIPI: escarat, escarada, escarats, escarades

INDICATIU PRESENT: escaro, escares, escara, escarem, escareu, escaren

INDICATIU IMPERFET: escarava, escaraves, escarava, escaràvem, escaràveu, escaraven

INDICATIU PASSAT: escarí, escarares, escarà, escaràrem, escaràreu, escararen

INDICATIU FUTUR: escararé, escararàs, escararà, escararem, escarareu, escararan

INDICATIU CONDICIONAL: escararia, escararies, escararia, escararíem, escararíeu, escararien

SUBJUNTIU PRESENT: escari, escaris, escari, escarem, escareu, escarin

SUBJUNTIU IMPERFET: escarés, escaressis, escarés, escaréssim, escaréssiu, escaressin

IMPERATIU: escara, escari, escarem, escareu, escarin

->escarar^2

■escarar^2

Hom.: esquerar

[de escar^1]

v tr MAR Encallar una embarcació en avarar-la.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escarar

GERUNDI: escarant

PARTICIPI: escarat, escarada, escarats, escarades

INDICATIU PRESENT: escaro, escares, escara, escarem, escareu, escaren

INDICATIU IMPERFET: escarava, escaraves, escarava, escaràvem, escaràveu, escaraven

INDICATIU PASSAT: escarí, escarares, escarà, escaràrem, escaràreu, escararen

INDICATIU FUTUR: escararé, escararàs, escararà, escararem, escarareu, escararan

INDICATIU CONDICIONAL: escararia, escararies, escararia, escararíem, escararíeu, escararien

SUBJUNTIU PRESENT: escari, escaris, escari, escarem, escareu, escarin

SUBJUNTIU IMPERFET: escarés, escaressis, escarés, escaréssim, escaréssiu, escaressin

IMPERATIU: escara, escari, escarem, escareu, escarin

->escaravia

■escaravia

Part. sil.: es_ca_ra_vi_a

[ant. alcaraüia, de l’àr. vg. karawía, àr. karauyâ, i aquest, probablement relacionat amb el gr. káron, íd.]

f BOT Planta perenne de la família de les umbel·líferes (Sium sisarum), glabra, amb arrels inflades en forma de fus, comestibles.

->escarbar

escarbar

v tr gratar 2 1, especialment la terra.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escarbar

GERUNDI: escarbant

PARTICIPI: escarbat, escarbada, escarbats, escarbades

INDICATIU PRESENT: escarbo, escarbes, escarba, escarbem, escarbeu, escarben

INDICATIU IMPERFET: escarbava, escarbaves, escarbava, escarbàvem, escarbàveu, escarbaven

INDICATIU PASSAT: escarbí, escarbares, escarbà, escarbàrem, escarbàreu, escarbaren

INDICATIU FUTUR: escarbaré, escarbaràs, escarbarà, escarbarem, escarbareu, escarbaran

INDICATIU CONDICIONAL: escarbaria, escarbaries, escarbaria, escarbaríem, escarbaríeu, escarbarien

SUBJUNTIU PRESENT: escarbi, escarbis, escarbi, escarbem, escarbeu, escarbin

SUBJUNTIU IMPERFET: escarbés, escarbessis, escarbés, escarbéssim, escarbéssiu, escarbessin

IMPERATIU: escarba, escarbi, escarbem, escarbeu, escarbin

->escarbot

escarbot

[de escarbotar]

m OFIC Peça de terrissa començada a la roda i que encara no té forma.

->escarbotar

■escarbotar

[probable encreuament de l’oc. escarbotar ‘atiar el foc’, del ll. carbo ‘carbó’ i el frànc. *botan ‘empènyer’, amb el cast. escarbar ‘gratar’, del ll. td. scarifare, gr. skaripháō, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr Llevar una prominència, desgastar o llevar una part d’alguna cosa, fregant, gratant, raspant, etc. El barber, tot afaitant-lo, li ha escarbotat un gra. No vull gallines, al pati: escarbotarien les plantes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escarbotar

GERUNDI: escarbotant

PARTICIPI: escarbotat, escarbotada, escarbotats, escarbotades

INDICATIU PRESENT: escarboto, escarbotes, escarbota, escarbotem, escarboteu, escarboten

INDICATIU IMPERFET: escarbotava, escarbotaves, escarbotava, escarbotàvem, escarbotàveu, escarbotaven

INDICATIU PASSAT: escarbotí, escarbotares, escarbotà, escarbotàrem, escarbotàreu, escarbotaren

INDICATIU FUTUR: escarbotaré, escarbotaràs, escarbotarà, escarbotarem, escarbotareu, escarbotaran

INDICATIU CONDICIONAL: escarbotaria, escarbotaries, escarbotaria, escarbotaríem, escarbotaríeu, escarbotarien

SUBJUNTIU PRESENT: escarboti, escarbotis, escarboti, escarbotem, escarboteu, escarbotin

SUBJUNTIU IMPERFET: escarbotés, escarbotessis, escarbotés, escarbotéssim, escarbotéssiu, escarbotessin

IMPERATIU: escarbota, escarboti, escarbotem, escarboteu, escarbotin

->escarbuny

■escarbuny

[postverbal del dial. escarbonyar ‘atiar el foc’, probablement d’un ll. vg. *excarboniare, íd.]

m Cremallot.

->escarcany

■escarcany

[de escarcanyar-se]

m Esgarip.

->escarcanyar-se

■escarcanyar-se

[v. carcanyell; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v pron Esgargamellar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escarcanyar

GERUNDI: escarcanyant

PARTICIPI: escarcanyat, escarcanyada, escarcanyats, escarcanyades

INDICATIU PRESENT: escarcanyo, escarcanyes, escarcanya, escarcanyem, escarcanyeu, escarcanyen

INDICATIU IMPERFET: escarcanyava, escarcanyaves, escarcanyava, escarcanyàvem, escarcanyàveu, escarcanyaven

INDICATIU PASSAT: escarcanyí, escarcanyares, escarcanyà, escarcanyàrem, escarcanyàreu, escarcanyaren

INDICATIU FUTUR: escarcanyaré, escarcanyaràs, escarcanyarà, escarcanyarem, escarcanyareu, escarcanyaran

INDICATIU CONDICIONAL: escarcanyaria, escarcanyaries, escarcanyaria, escarcanyaríem, escarcanyaríeu, escarcanyarien

SUBJUNTIU PRESENT: escarcanyi, escarcanyis, escarcanyi, escarcanyem, escarcanyeu, escarcanyin

SUBJUNTIU IMPERFET: escarcanyés, escarcanyessis, escarcanyés, escarcanyéssim, escarcanyéssiu, escarcanyessin

IMPERATIU: escarcanya, escarcanyi, escarcanyem, escarcanyeu, escarcanyin

->escarcellatge

■escarcellatge

m HIST DR Carcellatge.

->escarceller

■escarceller -a

[probablement d’un encreuament de l’ant. carceler, dissimilació de l’ant. carcerer, der. de l’ant. càrcer ‘presó’, amb escarsella ‘bossa de les claus’; 1a FONT: 1575, DPou.]

m i f 1 Guardià d’una presó.

2 HIST Persona que tenia al seu càrrec i a la seva cura una presó i els presos.

->escardalenc

■escardalenc -a

[d’un der. indirecte de carn, probablement un *escarnadenc, dissimilat en *escarladenc i alterat després per metàtesi en escardalenc; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj 1 Molt eixut de carns. Passa de prim: és escardalenc.

2 Que té un so esquerdat i estrident. Una veu escardalenca. El soroll escardalenc de les bitlles.

->escardar

■escardar

Hom.: esquerdar

[de card]

v tr AGR Eixarcolar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escardar

GERUNDI: escardant

PARTICIPI: escardat, escardada, escardats, escardades

INDICATIU PRESENT: escardo, escardes, escarda, escardem, escardeu, escarden

INDICATIU IMPERFET: escardava, escardaves, escardava, escardàvem, escardàveu, escardaven

INDICATIU PASSAT: escardí, escardares, escardà, escardàrem, escardàreu, escardaren

INDICATIU FUTUR: escardaré, escardaràs, escardarà, escardarem, escardareu, escardaran

INDICATIU CONDICIONAL: escardaria, escardaries, escardaria, escardaríem, escardaríeu, escardarien

SUBJUNTIU PRESENT: escardi, escardis, escardi, escardem, escardeu, escardin

SUBJUNTIU IMPERFET: escardés, escardessis, escardés, escardéssim, escardéssiu, escardessin

IMPERATIU: escarda, escardi, escardem, escardeu, escardin

->escardassa

escardassa

[de escardassar]

f BOT Cardassa.

->escardassar

■escardassar

[de cardar; 1a FONT: 1387]

v tr TÈXT cardar 1.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escardassar

GERUNDI: escardassant

PARTICIPI: escardassat, escardassada, escardassats, escardassades

INDICATIU PRESENT: escardasso, escardasses, escardassa, escardassem, escardasseu, escardassen

INDICATIU IMPERFET: escardassava, escardassaves, escardassava, escardassàvem, escardassàveu, escardassaven

INDICATIU PASSAT: escardassí, escardassares, escardassà, escardassàrem, escardassàreu, escardassaren

INDICATIU FUTUR: escardassaré, escardassaràs, escardassarà, escardassarem, escardassareu, escardassaran

INDICATIU CONDICIONAL: escardassaria, escardassaries, escardassaria, escardassaríem, escardassaríeu, escardassarien

SUBJUNTIU PRESENT: escardassi, escardassis, escardassi, escardassem, escardasseu, escardassin

SUBJUNTIU IMPERFET: escardassés, escardassessis, escardassés, escardasséssim, escardasséssiu, escardassessin

IMPERATIU: escardassa, escardassi, escardassem, escardasseu, escardassin

->escardot

■escardot

[de card; 1a FONT: s. XX, Oller]

m BOT Cardot.

->escardussar

■escardussar

[de card]

v tr TÈXT Cardar amb cardes de pues gruixudes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escardussar

GERUNDI: escardussant

PARTICIPI: escardussat, escardussada, escardussats, escardussades

INDICATIU PRESENT: escardusso, escardusses, escardussa, escardussem, escardusseu, escardussen

INDICATIU IMPERFET: escardussava, escardussaves, escardussava, escardussàvem, escardussàveu, escardussaven

INDICATIU PASSAT: escardussí, escardussares, escardussà, escardussàrem, escardussàreu, escardussaren

INDICATIU FUTUR: escardussaré, escardussaràs, escardussarà, escardussarem, escardussareu, escardussaran

INDICATIU CONDICIONAL: escardussaria, escardussaries, escardussaria, escardussaríem, escardussaríeu, escardussarien

SUBJUNTIU PRESENT: escardussi, escardussis, escardussi, escardussem, escardusseu, escardussin

SUBJUNTIU IMPERFET: escardussés, escardussessis, escardussés, escardusséssim, escardusséssiu, escardussessin

IMPERATIU: escardussa, escardussi, escardussem, escardusseu, escardussin

->escaridament

■escaridament

adv D’una manera escarida.

->escarificació

■escarificació

Part. sil.: es_ca_ri_fi_ca_ci_ó

[de escarificar]

f 1 AGR i OBR PÚBL Operació d’escarificar un terreny.

2 MED 1 Producció, accidental o quirúrgica, d’una escara.

2 Sèrie d’incisions petites i superficials practicades amb l’escarificador o amb una llanceta.

->escarificador

■escarificador -a

[de escarificar]

1 adj Que escarifica.

2 f AGR i OBR PÚBL Estripadora.

3 m MED Aparell per a escarificar que conté unes llancetes mogudes per un ressort.

->escarificar

■escarificar

[del b. ll. scarificare, der. de scarifare, íd.; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

v tr 1 AGR i OBR PÚBL 1 Estripar.

2 màquina d’escarificar Estripadora.

2 MED Produir petites incisions superficials (sobre la pell) amb un escarificador o simplement amb una llanceta o un bisturí.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escarificar

GERUNDI: escarificant

PARTICIPI: escarificat, escarificada, escarificats, escarificades

INDICATIU PRESENT: escarifico, escarifiques, escarifica, escarifiquem, escarifiqueu, escarifiquen

INDICATIU IMPERFET: escarificava, escarificaves, escarificava, escarificàvem, escarificàveu, escarificaven

INDICATIU PASSAT: escarifiquí, escarificares, escarificà, escarificàrem, escarificàreu, escarificaren

INDICATIU FUTUR: escarificaré, escarificaràs, escarificarà, escarificarem, escarificareu, escarificaran

INDICATIU CONDICIONAL: escarificaria, escarificaries, escarificaria, escarificaríem, escarificaríeu, escarificarien

SUBJUNTIU PRESENT: escarifiqui, escarifiquis, escarifiqui, escarifiquem, escarifiqueu, escarifiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: escarifiqués, escarifiquessis, escarifiqués, escarifiquéssim, escarifiquéssiu, escarifiquessin

IMPERATIU: escarifica, escarifiqui, escarifiquem, escarifiqueu, escarifiquin

->escariós

■escariós -osa

Part. sil.: es_ca_ri_ós

adj BOT Dit dels òrgans foliacis membranosos, més o menys translúcids i generalment secs i rígids.

->escarit

■escarit -ida

[probablement del gòt. usskarjan ‘arrencar, despullar’, der. de l’arrel sker-, skr- ‘tallar’, amb canvi de la u- inicial en e- en romànic; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

adj 1 Pelat, nu, no cobert. Veieren un bell puig alt i escarit.

2 fig Pelat, sense acompanyament de cap mena, sense adornaments, circumloquis, etc. No ha divagat gens: ho ha explicat d’una manera molt escarida.

->escarites

escarites

m ENTOM Gènere d’insectes de l’ordre dels coleòpters, de la família dels escarítids (Scarites), que tenen el cap molt gros i les mandíbules arquejades i punxegudes formant una mena de pinça.

->escarítids

escarítids

m ENTOM 1 pl Família d’insectes de l’ordre dels coleòpters, molt pròxima a la dels caràbids, que inclou els escarites.

2 sing Insecte de la família dels escarítids.

->escarlata

■escarlata

[de l’hispanoàrab 'iškirlâṭa, íd., de l’ant. siqirlâṭ, alteració de l’àr. siqillâṭ ‘seda amb brocats d’or’, del gr. bizantí sigillãtos ‘teixit amb marques’, del ll. textum sigillatum ‘teixit segellat’; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

1 f ant TÈXT Tela de seda brocada tenyida amb un colorant extret de la cotxinilla.

2 m COL Matèria colorant d’un color vermell viu amb un punt de groc, que hom extreu de la cotxinilla de l’espècie Coccus ilicis.

3 adj inv i m Del color de l’escarlata. Una cinta escarlata. Per a pintar això necessitarem el groc, el verd i l’escarlata.

->escarlatí

■escarlatí

[de escarlata; 1a FONT: 1550]

m escarlatina 1.

->escarlatina

■escarlatina

[de escarlata; 1a FONT: 1384]

1 f Roba de llana de color semblant a l’escarlata.

2 PAT 1 f Malaltia infecciosa i molt contagiosa que predomina en nens de 5 a 10 anys, causada per l’estreptococ betahemolític i la seva toxina.

2 febre escarlatina Escarlatina.

->escarlet

■escarlet

[de carlet]

m BOT 1 Bolet de la família de les cortinariàcies (Hebeloma edurum), amb el barret sinuós i de color de crema vermellós, de sabor amarg.

2 Bolet de la família de les cortinariàcies (Hebeloma truncatum), amb el barret bru rogenc, que fa olor de rave.

3 escarlet blanc 1 Bolet de la família de les higroforàcies (Hygrophorus penarius), de color blanc, que fa olor de fruita.

2 Carlet blanc.

4 escarlet bord Bolet alt de la família de les cortinariàcies (Hebeloma crustuliniforme), de barret blanquinós, viscós, i de peu curt; no és comestible.

5 escarlet vermell Carlet.

->escarlot

■escarlot

m BOT 1 Carlet.

2 escarlot de pi Garlandí.

->escarmenador

■escarmenador -a

1 adj i m i f TÈXT Carmenador.

2 m Escarpidor.

->escarmenar

■escarmenar

v tr 1 TÈXT Carmenar.

2 Desembullar (els cabells).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escarmenar

GERUNDI: escarmenant

PARTICIPI: escarmenat, escarmenada, escarmenats, escarmenades

INDICATIU PRESENT: escarmeno, escarmenes, escarmena, escarmenem, escarmeneu, escarmenen

INDICATIU IMPERFET: escarmenava, escarmenaves, escarmenava, escarmenàvem, escarmenàveu, escarmenaven

INDICATIU PASSAT: escarmení, escarmenares, escarmenà, escarmenàrem, escarmenàreu, escarmenaren

INDICATIU FUTUR: escarmenaré, escarmenaràs, escarmenarà, escarmenarem, escarmenareu, escarmenaran

INDICATIU CONDICIONAL: escarmenaria, escarmenaries, escarmenaria, escarmenaríem, escarmenaríeu, escarmenarien

SUBJUNTIU PRESENT: escarmeni, escarmenis, escarmeni, escarmenem, escarmeneu, escarmenin

SUBJUNTIU IMPERFET: escarmenés, escarmenessis, escarmenés, escarmenéssim, escarmenéssiu, escarmenessin

IMPERATIU: escarmena, escarmeni, escarmenem, escarmeneu, escarmenin

->escarment

■escarment

[d’una síncope de escarniment ‘escarni, dany infligit a algú’, per la identificació ant. del càstig amb la humiliació i l’avergonyiment; 1a FONT: s. XIV]

m Allò que fa que hom escarmenti o s’escarmenti. Ja va tenir un bon càstig: a veure si li servirà d’escarment.

->escarmentar

■escarmentar

[de escarment; 1a FONT: 1460, Roig]

v 1 intr Prendre ensenyament del que hom ha experimentat per no tornar a incórrer en falta, per no tornar a arriscar-se, etc. Fent això s’ha cremat els dits més de quatre vegades, però ell no escarmenta.

2 pron No crec que el gos torni a provar de robar menjar a la cuina: la darrera vegada es va ben escarmentar.

3 tr Els fracassos obtinguts sembla que comencen a escarmentar-lo.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escarmentar

GERUNDI: escarmentant

PARTICIPI: escarmentat, escarmentada, escarmentats, escarmentades

INDICATIU PRESENT: escarmento, escarmentes, escarmenta, escarmentem, escarmenteu, escarmenten

INDICATIU IMPERFET: escarmentava, escarmentaves, escarmentava, escarmentàvem, escarmentàveu, escarmentaven

INDICATIU PASSAT: escarmentí, escarmentares, escarmentà, escarmentàrem, escarmentàreu, escarmentaren

INDICATIU FUTUR: escarmentaré, escarmentaràs, escarmentarà, escarmentarem, escarmentareu, escarmentaran

INDICATIU CONDICIONAL: escarmentaria, escarmentaries, escarmentaria, escarmentaríem, escarmentaríeu, escarmentarien

SUBJUNTIU PRESENT: escarmenti, escarmentis, escarmenti, escarmentem, escarmenteu, escarmentin

SUBJUNTIU IMPERFET: escarmentés, escarmentessis, escarmentés, escarmentéssim, escarmentéssiu, escarmentessin

IMPERATIU: escarmenta, escarmenti, escarmentem, escarmenteu, escarmentin

->escarn

■escarn

[de escarnir; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

m 1 Burla amb què hom tracta de cobrir de ridícul, d’afrontar, algú. Ésser objecte d’escarn. Fer escarn d’algú. Ho féu a escarn del seu germà.

2 p ext Allò que és objecte de burla. Ell és l’escarn de tothom.

->escarni

■escarni

[de escarnir; 1a FONT: 1803, DEst.]

m Escarn.

->escarnidor

■escarnidor -a

[de escarnir; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj Que escarneix.

->escarniment

■escarniment

[de escarnir]

m Acció d’escarnir, escarn.

->escarnir

■escarnir

[probablement del germ . gòt. *skaírnjan, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr 1 Fer escarn d’algú. Reien d’ells escarnint-los.

2 col·loq Imitar les accions, maneres, veu, etc., d’algú, especialment com a burla. Escarnir algú. Escarnir la veu, el caminar, etc., d’algú.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escarnir

GERUNDI: escarnint

PARTICIPI: escarnit, escarnida, escarnits, escarnides

INDICATIU PRESENT: escarneixo, escarneixes, escarneix, escarnim, escarniu, escarneixen

INDICATIU IMPERFET: escarnia, escarnies, escarnia, escarníem, escarníeu, escarnien

INDICATIU PASSAT: escarní, escarnires, escarní, escarnírem, escarníreu, escarniren

INDICATIU FUTUR: escarniré, escarniràs, escarnirà, escarnirem, escarnireu, escarniran

INDICATIU CONDICIONAL: escarniria, escarniries, escarniria, escarniríem, escarniríeu, escarnirien

SUBJUNTIU PRESENT: escarneixi, escarneixis, escarneixi, escarnim, escarniu, escarneixin

SUBJUNTIU IMPERFET: escarnís, escarnissis, escarnís, escarníssim, escarníssiu, escarnissin

IMPERATIU: escarneix, escarneixi, escarnim, escarniu, escarneixin

->escarnot

■escarnot

[de escarn]

m Escarn.

->escarnufar

■escarnufar

[de escarn; 1a FONT: 1871]

v tr Fer escarn, fer burla, d’algú, escarnir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escarnufar

GERUNDI: escarnufant

PARTICIPI: escarnufat, escarnufada, escarnufats, escarnufades

INDICATIU PRESENT: escarnufo, escarnufes, escarnufa, escarnufem, escarnufeu, escarnufen

INDICATIU IMPERFET: escarnufava, escarnufaves, escarnufava, escarnufàvem, escarnufàveu, escarnufaven

INDICATIU PASSAT: escarnufí, escarnufares, escarnufà, escarnufàrem, escarnufàreu, escarnufaren

INDICATIU FUTUR: escarnufaré, escarnufaràs, escarnufarà, escarnufarem, escarnufareu, escarnufaran

INDICATIU CONDICIONAL: escarnufaria, escarnufaries, escarnufaria, escarnufaríem, escarnufaríeu, escarnufarien

SUBJUNTIU PRESENT: escarnufi, escarnufis, escarnufi, escarnufem, escarnufeu, escarnufin

SUBJUNTIU IMPERFET: escarnufés, escarnufessis, escarnufés, escarnuféssim, escarnuféssiu, escarnufessin

IMPERATIU: escarnufa, escarnufi, escarnufem, escarnufeu, escarnufin

->escarola

■escarola

[del ll. td. escariŏla, íd., abreviació de lactuca escariola, dimin. de l’adj. escarius, -a, -um ‘comestible’; 1a FONT: 1670]

f 1 BOT i AGR Planta herbàcia anual o biennal de la família de les compostes (Cichorium endivia), de fulles basals arrissades i retallades, molt apreciada en amanides.

2 cap d’escarola Cap de cabells molt arrissats.

->escarolat

■escarolat -ada

[de escarola]

adj Arrissat com l’escarola.

->escaroler

■escaroler -a

[de escarola; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

adj BOT i AGR Semblant a l’escarola. Enciam escaroler.

->escaroní

escaroní -ina

adj i m i f D’Escaró (Conflent).

->escarot

■escarot

[der. de l’ant esquera ‘formació de combat’, del fr. ant. eskiere, íd., i aquest, del fràncic *skara ‘destacament; colla’; 1a FONT: 1935]

m 1 Grup d’animals d’un ramat escarotats, especialment l’aviram.

2 Escamot.

3 1 Fracció de tropa o de colla de soldats esbandits que se separen del seu cos desordenadament.

2 Porció de gent desordenada.

3 Avalot desordenat, cridadissa.

->escarotar

■escarotar

[de escarot]

v 1 tr Dispersar (la caça, els animals, els ramats, l’aviram, etc.), fent-los formar grups escampats.

2 tr Espantar, aüixar, fer fugir (els animals, etc.).

3 tr Avalotar.

4 pron Desbandar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escarotar

GERUNDI: escarotant

PARTICIPI: escarotat, escarotada, escarotats, escarotades

INDICATIU PRESENT: escaroto, escarotes, escarota, escarotem, escaroteu, escaroten

INDICATIU IMPERFET: escarotava, escarotaves, escarotava, escarotàvem, escarotàveu, escarotaven

INDICATIU PASSAT: escarotí, escarotares, escarotà, escarotàrem, escarotàreu, escarotaren

INDICATIU FUTUR: escarotaré, escarotaràs, escarotarà, escarotarem, escarotareu, escarotaran

INDICATIU CONDICIONAL: escarotaria, escarotaries, escarotaria, escarotaríem, escarotaríeu, escarotarien

SUBJUNTIU PRESENT: escaroti, escarotis, escaroti, escarotem, escaroteu, escarotin

SUBJUNTIU IMPERFET: escarotés, escarotessis, escarotés, escarotéssim, escarotéssiu, escarotessin

IMPERATIU: escarota, escaroti, escarotem, escaroteu, escarotin

->escaròtic

■escaròtic -a

[del ll. escharōtĭcus, -a, -um, i aquest, del gr. eskharōtikós, íd.]

adj i m Que serveix per a formar una escara.

->escarpa^1

■escarpa^1

[probablement de scarpa (v. escarpa^2), per comparació amb el declivi que forma el peu d’una bota; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Talús, especialment el que hom dóna a una muralla o a un terraplè.

2 GEOL Escarpament.

->escarpa^2

escarpa^2

[de l’it. scarpa, íd., d’origen incert; 1a FONT: 1461]

f INDUM Sabata, i principalment la del guerrer, la qual pot ésser de malles o de ferro.

->escarpament

■escarpament

[de escarpa^1]

m GEOL 1 Vessant d’un terreny amb una forta inclinació la formació del qual és deguda a l’erosió o a la tectònica.

2 escarpament de falla Desnivell d’origen tectònic existent entre dues capes del mateix pis estratigràfic, produït pel desplaçament d’una d’aquestes a través d’una fractura o falla, i que retrocedeix sota l’acció erosiva dels corrents fluvials.

->escarpat

■escarpat -ada

[de escarpa^1; 1a FONT: c. 1800]

adj 1 Que fa escarpa o talús.

2 p ext Dit d’una altura de pendent fortíssim.

->escarpell

■escarpell

[del ll. scalpellum, dimin. de scalprum ‘escarpreta’; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

m FUST 1 Eina dentada amb mànec per un cap, del mateix ordre que la llima emprada pels manyans.

2 Instrument propi de fusters, cadiraires i entalladors, emprat per a afaiçonar les peces contornejades.

3 AGR Tallant, a manera de destraleta, que forma part del ferro d’un magall i d’altres eines i està situat a la banda oposada a la fulla principal.

->escarpellar

■escarpellar

[de escarpell; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

v tr FUST Treballar un objecte per mitjà de l’escarpell.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escarpellar

GERUNDI: escarpellant

PARTICIPI: escarpellat, escarpellada, escarpellats, escarpellades

INDICATIU PRESENT: escarpello, escarpelles, escarpella, escarpellem, escarpelleu, escarpellen

INDICATIU IMPERFET: escarpellava, escarpellaves, escarpellava, escarpellàvem, escarpellàveu, escarpellaven

INDICATIU PASSAT: escarpellí, escarpellares, escarpellà, escarpellàrem, escarpellàreu, escarpellaren

INDICATIU FUTUR: escarpellaré, escarpellaràs, escarpellarà, escarpellarem, escarpellareu, escarpellaran

INDICATIU CONDICIONAL: escarpellaria, escarpellaries, escarpellaria, escarpellaríem, escarpellaríeu, escarpellarien

SUBJUNTIU PRESENT: escarpelli, escarpellis, escarpelli, escarpellem, escarpelleu, escarpellin

SUBJUNTIU IMPERFET: escarpellés, escarpellessis, escarpellés, escarpelléssim, escarpelléssiu, escarpellessin

IMPERATIU: escarpella, escarpelli, escarpellem, escarpelleu, escarpellin

->escarpí

■escarpí

Hom.: escarpir

[de l’it. scarpino, dimin. de scarpa ‘sabata’, d’origen desconegut; 1a FONT: 1363]

m 1 CALÇ Sabata lleugera de cuir, d’una sola.

2 1 CALÇ Peüc.

2 INDUM Peça de punt que cobreix la planta del peu i se subjecta just per la punta dels dits i el taló, de manera que queda tapada per la sabata.

->escàrpia

■escàrpia

Part. sil.: es_càr_pi_a

[de escarpi, variant de escarpra, escarp(r)e]

f Clau de ganxo.

->escarpidor

■escarpidor -a

[de escarpir]

1 adj Que serveix per a escarpir.

2 m Pinta de pues llargues i clares que serveix per a desembullar els cabells.

->escarpir

■escarpir

Hom.: escarpí

[de carpir-se; 1a FONT: c. 1330, Muntaner]

v tr 1 Desembullar els cabells. Li escarpia els cabells a poc a poc.

2 TÈXT Desembullar la llana, el cànem, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escarpir

GERUNDI: escarpint

PARTICIPI: escarpit, escarpida, escarpits, escarpides

INDICATIU PRESENT: escarpeixo, escarpeixes, escarpeix, escarpim, escarpiu, escarpeixen

INDICATIU IMPERFET: escarpia, escarpies, escarpia, escarpíem, escarpíeu, escarpien

INDICATIU PASSAT: escarpí, escarpires, escarpí, escarpírem, escarpíreu, escarpiren

INDICATIU FUTUR: escarpiré, escarpiràs, escarpirà, escarpirem, escarpireu, escarpiran

INDICATIU CONDICIONAL: escarpiria, escarpiries, escarpiria, escarpiríem, escarpiríeu, escarpirien

SUBJUNTIU PRESENT: escarpeixi, escarpeixis, escarpeixi, escarpim, escarpiu, escarpeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: escarpís, escarpissis, escarpís, escarpíssim, escarpíssiu, escarpissin

IMPERATIU: escarpeix, escarpeixi, escarpim, escarpiu, escarpeixin

->escarpra

■escarpra

[de escarpre; 1a FONT: s. XIV, Consolat]

f OFIC Mena de cisell, de secció rectangular, amb la punta en forma de doble bisell, que serveix per a foradar parets i per a treballar la pedra, a cops de martell.

->escarpre

escarpre

[del ll. scalprum, íd.; 1a FONT: s. XIV]

m OFIC Escarpra.

->escarpret

escarpret

[de escarpre; 1a FONT: 1490]

m FERRET Cisell o tallantó que tenen els ferrers per a dentar les falçs.

->escarpreta

escarpreta

[de escarpra]

f OFIC Escarpra petita d’acer amb doble bisell en un extrem, amb la qual, colpejada amb el martell, hom fa forats a la paret per introduir-hi els tacs corresponents als claus de ganxo per a sostenir quadres, miralls, etc.

->escarquillat

■escarquillat -ada

[d’origen incert]

adj 1 Eixerit, espavilat.

2 Trempat.

->escarrabillar

■escarrabillar

[mot comú amb l’oc., potser encreuament de revetllar, oc. revelhà ‘despertar’, amb escarquilar, oc. escarcaià ‘espavilar’]

v tr i pron Eixorivir, espavilar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escarrabillar

GERUNDI: escarrabillant

PARTICIPI: escarrabillat, escarrabillada, escarrabillats, escarrabillades

INDICATIU PRESENT: escarrabillo, escarrabilles, escarrabilla, escarrabillem, escarrabilleu, escarrabillen

INDICATIU IMPERFET: escarrabillava, escarrabillaves, escarrabillava, escarrabillàvem, escarrabillàveu, escarrabillaven

INDICATIU PASSAT: escarrabillí, escarrabillares, escarrabillà, escarrabillàrem, escarrabillàreu, escarrabillaren

INDICATIU FUTUR: escarrabillaré, escarrabillaràs, escarrabillarà, escarrabillarem, escarrabillareu, escarrabillaran

INDICATIU CONDICIONAL: escarrabillaria, escarrabillaries, escarrabillaria, escarrabillaríem, escarrabillaríeu, escarrabillarien

SUBJUNTIU PRESENT: escarrabilli, escarrabillis, escarrabilli, escarrabillem, escarrabilleu, escarrabillin

SUBJUNTIU IMPERFET: escarrabillés, escarrabillessis, escarrabillés, escarrabilléssim, escarrabilléssiu, escarrabillessin

IMPERATIU: escarrabilla, escarrabilli, escarrabillem, escarrabilleu, escarrabillin

->escarrabillat

■escarrabillat -ada

[de escarrabillar; 1a FONT: 1653, DTo.]

adj Eixorivit, espavilat, eixerit.

->escarramicar-se

■escarramicar-se

[alteració de escamarrar, der. de cama, a través d’un *escamarricar, modificat per metàtesi en escarramicar]

v pron Fatigar-se molt caminant, portant un pes, esfreixurar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escarramicar

GERUNDI: escarramicant

PARTICIPI: escarramicat, escarramicada, escarramicats, escarramicades

INDICATIU PRESENT: escarramico, escarramiques, escarramica, escarramiquem, escarramiqueu, escarramiquen

INDICATIU IMPERFET: escarramicava, escarramicaves, escarramicava, escarramicàvem, escarramicàveu, escarramicaven

INDICATIU PASSAT: escarramiquí, escarramicares, escarramicà, escarramicàrem, escarramicàreu, escarramicaren

INDICATIU FUTUR: escarramicaré, escarramicaràs, escarramicarà, escarramicarem, escarramicareu, escarramicaran

INDICATIU CONDICIONAL: escarramicaria, escarramicaries, escarramicaria, escarramicaríem, escarramicaríeu, escarramicarien

SUBJUNTIU PRESENT: escarramiqui, escarramiquis, escarramiqui, escarramiquem, escarramiqueu, escarramiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: escarramiqués, escarramiquessis, escarramiqués, escarramiquéssim, escarramiquéssiu, escarramiquessin

IMPERATIU: escarramica, escarramiqui, escarramiquem, escarramiqueu, escarramiquin

->escarransidament

■escarransidament

[de escarransit]

adv D’una manera escarransida.

->escarransiment

■escarransiment

[de escarransit]

m Qualitat d’escarransit.

->escarransit

■escarransit -ida

[der. d’una variant de esquinància ‘borm’, amb influx de ranci; 1a FONT: 1851, DEsc.]

1 1 adj i m i f Mancat de generositat, d’amplitud, mesquí. Dóna-n’hi, dona, no siguis tan escarransida. Poc ajut n’hauràs, d’un escarransit.

2 adj p ext Que denota manca de generositat. Van ésser unes festes ben escarransides.

2 adj Migrat, poc fet, mancat de desenrotllament normal. Té vint anys, però és tan escarransida que sembla una nena.

->escarranxar-se

■escarranxar-se

[alteració de eixancarrar-se]

v pron dial Obrir-se de cames.

->escarranxes

■escarranxes

[de escarranxar-se]

f pl dial Espai entre les dues cames obertes. La pilota li passà per les escarranxes.

->escarrar

■escarrar

Hom.: esquerrà i esquerrar

[d’origen incert, probablement del frànc. skerran, skarran ‘arrencar raspant’]

v tr Arrencar, refregant (les olives de l’olivera, el gra del blat de moro); eixonar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escarrar

GERUNDI: escarrant

PARTICIPI: escarrat, escarrada, escarrats, escarrades

INDICATIU PRESENT: escarro, escarres, escarra, escarrem, escarreu, escarren

INDICATIU IMPERFET: escarrava, escarraves, escarrava, escarràvem, escarràveu, escarraven

INDICATIU PASSAT: escarrí, escarrares, escarrà, escarràrem, escarràreu, escarraren

INDICATIU FUTUR: escarraré, escarraràs, escarrarà, escarrarem, escarrareu, escarraran

INDICATIU CONDICIONAL: escarraria, escarraries, escarraria, escarraríem, escarraríeu, escarrarien

SUBJUNTIU PRESENT: escarri, escarris, escarri, escarrem, escarreu, escarrin

SUBJUNTIU IMPERFET: escarrés, escarressis, escarrés, escarréssim, escarréssiu, escarressin

IMPERATIU: escarra, escarri, escarrem, escarreu, escarrin

->esponcellar

■esponcellar

[de poncella]

v tr Desponcellar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esponcellar

GERUNDI: esponcellant

PARTICIPI: esponcellat, esponcellada, esponcellats, esponcellades

INDICATIU PRESENT: esponcello, esponcelles, esponcella, esponcellem, esponcelleu, esponcellen

INDICATIU IMPERFET: esponcellava, esponcellaves, esponcellava, esponcellàvem, esponcellàveu, esponcellaven

INDICATIU PASSAT: esponcellí, esponcellares, esponcellà, esponcellàrem, esponcellàreu, esponcellaren

INDICATIU FUTUR: esponcellaré, esponcellaràs, esponcellarà, esponcellarem, esponcellareu, esponcellaran

INDICATIU CONDICIONAL: esponcellaria, esponcellaries, esponcellaria, esponcellaríem, esponcellaríeu, esponcellarien

SUBJUNTIU PRESENT: esponcelli, esponcellis, esponcelli, esponcellem, esponcelleu, esponcellin

SUBJUNTIU IMPERFET: esponcellés, esponcellessis, esponcellés, esponcelléssim, esponcelléssiu, esponcellessin

IMPERATIU: esponcella, esponcelli, esponcellem, esponcelleu, esponcellin

->espondaic

■espondaic -a

Part. sil.: es_pon_daic

[del ll. spondaicus, íd.]

adj MÈTR 1 Relatiu o pertanyent a l’espondeu.

2 Que conté espondeus.

->espondeu

■espondeu

Part. sil.: es_pon_deu

[del ll. spondēus, i aquest, del gr. spondeĩos, íd., pròpiament ‘relatiu a les libacions’, der. de spondḗ ‘libació’, perquè solien acompanyar-les amb versos d’aquesta mètrica; 1a FONT: 1696, DLac.]

m MÈTR En mètrica clàssica, peu compost de dues síl·labes llargues.

->espòndies

espòndies

Part. sil.: es_pòn_di_es

f BOT Gènere d’arbres tropicals de la família de les anacardiàcies (Spondias sp), de fulles compostes imparipinnades, flors petites en raïms o panícules i fruits drupacis carnosos, que hom menja crus o en forma de melmelades.

->espòndil

■espòndil

m ANAT ANIM Vèrtebra.

->espondil-

■espondil-

Forma prefixada del mot grec spóndylos, que significa ‘vèrtebra’. Ex.: espondilartritis, espondilàlgia.

->espondilartritis

espondilartritis

f PAT 1 Inflamació de les articulacions vertebrals.

2 espondilartritis anquilosant Malaltia reumàtica inflamatòria d’evolució crònica que afecta l’aparell locomotor, especialment la columna vertebral i les articulacions proximals de les extremitats inferiors. També és anomenada malaltia de Strumpell-Pierre-Marie Bechterew.

->espondili

■espondili -ília

adj ANAT Relatiu o pertanyent a les vèrtebres o a la columna vertebral.

->espondilitis

■espondilitis

f PAT 1 Inflamació vertebral.

2 espondilitis tuberculosa Lesió inflamatòria caseosa i destructiva que produeix la destrucció del disc intervertebral i de les dues plataformes dels cossos vertebrals, superior i inferior, veïns al disc. També és anomenada mal de Pott.

->espondilo-

■espondilo-

Forma prefixada del mot grec spóndylos, que significa ‘vèrtebra’. Ex.: espondilolistesi, espondilotomia.

->espondilolistesi

espondilolistesi

f PAT Luxació de dos cossos vertebrals, el superior dels quals rellisca damunt l’inferior a conseqüència d’un defecte d’ossificació dels istmes laterals de l’arc o de la seva fractura. En un primer grau rep el nom d’espondilòlisi.

->espondilosi

espondilosi

f PAT 1 Anquilosi vertebral produïda per una ossificació dels lligaments o bé per una proliferació fibrosa amb desaparició de la superfície articular.

2 espondilosi rizomèlica Afecció caracteritzada per una anquilosi vertebral completa, amb una anquilosi més o menys completa de les articulacions de l’arrel dels membres.

->esponellanenc

esponellanenc -a

adj i m i f D’Esponellà (Pla de l’Estany).

->esponera

■esponera

[mot propi del mallorquí, d’origen incert, potser preromà indoeuropeu; en el sentit de ‘flanc d’un exèrcit’, és der. de espona; 1a FONT: c. 1800]

f Ufana.

->esponerós

■esponerós -osa

[de esponera]

adj 1 Ufanós, molt abundant exteriorment. Una vegetació esponerosa.

2 fig Una barba vermella i esponerosa. Aquesta família sempre s’ha vantat del seu passat esponerós.

->esponerosament

■esponerosament

[de esponerós]

adv D’una manera esponerosa.

->esponger

■esponger -a

[de esponja]

1 adj Relatiu o pertanyent a les esponges. Barca espongera.

2 f Recipient per a guardar-hi l’esponja de rentar-se.

->espongiforme

■espongiforme

[de esponja i -forme]

adj Semblant a una esponja, que té forma d’esponja.

->espongina

■espongina

f ZOOL Substància orgànica i imputrescible de natura proteica que constitueix l’esquelet intern de les esponges no calcàries.

->esponja

■esponja

[del ll. spongia, i aquest, del gr. spoggiá, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 ZOOL Massa porosa i elàstica de fibres còrnies entrellaçades que forma l’esquelet intern dels porífers.

2 p ext Peça de substància esponjosa artificial que hom empra en la higiene humana i per a la neteja domèstica.

3 QUÍM Massa porosa de metall finament dividida.

4 passar l’esponja loc verb Rentar o netejar amb una esponja.

5 tenir una esponja al clatell loc verb Ésser molt ploraner, tenir excessiva facilitat per al plor.

2 ZOOL Nom donat a qualsevol animal pertanyent a la classe dels porífers, entre els quals es destaca l’esponja d’aigua (Euspongilla sp), l’esponja de bany (Euspongia officinalis) i l’esponja de cavall (Hippospongia equina).

3 esponges calcàries ZOOL 1 pl Classe de porífers amb l’esquelet format per espícules calcàries.

2 sing Porífer de la classe de les esponges calcàries.

4 esponges ceratoses (o còrnies) ZOOL 1 pl Ordre de porífers de la classe de les demosponges, que manquen d’espícules i llur esquelet és reduït a fibres d’espongina.

2 sing Porífer pertanyent a l’ordre de les esponges ceratoses.

5 esponja perforant ZOOL Esponja de l’ordre de les halicondrines, de la família dels cliònids (Cliona celata), de cos ramificat i de color groc o vermell.

6 ANAT VEG Part inferior, fàcilment separable, del barret dels bolets amb porus de l’ordre de les boletals.

->esponjament

■esponjament

[de esponjar]

m 1 Acció d’esponjar o d’esponjar-se;

2 l’efecte.

->esponjar

■esponjar

[de esponja; 1a FONT: 1617]

v 1 tr Fer porós o més porós, semblant a una esponja, fer flonjo o més flonjo.

2 pron Posa el pastís al forn i s’esponjarà.

3 pron fig El cor se li esponjava de satisfacció.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esponjar

GERUNDI: esponjant

PARTICIPI: esponjat, esponjada, esponjats, esponjades

INDICATIU PRESENT: esponjo, esponges, esponja, espongem, espongeu, espongen

INDICATIU IMPERFET: esponjava, esponjaves, esponjava, esponjàvem, esponjàveu, esponjaven

INDICATIU PASSAT: espongí, esponjares, esponjà, esponjàrem, esponjàreu, esponjaren

INDICATIU FUTUR: esponjaré, esponjaràs, esponjarà, esponjarem, esponjareu, esponjaran

INDICATIU CONDICIONAL: esponjaria, esponjaries, esponjaria, esponjaríem, esponjaríeu, esponjarien

SUBJUNTIU PRESENT: espongi, espongis, espongi, espongem, espongeu, espongin

SUBJUNTIU IMPERFET: espongés, espongessis, espongés, espongéssim, espongéssiu, espongessin

IMPERATIU: esponja, espongi, espongem, espongeu, espongin

->esponjat

■esponjat -ada

[de esponjar]

1 adj Flonjo, eixamplat i porós com una esponja, esponjós.

2 m ALIM Massa esponjosa feta amb sucre, clara d’ou batuda i suc de llimona, que hom dissol en aigua per fer-ne una beguda refrescant.

->esponjós

■esponjós -osa

[de esponja; 1a FONT: c. 1500]

adj Semblant a una esponja, elàstic i porós com una esponja, flonjo i ple de cavitats. Una pasta esponjosa. Teixit esponjós.

->esponjositat

■esponjositat

[de esponjós]

f Qualitat d’esponjós.

->esponsalici

■esponsalici -ícia

[del ll. td. sponsalicius, -a, -um, íd., der. de sponsalis ‘relatiu a la promesa de casament’; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

1 adj Relatiu o pertanyent a les esposalles.

2 m Esposalles.

3 m DR CAT 1 Donació esponsalícia.

2 Escreix.

->esponsàlies

■esponsàlies

Part. sil.: es_pon_sà_li_es

f pl ant DR Esposalles.

->espontaneisme

espontaneisme

Part. sil.: es_pon_ta_ne_is_me

m Actitud basada en l’espontaneïtat de l’individu o de les masses.

->espontaneïtat

■espontaneïtat

Part. sil.: es_pon_ta_ne_ï_tat

[de espontani]

f Qualitat d’espontani.

->espontani

■espontani -ània

[del ll. spontaneus, íd., der. de sponte ‘voluntàriament’, abl. de spons, -ntis ‘voluntat lliure’; 1a FONT: s. XV]

1 1 adj Que procedeix d’un impuls interior, que obra sense un estímul extern. Un moviment espontani de l’ànima. Un oferiment espontani. Combustió espontània. Generació espontània.

2 m i f Persona que assisteix a un espectacle com a espectador, especialment a una corrida, un partit de futbol, etc., i que, en un moment determinat, hi intervé per iniciativa pròpia.

2 adj BOT Dit de les plantes que apareixen de forma natural, sense haver estat plantades o sembrades per l’home.

->espontàniament

■espontàniament

Part. sil.: es_pon_tà_ni_a_ment

[de espontani; 1a FONT: s. XV]

adv D’una manera espontània.

->espor-

■espor-

Forma prefixada del mot grec spóros o sporá, que significa ‘llavor’. Ex.: esporangi.

->espora

■espora

[del gr. sporá ‘llavor’; 1a FONT: 1917, DOrt.]

f 1 BOT Element reproductor dels vegetals (principalment de les criptògames), en general unicel·lular (però pluricel·lular en alguns fongs), no implicat en la reproducció sexual.

2 MICROB Cèl·lula endògena que es forma en determinades condicions en certs bacteris, després de dues divisions successives del nucleoide, degeneració de tres dels quatre nucleoides formats, concentració i deshidratació del citoplasma entorn del quart d’aquests i formació d’una membrana resistent. Reben també el nom d’espores perdurants.

3 ZOOL Cèl·lula reproductora i forma de resistència d’alguns protozous, en general d’origen endogen, típica dels esporozous.

->esporada

■esporada

f BOT Acumulació d’espores d’un bolet, obtinguda per despreniment natural d’aquestes, acolorint l’himeni sobre un full de paper o una làmina de vidre, en ambient humit.

->esporàdic

■esporàdic -a

[del gr. sporadikós ‘dispers’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

adj 1 Que es presenta d’una manera aïllada.

2 PAT Dit de la malaltia de natura no epidèmica que ataca ocasionalment diversos individus.

->esporàdicament

■esporàdicament

[de esporàdic]

adv D’una manera esporàdica.

->esporal

■esporal

[de espora]

adj BOT Relatiu o pertanyent a l’espora.

->esporangi

■esporangi

[de espor- i -angi]

m BOT Òrgan on són produïdes i on resten emmagatzemades les espores.

->esporangiòfor

■esporangiòfor

Part. sil.: es_po_ran_gi_ò_for

m BOT Peduncle d’un esporangi o d’un grup d’esporangis.

->esporcellar-se

■esporcellar-se

[de porcell]

v pron Afollar-se la truja.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esporcellar

GERUNDI: esporcellant

PARTICIPI: esporcellat, esporcellada, esporcellats, esporcellades

INDICATIU PRESENT: esporcello, esporcelles, esporcella, esporcellem, esporcelleu, esporcellen

INDICATIU IMPERFET: esporcellava, esporcellaves, esporcellava, esporcellàvem, esporcellàveu, esporcellaven

INDICATIU PASSAT: esporcellí, esporcellares, esporcellà, esporcellàrem, esporcellàreu, esporcellaren

INDICATIU FUTUR: esporcellaré, esporcellaràs, esporcellarà, esporcellarem, esporcellareu, esporcellaran

INDICATIU CONDICIONAL: esporcellaria, esporcellaries, esporcellaria, esporcellaríem, esporcellaríeu, esporcellarien

SUBJUNTIU PRESENT: esporcelli, esporcellis, esporcelli, esporcellem, esporcelleu, esporcellin

SUBJUNTIU IMPERFET: esporcellés, esporcellessis, esporcellés, esporcelléssim, esporcelléssiu, esporcellessin

IMPERATIU: esporcella, esporcelli, esporcellem, esporcelleu, esporcellin

->esporga

■esporga

[de esporgar]

f Esporgada.

->esporgada

■esporgada

[de esporgar]

f 1 Acció d’esporgar;

2 l’efecte.

->esporgadís

■esporgadís -issa

[de esporgar]

adj Fàcil d’ésser esporgat.

->esporgador

■esporgador -a

[de esporgar]

1 m i f Persona que esporga.

2 f AGR Podall sense destraleta.

->esporgar

■esporgar

[del ll. expŭrgare ‘netejar d’allò dolent o sobrant’; 1a FONT: s. XIV, Torcimany]

v tr 1 AGR Podar.

2 fig Esporgar d’errors una teoria, un llibre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esporgar

GERUNDI: esporgant

PARTICIPI: esporgat, esporgada, esporgats, esporgades

INDICATIU PRESENT: esporgo, esporgues, esporga, esporguem, esporgueu, esporguen

INDICATIU IMPERFET: esporgava, esporgaves, esporgava, esporgàvem, esporgàveu, esporgaven

INDICATIU PASSAT: esporguí, esporgares, esporgà, esporgàrem, esporgàreu, esporgaren

INDICATIU FUTUR: esporgaré, esporgaràs, esporgarà, esporgarem, esporgareu, esporgaran

INDICATIU CONDICIONAL: esporgaria, esporgaries, esporgaria, esporgaríem, esporgaríeu, esporgarien

SUBJUNTIU PRESENT: esporgui, esporguis, esporgui, esporguem, esporgueu, esporguin

SUBJUNTIU IMPERFET: esporgués, esporguessis, esporgués, esporguéssim, esporguéssiu, esporguessin

IMPERATIU: esporga, esporgui, esporguem, esporgueu, esporguin

->esporguia

■esporguia

Part. sil.: es_por_gui_a

f dial AGR Esporguim.

->esporguim

■esporguim

[de esporgar; 1a FONT: 1460, Roig]

[sovint en pl] m AGR Branques tallades d’un arbre en esporgar-lo.

->esporguinyar

■esporguinyar

[de esporgar]

v tr dial AGR Esporgar lleugerament.

->esporidi

■esporidi

m BOT Basidiòspora de les ustilaginals i de les uredinals.

->esporífer

■esporífer -a

[de espor- i -fer]

adj BOT Que produeix o presenta espores.

->esporlerí

esporlerí -ina

adj i m i f D’Esporles (Mallorca).

->esporo-

■esporo-

BOT i ZOOL Forma prefixada del mot grec spóros o sporá, que significa ‘llavor’. Ex.: esporogènesi, esporòfor.

->esporocarp

■esporocarp

m BOT 1 En les hidropteridals, receptacle que conté esporangis.

2 Conjunt de filaments esporògens que constitueixen el carposporòfit de les rodofícies.

3 Carpòfor dels fongs.

->esporocist

esporocist

m 1 ZOOL Estadi del desenvolupament embrionari dels trematodes en què l’embrió s’encista després d’haver entrat dins l’hoste intermediari.

2 BOT Estadi de la formació de les espores que precedeix el seu alliberament.

->esporocnals

esporocnals

f BOT 1 pl Ordre de feofícies marines de tal·lus ramificat amb flocs terminals de filaments pigmentats.

2 sing Alga de l’ordre de les esporocnals.

->esporofil·le

■esporofil·le

m BOT En les plantes superiors, òrgan foliaci que presenta esporangis.

->esporòfit

■esporòfit

m BOT 1 En les plantes amb alternança de generacions, dit de l’individu pertanyent a la generació que fa espores asexuals i que és diploide.

2 Planta que es reprodueix per espores, per contraposició a la que ho fa per llavors.

3 Fase diploide pròpia de les plantes que presenten alternança de generacions, que pot formar esporangis.

->esporofític

■esporofític -a

adj BOT Relatiu o pertanyent als esporòfits.

->esporogen

■esporogen -ògena

adj BOT Que engendra espores.

->esporogènic

esporogènic -a

adj BOT Formador d’espores.

->esporogoni

■esporogoni

m BOT Part que, en els briòfits, correspon a l’esporòfit i que sol constar de càpsula i de seta.

->esporopol·lenina

esporopol·lenina

f BOT Polímer de substàncies semblants als carotenoides que confereix una gran resistència a la paret dels grans de pol·len i de les espores de força espècies vegetals.

->esporozous

■esporozous

Part. sil.: es_po_ro_zous

m ZOOL 1 pl Classe de protozous paràsits, dividida en dues subclasses, els telosporidis i els neosporidis.

2 sing Protozou de la classe dels esporozous.

->esport

■esport

Cp. deport

[de l’angl. sport, del fr. ant. deport, ultracorregit en desport en el fr. medieval, der. de déporter ‘distreure’ (en cat. ant. tenim deportar-se ‘distreure’s’ i deport ‘recreació’)]

1 m 1 Exercici corporal practicat, especialment a l’aire lliure, per afecció, competició o exhibició.

2 Conjunt de les competicions atlètiques i de les activitats connexes. Els esports d’hivern.

3 esport d’aventura ESPORT Qualsevol de les activitats esportives que es practiquen fent servir bàsicament els recursos que ofereix la mateixa natura en el medi en què es desenvolupen i a les quals és inherent el factor de risc.

4 fer esport Practicar algun esport.

2 adj inv 1 Esportiu. Una bicicleta esport.

2 Dit de la roba de vestir més lliure i informal. Unes sabates esport.

->esporta

■esporta

[del ll. sporta, íd.; 1a FONT: 1249]

f ant Senalla.

->esportellament

■esportellament

[de esportellar]

m Acció d’esportellar.

->esportellar

■esportellar

[de portell]

v tr Obrir portell en un mur, una muntanya, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esportellar

GERUNDI: esportellant

PARTICIPI: esportellat, esportellada, esportellats, esportellades

INDICATIU PRESENT: esportello, esportelles, esportella, esportellem, esportelleu, esportellen

INDICATIU IMPERFET: esportellava, esportellaves, esportellava, esportellàvem, esportellàveu, esportellaven

INDICATIU PASSAT: esportellí, esportellares, esportellà, esportellàrem, esportellàreu, esportellaren

INDICATIU FUTUR: esportellaré, esportellaràs, esportellarà, esportellarem, esportellareu, esportellaran

INDICATIU CONDICIONAL: esportellaria, esportellaries, esportellaria, esportellaríem, esportellaríeu, esportellarien

SUBJUNTIU PRESENT: esportelli, esportellis, esportelli, esportellem, esportelleu, esportellin

SUBJUNTIU IMPERFET: esportellés, esportellessis, esportellés, esportelléssim, esportelléssiu, esportellessin

IMPERATIU: esportella, esportelli, esportellem, esportelleu, esportellin

->esportí

■esportí

[de esporta; 1a FONT: c. 1460]

m 1 Cabàs d’espart molt pla.

2 OLEÏC Recipient format per dos discs d’espart cosits per les vores, un dels quals té una obertura central i circular per on hom introdueix la pasta d’oliva per a premsar-la-hi.

->esportista

■esportista

[de esport]

m i f ESPORT 1 Persona entesa en alguna especialitat esportiva, la qual practica regularment.

2 p ext Persona que actua amb esportivitat.

->esportiu

■esportiu -iva

Part. sil.: es_por_tiu

[de esport]

ESPORT 1 adj Relatiu o pertanyent a l’esport. Un diari esportiu.

2 adj Afeccionat a l’esport.

3 adj Que demostra esportivitat 1. L’equip perdedor va mostrar un esperit esportiu encomiable. Un comportament esportiu.

4 adj i m AUT Dit de l’automòbil, generalment de dues places, molt veloç, potent i aerodinàmic.

->esportivament

■esportivament

[de esportiu]

adv Amb esportivitat.

->esportivitat

■esportivitat

[de esportiu]

f ESPORT 1 En la pràctica de l’esport, comportament adequat a les regles de l’especialitat i noble respecte a l’adversari.

2 Qualitat d’esportiu.

->esportó

■esportó

[de esporta]

m OLEÏC Esportí.

->espòrtula

■espòrtula

f HIST DR Drets pecuniaris que cobraven certs jutges i ministres de justícia.

->esporuguiment

■esporuguiment

[de esporuguir; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

m 1 Acció d’esporuguir o esporuguir-se;

2 l’efecte.

->esporuguir

■esporuguir

[de poruc; 1a FONT: s. XX, Oller]

v 1 tr Fer agafar por. La seva mirada esporuguia tothom, persones i animals.

2 pron Agafar por.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esporuguir

GERUNDI: esporuguint

PARTICIPI: esporuguit, esporuguida, esporuguits, esporuguides

INDICATIU PRESENT: esporugueixo, esporugueixes, esporugueix, esporuguim, esporuguiu, esporugueixen

INDICATIU IMPERFET: esporuguia, esporuguies, esporuguia, esporuguíem, esporuguíeu, esporuguien

INDICATIU PASSAT: esporuguí, esporuguires, esporuguí, esporuguírem, esporuguíreu, esporuguiren

INDICATIU FUTUR: esporuguiré, esporuguiràs, esporuguirà, esporuguirem, esporuguireu, esporuguiran

INDICATIU CONDICIONAL: esporuguiria, esporuguiries, esporuguiria, esporuguiríem, esporuguiríeu, esporuguirien

SUBJUNTIU PRESENT: esporugueixi, esporugueixis, esporugueixi, esporuguim, esporuguiu, esporugueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: esporuguís, esporuguissis, esporuguís, esporuguíssim, esporuguíssiu, esporuguissin

IMPERATIU: esporugueix, esporugueixi, esporuguim, esporuguiu, esporugueixin

->espòrula

■espòrula

[dimin. de espora, amb sufix de base llatinitzant]

f BOT Espora.

->esporulació

■esporulació

Part. sil.: es_po_ru_la_ci_ó

[de espòrula]

f BOT, MICROB i ZOOL 1 Acció de produir espores;

2 l’efecte.

->esporular

■esporular

v intr Els fongs i certes plantes, formar espores. Després de tres dies de ser format, aquest bolet esporula.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esporular

GERUNDI: esporulant

PARTICIPI: esporulat, esporulada, esporulats, esporulades

INDICATIU PRESENT: esporulo, esporules, esporula, esporulem, esporuleu, esporulen

INDICATIU IMPERFET: esporulava, esporulaves, esporulava, esporulàvem, esporulàveu, esporulaven

INDICATIU PASSAT: esporulí, esporulares, esporulà, esporulàrem, esporulàreu, esporularen

INDICATIU FUTUR: esporularé, esporularàs, esporularà, esporularem, esporulareu, esporularan

INDICATIU CONDICIONAL: esporularia, esporularies, esporularia, esporularíem, esporularíeu, esporularien

SUBJUNTIU PRESENT: esporuli, esporulis, esporuli, esporulem, esporuleu, esporulin

SUBJUNTIU IMPERFET: esporulés, esporulessis, esporulés, esporuléssim, esporuléssiu, esporulessin

IMPERATIU: esporula, esporuli, esporulem, esporuleu, esporulin

->esporulat

esporulat -ada

[de espòrula]

adj MICROB Dit dels bacteris que formen espòrules.

->espòs

■espòs -osa

[del ll. spōnsus, -a, -um ‘promès’, participi substantivat de spŏndēre ‘prometre’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m i f Persona unida a una altra en matrimoni.

->esposalles

■esposalles

[del ll. sponsalia, n. pl. de sponsalis ‘relatiu a la promesa de casament’; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

f pl ETNOG Cerimònia o acte previ al matrimoni, consistent en el compromís mutu de casament.

->esposar

■esposar

[de espòs; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

v 1 tr Prendre per marit o per muller.

2 pron 1 Prometre’s de casar-se.

2 Casar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esposar

GERUNDI: esposant

PARTICIPI: esposat, esposada, esposats, esposades

INDICATIU PRESENT: esposo, esposes, esposa, esposem, esposeu, esposen

INDICATIU IMPERFET: esposava, esposaves, esposava, esposàvem, esposàveu, esposaven

INDICATIU PASSAT: esposí, esposares, esposà, esposàrem, esposàreu, esposaren

INDICATIU FUTUR: esposaré, esposaràs, esposarà, esposarem, esposareu, esposaran

INDICATIU CONDICIONAL: esposaria, esposaries, esposaria, esposaríem, esposaríeu, esposarien

SUBJUNTIU PRESENT: esposi, esposis, esposi, esposem, esposeu, esposin

SUBJUNTIU IMPERFET: esposés, esposessis, esposés, esposéssim, esposéssiu, esposessin

IMPERATIU: esposa, esposi, esposem, esposeu, esposin

->esposori

■esposori

[deriv. de espòs amb sufix de base llatinitzant; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

m 1 Esposalles.

2 Casament.

->espot

■espot

[de l’angl. spot, íd.]

m 1 1 ELECTRÒN Punt lluminós produït en la pantalla d’un tub de raigs catòdics en incidir-hi els electrons.

2 METROL Punt lluminós obtingut sobre l’escala graduada per reflexió d’un raig lluminós en el mirall de certs tipus d’aparells de mesura de precisió.

2 CIN i TV Pel·lícula de caràcter publicitari, la durada de la qual no sol ultrapassar els quinze segons.

->espotenc

espotenc -a

adj i m i f D’Espot (Pallars Sobirà).

->espotonar-se

■espotonar-se

[de pota^1]

v pron dial Fer-se malbé les potes un animal.

->esprai

■esprai

Part. sil.: es_prai

[de l’angl. spray ‘ruixim, polsim’, d’origen incert, potser del neerl. mitjà spra(e)yen]

m 1 Aerosol líquid-gas produït per un nebulitzador.

2 p ext Recipient que conté un esprai.

->espremedor

■espremedor -a

[de esprémer; 1a FONT: 1839, DLab.]

1 adj Que esprem.

2 f Estri que serveix per a esprémer alguna cosa i recollir-ne el suc.

->esprémer

■esprémer

[del ll. exprĭmĕre, íd.; 1a FONT: s. XIV]

v 1 1 tr Prémer fortament una cosa per fer-ne sortir el suc, el líquid, que conté. Esprémer una taronja. Esprémer un mocador moll. Esprémer un tumor.

2 pron No t’espremis el gra: espera que es rebenti tot sol.

3 esprémer-se el cervell fig Esforçar-se molt per trobar la solució d’alguna cosa.

2 tr fig 1 Treure d’algú o d’alguna cosa tot el partit possible. Ja l’has espremut prou, aquest afer: ara has d’escriure sobre altres temes. Més impostos encara? Com espremen els ciutadans!

2 p ext No ha sabut esprémer-ne totes les possibilitats.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esprémer

GERUNDI: esprement

PARTICIPI: espremut, espremuda, espremuts, espremudes

INDICATIU PRESENT: espremo, esprems, esprem, espremem, espremeu, espremen

INDICATIU IMPERFET: espremia, espremies, espremia, espremíem, espremíeu, espremien

INDICATIU PASSAT: espremí, espremeres, espremé, espremérem, espreméreu, espremeren

INDICATIU FUTUR: espremeré, espremeràs, espremerà, espremerem, espremereu, espremeran

INDICATIU CONDICIONAL: espremeria, espremeries, espremeria, espremeríem, espremeríeu, espremerien

SUBJUNTIU PRESENT: espremi, espremis, espremi, espremem, espremeu, espremin

SUBJUNTIU IMPERFET: espremés, espremessis, espremés, espreméssim, espreméssiu, espremessin

IMPERATIU: esprem, espremi, espremem, espremeu, espremin

->espremors

espremors

m pl PAT Tenesme.

->espremuda

■espremuda

[de esprémer; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 Acció d’esprémer;

2 l’efecte.

->esprimatxadament

esprimatxadament

[de esprimatxat]

adv D’una manera esprimatxada.

->esprimatxament

■esprimatxament

[de esprimatxar-se]

m Condició d’esprimatxat.

->esprimatxar-se

■esprimatxar-se

[de prim]

v pron Esdevenir esprimatxat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esprimatxar

GERUNDI: esprimatxant

PARTICIPI: esprimatxat, esprimatxada, esprimatxats, esprimatxades

INDICATIU PRESENT: esprimatxo, esprimatxes, esprimatxa, esprimatxem, esprimatxeu, esprimatxen

INDICATIU IMPERFET: esprimatxava, esprimatxaves, esprimatxava, esprimatxàvem, esprimatxàveu, esprimatxaven

INDICATIU PASSAT: esprimatxí, esprimatxares, esprimatxà, esprimatxàrem, esprimatxàreu, esprimatxaren

INDICATIU FUTUR: esprimatxaré, esprimatxaràs, esprimatxarà, esprimatxarem, esprimatxareu, esprimatxaran

INDICATIU CONDICIONAL: esprimatxaria, esprimatxaries, esprimatxaria, esprimatxaríem, esprimatxaríeu, esprimatxarien

SUBJUNTIU PRESENT: esprimatxi, esprimatxis, esprimatxi, esprimatxem, esprimatxeu, esprimatxin

SUBJUNTIU IMPERFET: esprimatxés, esprimatxessis, esprimatxés, esprimatxéssim, esprimatxéssiu, esprimatxessin

IMPERATIU: esprimatxa, esprimatxi, esprimatxem, esprimatxeu, esprimatxin

->esprimatxat

■esprimatxat -ada

[de esprimatxar-se; 1a FONT: s. XX, V. Català]

adj Prim per l’alçada que té.

->esprint

■esprint

[de l’angl. sprint, postverbal de to sprint ‘córrer ràpidament’]

m ESPORT 1 En la disputa de curses, arrencada ràpida i potent mitjançant la qual un corredor intenta d’ultrapassar la resta de competidors en les proximitats de la fita.

2 En el ciclisme, arribada simultània de diversos corredors que es disputen la victòria en els darrers metres de la cursa.

->esprintador

■esprintador -a

[de esprint]

m i f ESPORT Corredor atlètic, ciclista, etc., especialitzat en esprints.

->esprintar

■esprintar

[de esprint]

v intr Fer un esprint.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esprintar

GERUNDI: esprintant

PARTICIPI: esprintat, esprintada, esprintats, esprintades

INDICATIU PRESENT: esprinto, esprintes, esprinta, esprintem, esprinteu, esprinten

INDICATIU IMPERFET: esprintava, esprintaves, esprintava, esprintàvem, esprintàveu, esprintaven

INDICATIU PASSAT: esprintí, esprintares, esprintà, esprintàrem, esprintàreu, esprintaren

INDICATIU FUTUR: esprintaré, esprintaràs, esprintarà, esprintarem, esprintareu, esprintaran

INDICATIU CONDICIONAL: esprintaria, esprintaries, esprintaria, esprintaríem, esprintaríeu, esprintarien

SUBJUNTIU PRESENT: esprinti, esprintis, esprinti, esprintem, esprinteu, esprintin

SUBJUNTIU IMPERFET: esprintés, esprintessis, esprintés, esprintéssim, esprintéssiu, esprintessin

IMPERATIU: esprinta, esprinti, esprintem, esprinteu, esprintin

->esprovar

■esprovar

v tr ant Provar, sotmetre a prova.

->esprue

■esprue

Part. sil.: es_pru_e

f PAT Malaltia produïda per un defecte d’absorció dels greixos.

->espuament

■espuament

Part. sil.: es_pu_a_ment

[de espuar]

m 1 Acció d’espuar o espuar-se;

2 l’efecte.

->espuar

■espuar

Part. sil.: es_pu_ar

[de pua; 1a FONT: 1917, DOrt.]

v 1 tr Llevar les pues d’alguna cosa.

2 pron Aquestes pintes no valen gens: de seguida s’espuen.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espuar

GERUNDI: espuant

PARTICIPI: espuat, espuada, espuats, espuades

INDICATIU PRESENT: espuo, espues, espua, espuem, espueu, espuen

INDICATIU IMPERFET: espuava, espuaves, espuava, espuàvem, espuàveu, espuaven

INDICATIU PASSAT: espuí, espuares, espuà, espuàrem, espuàreu, espuaren

INDICATIU FUTUR: espuaré, espuaràs, espuarà, espuarem, espuareu, espuaran

INDICATIU CONDICIONAL: espuaria, espuaries, espuaria, espuaríem, espuaríeu, espuarien

SUBJUNTIU PRESENT: espuï, espuïs, espuï, espuem, espueu, espuïn

SUBJUNTIU IMPERFET: espués, espuessis, espués, espuéssim, espuéssiu, espuessin

IMPERATIU: espua, espuï, espuem, espueu, espuïn

->espuçada

■espuçada

[de espuçar]

f Acció d’espuçar o espuçar-se.

->espuçar

■espuçar

[de puça]

v 1 tr Netejar les puces. Espuçar els llençols.

2 pron El gos no para d’espuçar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espuçar

GERUNDI: espuçant

PARTICIPI: espuçat, espuçada, espuçats, espuçades

INDICATIU PRESENT: espuço, espuces, espuça, espucem, espuceu, espucen

INDICATIU IMPERFET: espuçava, espuçaves, espuçava, espuçàvem, espuçàveu, espuçaven

INDICATIU PASSAT: espucí, espuçares, espuçà, espuçàrem, espuçàreu, espuçaren

INDICATIU FUTUR: espuçaré, espuçaràs, espuçarà, espuçarem, espuçareu, espuçaran

INDICATIU CONDICIONAL: espuçaria, espuçaries, espuçaria, espuçaríem, espuçaríeu, espuçarien

SUBJUNTIU PRESENT: espuci, espucis, espuci, espucem, espuceu, espucin

SUBJUNTIU IMPERFET: espucés, espucessis, espucés, espucéssim, espucéssiu, espucessin

IMPERATIU: espuça, espuci, espucem, espuceu, espucin

->espuma

■espuma

[del ll. spūma, íd.]

f Escuma.

->espumós

■espumós -osa

[de espuma]

adj Escumós.

->espuntament

■espuntament

[de espuntar]

m AGR 1 Acció d’espuntar;

2 l’efecte.

->espuntar

■espuntar

[de punta]

v 1 1 tr Trencar o esmussar la punta d’alguna cosa.

2 pron I dentegada va, dentegada ve, fins que van espuntar-se-li els ullals.

2 tr AGR Eliminar la gemma apical d’una planta per aconseguir el desenvolupament vigorós de les gemmes laterals.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espuntar

GERUNDI: espuntant

PARTICIPI: espuntat, espuntada, espuntats, espuntades

INDICATIU PRESENT: espunto, espuntes, espunta, espuntem, espunteu, espunten

INDICATIU IMPERFET: espuntava, espuntaves, espuntava, espuntàvem, espuntàveu, espuntaven

INDICATIU PASSAT: espuntí, espuntares, espuntà, espuntàrem, espuntàreu, espuntaren

INDICATIU FUTUR: espuntaré, espuntaràs, espuntarà, espuntarem, espuntareu, espuntaran

INDICATIU CONDICIONAL: espuntaria, espuntaries, espuntaria, espuntaríem, espuntaríeu, espuntarien

SUBJUNTIU PRESENT: espunti, espuntis, espunti, espuntem, espunteu, espuntin

SUBJUNTIU IMPERFET: espuntés, espuntessis, espuntés, espuntéssim, espuntéssiu, espuntessin

IMPERATIU: espunta, espunti, espuntem, espunteu, espuntin

->espuntat

espuntat -ada

[de espuntar; 1a FONT: 1413]

adj HERÀLD 1 Dit de l’arma amb la punta tallada.

2 Dit del xebró que té el cim tallat en forma de V.

3 Dit de la figura de la qual ha estat seccionat un tros de la part inferior.

->espuntegar

■espuntegar

[de punt]

v intr dial Ensopegar, especialment el bestiar de ferradura.

->espuntó

espuntó

m HIST MIL Llança curta que era utilitzada com a arma ofensiva i com a insígnia dels capitans d’infanteria.

->espunyar

■espunyar

[de puny]

v tr Tallar els punys d’algú.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espunyar

GERUNDI: espunyant

PARTICIPI: espunyat, espunyada, espunyats, espunyades

INDICATIU PRESENT: espunyo, espunyes, espunya, espunyem, espunyeu, espunyen

INDICATIU IMPERFET: espunyava, espunyaves, espunyava, espunyàvem, espunyàveu, espunyaven

INDICATIU PASSAT: espunyí, espunyares, espunyà, espunyàrem, espunyàreu, espunyaren

INDICATIU FUTUR: espunyaré, espunyaràs, espunyarà, espunyarem, espunyareu, espunyaran

INDICATIU CONDICIONAL: espunyaria, espunyaries, espunyaria, espunyaríem, espunyaríeu, espunyarien

SUBJUNTIU PRESENT: espunyi, espunyis, espunyi, espunyem, espunyeu, espunyin

SUBJUNTIU IMPERFET: espunyés, espunyessis, espunyés, espunyéssim, espunyéssiu, espunyessin

IMPERATIU: espunya, espunyi, espunyem, espunyeu, espunyin

->espunyida

■espunyida

[de espunyir]

f Acció d’espunyir-se.

->espunyidella

■espunyidella

[de espunyir]

f BOT Espunyidera.

->espunyidera

■espunyidera

[de espunyir]

f BOT Gènere de plantes herbàcies de la família de les rubiàcies (Galium sp), amb verticils de fulles i flors disposades en cimes. Cal esmentar-ne l’espunyidera blanca (G. mollugo) i l’espunyidera groga (G. verum).

->espunyidura

■espunyidura

f 1 Efecte d’espunyir.

2 Desllorigament del puny.

->espunyir

■espunyir

[del ll. expungĕre ‘esborrar, exhaurir’ amb influx del ll. pugnum ‘puny’; 1a FONT: s. XIV]

v 1 tr 1 ant Fer sortir amb esforç, exhaurir.

2 Esprémer enterament el suc o la substància (d’una cosa). Se li enfonsen els ulls a còpia d’espunyir-ne llàgrimes i més llàgrimes.

3 esp Esprémer (una ceba o algun altre comestible picant) de manera que perdi la picantor.

4 Desarticular o cansar molt (un membre, especialment el puny). Em vaig espunyir la mà.

2 pron Desllorigar-se el puny.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espunyir

GERUNDI: espunyint

PARTICIPI: espunyit, espunyida, espunyits, espunyides

INDICATIU PRESENT: espunyeixo, espunyeixes, espunyeix, espunyim, espunyiu, espunyeixen

INDICATIU IMPERFET: espunyia, espunyies, espunyia, espunyíem, espunyíeu, espunyien

INDICATIU PASSAT: espunyí, espunyires, espunyí, espunyírem, espunyíreu, espunyiren

INDICATIU FUTUR: espunyiré, espunyiràs, espunyirà, espunyirem, espunyireu, espunyiran

INDICATIU CONDICIONAL: espunyiria, espunyiries, espunyiria, espunyiríem, espunyiríeu, espunyirien

SUBJUNTIU PRESENT: espunyeixi, espunyeixis, espunyeixi, espunyim, espunyiu, espunyeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: espunyís, espunyissis, espunyís, espunyíssim, espunyíssiu, espunyissin

IMPERATIU: espunyeix, espunyeixi, espunyim, espunyiu, espunyeixin

->espuri

■espuri -úria

[del ll. spurius, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj 1 Bastard, de pare desconegut o incert. Un fill espuri.

2 No genuí. Els barbarismes són mots espuris.

3 BOT Fals, bord.

->espurna

■espurna

[d’origen incert, possiblement preromà, de l’indoeuropeu pur ‘foc’; en cat. ant. també purna; 1a FONT: c. 1400]

f 1 1 Partícula incandescent que es desprèn d’un cos en combustió o de dos cossos durs fregats fortament.

2 espurna elèctrica ELECT guspira 3.

2 p ext Porció molt petita d’una cosa.

3 fig Persona espavilada.

->espurnall

■espurnall

[de espurna; 1a FONT: s. XX, V. Català]

m Raig d’espurnes.

->espurnar

■espurnar

[de espurna; 1a FONT: c. 1300, Torcimany]

v intr Espurnejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espurnar

GERUNDI: espurnant

PARTICIPI: espurnat, espurnada, espurnats, espurnades

INDICATIU PRESENT: espurno, espurnes, espurna, espurnem, espurneu, espurnen

INDICATIU IMPERFET: espurnava, espurnaves, espurnava, espurnàvem, espurnàveu, espurnaven

INDICATIU PASSAT: espurní, espurnares, espurnà, espurnàrem, espurnàreu, espurnaren

INDICATIU FUTUR: espurnaré, espurnaràs, espurnarà, espurnarem, espurnareu, espurnaran

INDICATIU CONDICIONAL: espurnaria, espurnaries, espurnaria, espurnaríem, espurnaríeu, espurnarien

SUBJUNTIU PRESENT: espurni, espurnis, espurni, espurnem, espurneu, espurnin

SUBJUNTIU IMPERFET: espurnés, espurnessis, espurnés, espurnéssim, espurnéssiu, espurnessin

IMPERATIU: espurna, espurni, espurnem, espurneu, espurnin

->espurneig

■espurneig

Part. sil.: es_pur_neig

[de espurnejar]

m Acció d’espurnejar.

->espurnejant

■espurnejant

[de espurnejar]

adj Que espurneja.

->espurnejar

■espurnejar

[de espurna; 1a FONT: 1653, DTo.]

v intr 1 Llançar espurnes. Els tions espurnejaven com mil dimonis.

2 p ext 1 Brillar alguna cosa com si llancés espurnes; centellejar.

2 espurnejar els ulls Brillar els ulls perquè s’hi formen llàgrimes.

3 Plovisquejar. No plou gaire, només espurneja.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espurnejar

GERUNDI: espurnejant

PARTICIPI: espurnejat, espurnejada, espurnejats, espurnejades

INDICATIU PRESENT: espurnejo, espurneges, espurneja, espurnegem, espurnegeu, espurnegen

INDICATIU IMPERFET: espurnejava, espurnejaves, espurnejava, espurnejàvem, espurnejàveu, espurnejaven

INDICATIU PASSAT: espurnegí, espurnejares, espurnejà, espurnejàrem, espurnejàreu, espurnejaren

INDICATIU FUTUR: espurnejaré, espurnejaràs, espurnejarà, espurnejarem, espurnejareu, espurnejaran

INDICATIU CONDICIONAL: espurnejaria, espurnejaries, espurnejaria, espurnejaríem, espurnejaríeu, espurnejarien

SUBJUNTIU PRESENT: espurnegi, espurnegis, espurnegi, espurnegem, espurnegeu, espurnegin

SUBJUNTIU IMPERFET: espurnegés, espurnegessis, espurnegés, espurnegéssim, espurnegéssiu, espurnegessin

IMPERATIU: espurneja, espurnegi, espurnegem, espurnegeu, espurnegin

->esput

■esput

[del ll. sputum ‘escopinada’, del ll. spuĕre ‘escopir’; 1a FONT: 1500]

m MICROB Producte de secreció patològica de l’aparell respiratori.

->esputació

■esputació

Part. sil.: es_pu_ta_ci_ó

[de esputar]

f Acció d’esputar.

->esputar

■esputar

[de esput]

v tr Expectorar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esputar

GERUNDI: esputant

PARTICIPI: esputat, esputada, esputats, esputades

INDICATIU PRESENT: esputo, esputes, esputa, esputem, esputeu, esputen

INDICATIU IMPERFET: esputava, esputaves, esputava, esputàvem, esputàveu, esputaven

INDICATIU PASSAT: esputí, esputares, esputà, esputàrem, esputàreu, esputaren

INDICATIU FUTUR: esputaré, esputaràs, esputarà, esputarem, esputareu, esputaran

INDICATIU CONDICIONAL: esputaria, esputaries, esputaria, esputaríem, esputaríeu, esputarien

SUBJUNTIU PRESENT: esputi, esputis, esputi, esputem, esputeu, esputin

SUBJUNTIU IMPERFET: esputés, esputessis, esputés, esputéssim, esputéssiu, esputessin

IMPERATIU: esputa, esputi, esputem, esputeu, esputin

->esq.

esq.

abrev esquerre -a.

->esquadra

■esquadra

Cp. escaire 1

[probablement de l’it. squadra, íd.; 1a FONT: 1460, Roig]

f ORG MIL 1 1 Colla de gent armada sota les ordres d’un cap.

2 esp Unitat militar, la més inferior, sota les ordres d’un caporal.

3 Al Principat de Catalunya, durant la guerra de Successió, partida de paisans armats filipistes.

4 Cadascuna de les agrupacions d’homes armats membres de la força de policia institucionalitzada a Catalunya pel govern de Felip V el 1719-21.

2 1 A l’edat mitjana, conjunt de vaixells capaç de navegar i combatre ordenadament.

2 A partir del segle XVI, unitat naval permanent composta de dos o més vaixells homogenis (normalment galeres) amb finalitat bàsicament defensiva, posada sota el comandament d’un capità general.

->esquadrilla

■esquadrilla

[del cast. escuadrilla, íd.]

f ORG MIL Fracció d’una esquadra naval o aèria, composta d’un petit nombre de naus o d’aparells.

->esquadró

■esquadró

[de l’it. squadrone, íd.; 1a FONT: 1561]

m ORG MIL 1 Conjunt de gent armada i ordenada en batalla.

2 Des del segle XVIII, unitat tàctica i administrativa de la cavalleria, de la qual constitueix generalment una quarta part.

3 Als segles XVI i XVII, unitat de combat d’infanteria de la monarquia hispànica.

4 En la cavalleria, companyia.

5 A les forces aèries, unitat tàctica fonamental amb capacitat administrativa i operativa, dotada d’un nombre d’avions variable segons els països.

->esquaix

■esquaix

Part. sil.: es_quaix

[de l’angl. squash racket(s), de squash ‘pilota tova’, de to squash ‘prémer’, pres de l’ant. fr. esquasser (ll. vg. exquassare, ll. quassare ‘esclafar’), i racket, del fr. raquette ‘raqueta’]

m ESPORT Joc de pilota que es juga amb raqueta en una pista rectangular tancada per quatre parets, contra qualsevol de les quals hom pot rebotre la pilota sempre que a la frontal ho faci per damunt de la línia de falta.

->esqual

■esqual

[del ll. squalus, íd.; 1a FONT: 1917, DOrt.]

m ICT Nom donat als taurons i a altres esqualiformes.

->esqualè

■esqualè

m QUÍM ORG Hidrocarbur insaturat amb sis dobles enllaços, de fórmula empírica C30H50, d’estructura isoprenoide amb sis unitats d’isoprè, que ocorre a l’oli de fetge d’alguns esquals i en altres olis, intermedi en la biosíntesi del colesterol.

->esquàlid

esquàlid -a

adj 1 Molt magre, esquelètic. Una gata esquàlida.

2 Escarransit, esquifit. Uns pins esquàlids.

->esquàlids

■esquàlids

m ICT 1 pl Família de peixos condrictis de l’ordre dels esqualiformes, amb una espina poc o molt desenvolupada que precedeix les dues ales dorsals.

2 sing Peix de la família dels esquàlids.

->esqualiformes

esqualiformes

m ICT 1 pl Ordre de peixos condrictis selacis, mancats d’aleta anal. Inclou quatre famílies, entre les quals destaquen la dels esquàlids, a la qual pertany l’agullat, i la dels esquatínids, a la qual pertany l’àngel.

2 sing Peix de l’ordre dels esqualiformes.

->esquama

■esquama

[del ll. squama, íd.]

f BOT Apèndix o òrgan vegetal semblant a una escata de peix.

->esquamiforme

■esquamiforme

adj BOT Que té la forma d’esquama.

->esquamós

■esquamós -osa

[de esquama]

adj BOT 1 Que presenta esquames.

2 Esquamiforme.

->esquàmula

■esquàmula

f BOT Esquama molt petita.

->esquamulós

■esquamulós -osa

adj BOT Proveït d’esquàmules.

->esquarterament

■esquarterament

[de esquarterar]

m 1 Acció d’esquarterar;

2 l’efecte.

->esquarterar

■esquarterar

[de quarter^1]

v tr 1 Tallar un cos fent-ne trossos, especialment quarters.

2 Fer trossos alguna cosa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esquarterar

GERUNDI: esquarterant

PARTICIPI: esquarterat, esquarterada, esquarterats, esquarterades

INDICATIU PRESENT: esquartero, esquarteres, esquartera, esquarterem, esquartereu, esquarteren

INDICATIU IMPERFET: esquarterava, esquarteraves, esquarterava, esquarteràvem, esquarteràveu, esquarteraven

INDICATIU PASSAT: esquarterí, esquarterares, esquarterà, esquarteràrem, esquarteràreu, esquarteraren

INDICATIU FUTUR: esquarteraré, esquarteraràs, esquarterarà, esquarterarem, esquarterareu, esquarteraran

INDICATIU CONDICIONAL: esquarteraria, esquarteraries, esquarteraria, esquarteraríem, esquarteraríeu, esquarterarien

SUBJUNTIU PRESENT: esquarteri, esquarteris, esquarteri, esquarterem, esquartereu, esquarterin

SUBJUNTIU IMPERFET: esquarterés, esquarteressis, esquarterés, esquarteréssim, esquarteréssiu, esquarteressin

IMPERATIU: esquartera, esquarteri, esquarterem, esquartereu, esquarterin

->esquat

esquat

m ESPORT Exercici de musculació executat amb l’halter sobre les espatlles, per davant o per darrere del coll, o amb les manuelles, en posició dempeus, amb les cames lleugerament separades i amb les plantes dels peus en contacte total amb el terra, que consisteix a flexionar i estendre les cames, amb la columna vertebral recta.

->esquatínids

■esquatínids

m ICT 1 pl Família de peixos intermèdia entre els taurons i les rajades, que tenen el cap deprimit, la boca armada de diverses fileres de dents, dues aletes dorsals i cap d’anal.

2 sing Peix de la família dels esquatínids.

->esquei

■esquei

Part. sil.: es_quei

m Massa rocallosa que presenta una superfície clivellada i cantelluda.

->esqueix

■esqueix

Part. sil.: es_queix

[de esqueixar; 1a FONT: 1490, Tirant]

m 1 BOT i AGR Fragment de tija o de branca que hom introdueix a terra perquè hi arreli.

2 Esquinç.

->esqueixadament

esqueixadament

Part. sil.: es_quei_xa_da_ment

[de esqueixat]

adv D’una manera esqueixada.

->esqueixalament

■esqueixalament

Part. sil.: es_quei_xa_la_ment

[de esqueixalar; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

m 1 Acció d’esqueixalar.

2 Qualitat d’esqueixalat.

->esqueixalar

■esqueixalar

Part. sil.: es_quei_xa_lar

[de queixal]

v tr RAM Llevar els queixals a un animal.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esqueixalar

GERUNDI: esqueixalant

PARTICIPI: esqueixalat, esqueixalada, esqueixalats, esqueixalades

INDICATIU PRESENT: esqueixalo, esqueixales, esqueixala, esqueixalem, esqueixaleu, esqueixalen

INDICATIU IMPERFET: esqueixalava, esqueixalaves, esqueixalava, esqueixalàvem, esqueixalàveu, esqueixalaven

INDICATIU PASSAT: esqueixalí, esqueixalares, esqueixalà, esqueixalàrem, esqueixalàreu, esqueixalaren

INDICATIU FUTUR: esqueixalaré, esqueixalaràs, esqueixalarà, esqueixalarem, esqueixalareu, esqueixalaran

INDICATIU CONDICIONAL: esqueixalaria, esqueixalaries, esqueixalaria, esqueixalaríem, esqueixalaríeu, esqueixalarien

SUBJUNTIU PRESENT: esqueixali, esqueixalis, esqueixali, esqueixalem, esqueixaleu, esqueixalin

SUBJUNTIU IMPERFET: esqueixalés, esqueixalessis, esqueixalés, esqueixaléssim, esqueixaléssiu, esqueixalessin

IMPERATIU: esqueixala, esqueixali, esqueixalem, esqueixaleu, esqueixalin

->esqueixalat

■esqueixalat -ada

Part. sil.: es_quei_xa_lat

[de esqueixalar; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj 1 Dit d’aquell que ha perdut els seus queixals o una part d’ells.

2 p anal Dit d’un mur, una torre, etc., que la caiguda d’algunes de les seves pedres fa semblar una mandíbula esqueixalada.

->esqueixall

■esqueixall

Part. sil.: es_quei_xall

[de esqueixar]

m Esquinçall.

->esqueixament

■esqueixament

Part. sil.: es_quei_xa_ment

[de esqueixar]

m 1 Acció d’esqueixar.

2 Condició d’esqueixat.

->esqueixar

■esqueixar

Part. sil.: es_quei_xar

[probablement d’un ll. vg. *excapsiare ‘trencar una armadura o caixa de fusta’, der. de capsa ‘caixa’ i capsus ‘armadura, caixa d’un carruatge’; 1a FONT: s. XV, Curial]

v 1 tr 1 Esquinçar.

2 esqueixar la grua Desbaratar un projecte.

2 1 tr Arrencar d’una planta o un arbre (una branca). Repenjant-s’hi, han esqueixat una branca de la figuera.

2 pron Esqueixar-se una branca pel pes de la neu.

3 tr Partir un cos fibrós segons la direcció de les seves fibres.

4 esqueixar-se de riure Trencar-se de riure.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esqueixar

GERUNDI: esqueixant

PARTICIPI: esqueixat, esqueixada, esqueixats, esqueixades

INDICATIU PRESENT: esqueixo, esqueixes, esqueixa, esqueixem, esqueixeu, esqueixen

INDICATIU IMPERFET: esqueixava, esqueixaves, esqueixava, esqueixàvem, esqueixàveu, esqueixaven

INDICATIU PASSAT: esqueixí, esqueixares, esqueixà, esqueixàrem, esqueixàreu, esqueixaren

INDICATIU FUTUR: esqueixaré, esqueixaràs, esqueixarà, esqueixarem, esqueixareu, esqueixaran

INDICATIU CONDICIONAL: esqueixaria, esqueixaries, esqueixaria, esqueixaríem, esqueixaríeu, esqueixarien

SUBJUNTIU PRESENT: esqueixi, esqueixis, esqueixi, esqueixem, esqueixeu, esqueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: esqueixés, esqueixessis, esqueixés, esqueixéssim, esqueixéssiu, esqueixessin

IMPERATIU: esqueixa, esqueixi, esqueixem, esqueixeu, esqueixin

->esqueixat

■esqueixat -ada

Part. sil.: es_quei_xat

[de esqueixar; 1a FONT: 1516]

1 adj Esquinçat.

2 adj 1 Dit de la branca que ha estat arrencada de la planta o de l’arbre.

2 Dit del cos fibrós que ha estat partit segons la direcció de les seves fibres.

3 adj Mancat en absolut de correcció, de contenció, etc., en el parlar, en les maneres.

4 f ALIM Amanida feta amb bacallà o tonyina esqueixats, enciam, tomàquet, olives, etc.

5 f CONSTR Eixamplament esbiaixat que es fa als brancals i a la llinda de les finestres o portals per la part interior, quan la paret és molt gruixuda, per tal d’augmentar l’entrada de claror i perquè les portes o vidrieres es puguin obrir bé.

->esquela

■esquela

[del cast. esquela ‘carta breu’, probablement vulgarització del ll. scheda ‘full de paper’; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 Paper imprès o litografiat que serveix per a notificar quelcom a diferents persones.

2 p ext Anunci en un periòdic, per a la mateixa finalitat, especialment per a anunciar una defunció. Esquela mortuòria.

->esquelet

■esquelet

[del gr. skeletós, íd., der. de skéllō ‘assecar’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m 1 ANAT ANIM 1 Conjunt de peces dures i resistents que protegeixen les parts toves del cos d’alguns animals i els serveixen de suport.

2 esp Ossada de l’home o de qualsevol altre animal vertebrat; endosquelet.

3 moure (o bellugar) l’esquelet col·loq Ballar.

4 semblar un esquelet Ésser una persona molt magra, només amb la pell i l’os.

2 p ext Part interna d’alguna cosa, que aguanta les altres parts, carcassa.

3 fig Pla general d’una obra sense desenvolupament.

4 GRÀF 1 Caràcter de lletra molt prim.

2 Motlle esquelet.

->esquelètic

■esquelètic -a

[de esquelet]

adj 1 Relatiu o pertanyent a l’esquelet.

2 fig Molt magre. Una cara esquelètica.

3 PEDOL Dit dels sòls que tenen molts fragments de la roca mare, còdols al·lòctons, etc.

->esquella

■esquella

[probablement del germ. gòt. *skĭlla, íd.; 1a FONT: s. XIII, Vides]

f Espècie de campana petita que hom posa al coll dels caps de bestiar que guien un ramat.

->esquellar

■esquellar

[de esquella]

v tr Posar l’esquella a un cap de bestiar. Esquellar el boc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esquellar

GERUNDI: esquellant

PARTICIPI: esquellat, esquellada, esquellats, esquellades

INDICATIU PRESENT: esquello, esquelles, esquella, esquellem, esquelleu, esquellen

INDICATIU IMPERFET: esquellava, esquellaves, esquellava, esquellàvem, esquellàveu, esquellaven

INDICATIU PASSAT: esquellí, esquellares, esquellà, esquellàrem, esquellàreu, esquellaren

INDICATIU FUTUR: esquellaré, esquellaràs, esquellarà, esquellarem, esquellareu, esquellaran

INDICATIU CONDICIONAL: esquellaria, esquellaries, esquellaria, esquellaríem, esquellaríeu, esquellarien

SUBJUNTIU PRESENT: esquelli, esquellis, esquelli, esquellem, esquelleu, esquellin

SUBJUNTIU IMPERFET: esquellés, esquellessis, esquellés, esquelléssim, esquelléssiu, esquellessin

IMPERATIU: esquella, esquelli, esquellem, esquelleu, esquellin

->esquellat

■esquellat -ada

[de esquellar]

1 adj RAM Proveït d’esquella, que porta esquella. La vaca esquellada és la que guia el ramat.

2 f RAM Acció d’esquellar.

3 f Esquelleria.

4 f BOT Fonollada.

->esquelleig

■esquelleig

Part. sil.: es_que_lleig

[de esquellejar; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

m Esquelleria.

->esquellejar

■esquellejar

[de esquella; 1a FONT: c. 1900, Maragall]

v intr Fer soroll d’esquella o d’esquelles.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esquellejar

GERUNDI: esquellejant

PARTICIPI: esquellejat, esquellejada, esquellejats, esquellejades

INDICATIU PRESENT: esquellejo, esquelleges, esquelleja, esquellegem, esquellegeu, esquellegen

INDICATIU IMPERFET: esquellejava, esquellejaves, esquellejava, esquellejàvem, esquellejàveu, esquellejaven

INDICATIU PASSAT: esquellegí, esquellejares, esquellejà, esquellejàrem, esquellejàreu, esquellejaren

INDICATIU FUTUR: esquellejaré, esquellejaràs, esquellejarà, esquellejarem, esquellejareu, esquellejaran

INDICATIU CONDICIONAL: esquellejaria, esquellejaries, esquellejaria, esquellejaríem, esquellejaríeu, esquellejarien

SUBJUNTIU PRESENT: esquellegi, esquellegis, esquellegi, esquellegem, esquellegeu, esquellegin

SUBJUNTIU IMPERFET: esquellegés, esquellegessis, esquellegés, esquellegéssim, esquellegéssiu, esquellegessin

IMPERATIU: esquelleja, esquellegi, esquellegem, esquellegeu, esquellegin

->esqueller

■esqueller -a

[de esquella; 1a FONT: 1595]

1 adj i m i f RAM Dit del cap de bestiar que porta l’esquella i guia el ramat.

2 m i f OFIC Persona que fa esquelles.

3 herba esquellera BOT Fonollada.

->esquelleria

■esquelleria

Part. sil.: es_que_lle_ri_a

[de esquella]

f Dring d’esquelles.

->esquellerinc

■esquellerinc

[dimin. de esquella amb una forma sufixal de caràcter onomatopeic]

m 1 Esquella molt petita.

2 esp Cadascun dels picarols o campanetes que guarneixen el collar i els arreus dels animals de bast, o cadascun dels cascavells que guarneixen el collar dels gossos.

->esquelleta

■esquelleta

[de esquella]

f BOT Jusquiam.

->esquellí

■esquellí

[de esquella]

m dial Esquellerinc.

->esquellinc

■esquellinc

[variant de esquellerinc; 1a FONT: s. XX, V. Català]

m dial Esquellerinc.

->esquellot

■esquellot

[de esquella; 1a FONT: 1691]

m 1 Esquella.

2 pl FOLK Esquellotada.

->esquellotada

■esquellotada

[de esquellot]

f FOLK Esvalot fet amb soroll d’esquelles, corns, llaunes, etc., davant la casa d’un vidu el dia que es torna a casar.

->esquellotaire

■esquellotaire

Part. sil.: es_que_llo_tai_re

[de esquellot]

m i f Persona que participa en una esquellotada.

->esquellotar

■esquellotar

[de esquellot]

v tr 1 Fer esquellots a algú.

2 Esbombar alguna nova.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esquellotar

GERUNDI: esquellotant

PARTICIPI: esquellotat, esquellotada, esquellotats, esquellotades

INDICATIU PRESENT: esquelloto, esquellotes, esquellota, esquellotem, esquelloteu, esquelloten

INDICATIU IMPERFET: esquellotava, esquellotaves, esquellotava, esquellotàvem, esquellotàveu, esquellotaven

INDICATIU PASSAT: esquellotí, esquellotares, esquellotà, esquellotàrem, esquellotàreu, esquellotaren

INDICATIU FUTUR: esquellotaré, esquellotaràs, esquellotarà, esquellotarem, esquellotareu, esquellotaran

INDICATIU CONDICIONAL: esquellotaria, esquellotaries, esquellotaria, esquellotaríem, esquellotaríeu, esquellotarien

SUBJUNTIU PRESENT: esquelloti, esquellotis, esquelloti, esquellotem, esquelloteu, esquellotin

SUBJUNTIU IMPERFET: esquellotés, esquellotessis, esquellotés, esquellotéssim, esquellotéssiu, esquellotessin

IMPERATIU: esquellota, esquelloti, esquellotem, esquelloteu, esquellotin

->esquellotejar

■esquellotejar

[de esquellot]

v tr Esquellotar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esquellotejar

GERUNDI: esquellotejant

PARTICIPI: esquellotejat, esquellotejada, esquellotejats, esquellotejades

INDICATIU PRESENT: esquellotejo, esquelloteges, esquelloteja, esquellotegem, esquellotegeu, esquellotegen

INDICATIU IMPERFET: esquellotejava, esquellotejaves, esquellotejava, esquellotejàvem, esquellotejàveu, esquellotejaven

INDICATIU PASSAT: esquellotegí, esquellotejares, esquellotejà, esquellotejàrem, esquellotejàreu, esquellotejaren

INDICATIU FUTUR: esquellotejaré, esquellotejaràs, esquellotejarà, esquellotejarem, esquellotejareu, esquellotejaran

INDICATIU CONDICIONAL: esquellotejaria, esquellotejaries, esquellotejaria, esquellotejaríem, esquellotejaríeu, esquellotejarien

SUBJUNTIU PRESENT: esquellotegi, esquellotegis, esquellotegi, esquellotegem, esquellotegeu, esquellotegin

SUBJUNTIU IMPERFET: esquellotegés, esquellotegessis, esquellotegés, esquellotegéssim, esquellotegéssiu, esquellotegessin

IMPERATIU: esquelloteja, esquellotegi, esquellotegem, esquellotegeu, esquellotegin

->esquema

■esquema

[del ll. schema, -ătis ‘figura geomètrica’, i aquest, del gr. skhẽma ‘forma, figura’; 1a FONT: s. XIV, Torcimany]

m 1 1 Conjunt de les línies principals d’un dibuix.

2 fig Conjunt de les línies o els aspectes fonamentals d’una teoria, del pla de quelcom a fer, etc.

3 esquema elèctric ELECTROT Pla de les línies de connexió i de les connexions entre els diversos elements, representats per símbols convencionals normalitzats, que constitueixen un circuit o un conjunt de circuits elèctrics.

2 Proposició redactada en forma per a ésser posada a la deliberació d’un concili, un parlament, etc.

3 1 Representació gràfica de les lleis de variació de certs fenòmens.

2 ASTR Representació gràfica dels aspectes dels planetes en un moment donat.

4 FILOS 1 Forma sota la qual hom es representa un concepte intel·lectual.

2 esquema transcendental En la filosofia de Kant, representació intermediària entre el fenomen i les categories.

->esquemàtic

■esquemàtic -a

[de esquema; 1a FONT: 1868, DLCo.]

adj 1 Relatiu o pertanyent a l’esquema.

2 Propi de l’esquema.

3 En forma d’esquema.

->esquemàticament

■esquemàticament

[de esquemàtic]

adv 1 D’una manera esquemàtica.

2 Per mitjà d’un esquema o d’esquemes.

->esquematisme

■esquematisme

[de esquema; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m 1 Procediment esquemàtic.

2 Condició d’esquemàtic.

->esquematització

■esquematització

Part. sil.: es_que_ma_tit_za_ci_ó

[de esquematitzar]

f 1 Acció d’esquematitzar;

2 l’efecte.

->esquematitzar

■esquematitzar

[de esquema; 1a FONT: 1868, DLCo.]

v tr 1 Posar en forma d’esquema.

2 Posar segons un arranjament sistemàtic.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esquematitzar

GERUNDI: esquematitzant

PARTICIPI: esquematitzat, esquematitzada, esquematitzats, esquematitzades

INDICATIU PRESENT: esquematitzo, esquematitzes, esquematitza, esquematitzem, esquematitzeu, esquematitzen

INDICATIU IMPERFET: esquematitzava, esquematitzaves, esquematitzava, esquematitzàvem, esquematitzàveu, esquematitzaven

INDICATIU PASSAT: esquematitzí, esquematitzares, esquematitzà, esquematitzàrem, esquematitzàreu, esquematitzaren

INDICATIU FUTUR: esquematitzaré, esquematitzaràs, esquematitzarà, esquematitzarem, esquematitzareu, esquematitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: esquematitzaria, esquematitzaries, esquematitzaria, esquematitzaríem, esquematitzaríeu, esquematitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: esquematitzi, esquematitzis, esquematitzi, esquematitzem, esquematitzeu, esquematitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: esquematitzés, esquematitzessis, esquematitzés, esquematitzéssim, esquematitzéssiu, esquematitzessin

IMPERATIU: esquematitza, esquematitzi, esquematitzem, esquematitzeu, esquematitzin

->esquemocrom

esquemocrom

m BIOL Nom genèric de les estructures submicroscòpiques i incolores que, per reflexió de la llum, confereixen color a l’organisme que les conté.

->esquena

■esquena

[del germ. *skĭna ‘barreta de fusta o metall, espinada’, ant. ‘espinada, columna vertebral’; 1a FONT: 1310]

f 1 1 ANAT ANIM Part posterior del cos dels mamífers, des dels muscles fins a la cintura pelviana.

2 a esquena (d’algú) (o a l’esquena [d’algú]) Mitjançant els seus diners, el seu ajut, etc. Tota la família viu a esquena de la filla petita.

3 caure d’esquena fig Sorprendre’s, admirar-se, espantar-se, etc., granment, quedar-se perplex. En veure tanta bellesa tothom va caure d’esquena.

4 d’esquena Amb l’esquena girada a algú o alguna cosa.

5 d’esquena Amb l’esquena aplicada a una superfície. Té costum de dormir d’esquena.

6 d’esquena fig Expressió que denota indiferència o oposició. En comptes d’afrontar els problemes, sempre s’hi gira d’esquena. Em creia tenir-lo amb mi, però se m’ha girat d’esquena.

7 doblegar l’esquena fig Treballar. Aquest noi és un gandul: no hi ha manera de fer-li doblegar l’esquena.

8 doblegar l’esquena fig Adular, mostrar-se servil.

9 donar copets (o cops) a l’esquena Tustar suaument l’esquena d’algú en senyal d’encoratjament, de simpatia, de solidaritat, etc.

10 girar (o donar) l’esquena (a algú) fig Negar-li el favor, l’ajut, etc., abandonar-lo en moments difícils. Ara que em van mal dades em gira l’esquena.

11 parar l’esquena fig Sofrir resignadament alguna cosa, no oposar-hi resistència. Per més que l’insulti, ell no fa sinó parar l’esquena.

12 rompre’s l’esquena fig Posar molt d’esforç, molt de treball, en una feina, una comesa, etc. Es va rompre l’esquena corregint el diccionari, però ningú no li ho va agrair.

13 tenir bona (o una bona) esquena (o tenir l’esquena grossa) fig Ésser capaç de carregar-se feines, molèsties, etc., que no li corresponen, d’aguantar que l’esbronquin, l’insultin, etc., sense amoïnar-s’hi. Tens massa feina?: la Maria te’n farà, ella té bona esquena.

14 tenir un os a l’esquena fig Ésser gandul. Quina família: el pare és un gandul i el fill té un os a l’esquena.

15 tirar-se la feina (o una obligació, o les responsabilitats, etc.) a l’esquena fig Prendre’s la feina, una obligació, les responsabilitats, etc., a la lleugera, no posar-hi interès.

16 tirar-s’ho tot a l’esquena fig Ésser despreocupat en extrem, no amoïnar-se per res. No aconseguiràs pas que es neguitegi: s’ho tira tot a l’esquena.

17 (una cosa) tombar d’esquena pop Provocar, una cosa, una sensació de rebuig per la mala olor que desprèn. Aquell pot de les escombraries feia una pudor que tombava d’esquena.

18 viure amb l’esquena dreta fig Viure sense treballar.

2 p anal 1 Part posterior o oposada a la principal d’alguna cosa. L’esquena de la casa. L’esquena d’una cadira. L’esquena d’un vestit.

2 Part posterior d’una pinta oposada a les pues.

3 GRÀF En un llibre, llom.

4 OFIC En les eines tallants, la part oposada al tall.

5 SUR Part d’una llesca de suro que era exterior quan encara era adherit a l’arbre.

3 p anal 1 Part superior i convexa d’una cosa. L’esquena d’una muntanya.

2 esquena d’ase CONSTR Carener d’una coberta de doble pendent.

3 esquena d’ase CONSTR Acabament d’un mur fet amb un doble rengle de teules disposades a banda i banda del carener formant dos pendents.

4 esquena d’ase FERROC Canvi de rasant en la via d’entrada al feix d’una estació de classificació des d’on hom deixa anar els vagons vers la via que calgui.

4 ESPORT Estil de natació que consisteix a nedar amb el cos en posició supina, mentre les cames es mouen amunt i avall per ajudar en la propulsió i l’estabilització del cos i cada braç descriu alternativament un moviment circular.

->esquenada

■esquenada

[de esquena; 1a FONT: s. XX, V. Català]

f Cop a l’esquena d’una persona o un animal.

->esquenador

■esquenador -a

[de esquenar]

m i f SUR Operari dedicat a esquenar llesques o carracs.

->esquenadret

■esquenadret -a

[de esquena i dret^1]

adj Gandul.

->esquenall

■esquenall

[de esquena; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

m GEOMORF Carena.

->esquenar

■esquenar

[de esquena]

v tr 1 Llevar l’esquena (d’una cosa). Esquenar fesols.

2 SUR Llevar la part d’esquena (d’una llesca de suro o d’un carrac que conté tosca), perquè el tap sigui de més bon treballar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esquenar

GERUNDI: esquenant

PARTICIPI: esquenat, esquenada, esquenats, esquenades

INDICATIU PRESENT: esqueno, esquenes, esquena, esquenem, esqueneu, esquenen

INDICATIU IMPERFET: esquenava, esquenaves, esquenava, esquenàvem, esquenàveu, esquenaven

INDICATIU PASSAT: esquení, esquenares, esquenà, esquenàrem, esquenàreu, esquenaren

INDICATIU FUTUR: esquenaré, esquenaràs, esquenarà, esquenarem, esquenareu, esquenaran

INDICATIU CONDICIONAL: esquenaria, esquenaries, esquenaria, esquenaríem, esquenaríeu, esquenarien

SUBJUNTIU PRESENT: esqueni, esquenis, esqueni, esquenem, esqueneu, esquenin

SUBJUNTIU IMPERFET: esquenés, esquenessis, esquenés, esquenéssim, esquenéssiu, esquenessin

IMPERATIU: esquena, esqueni, esquenem, esqueneu, esquenin

->esquena-romput

■esquena-romput -uda

[de esquena i romput]

adj Aixafat pels treballs, les fatigues, etc., que ha hagut d’endurar.

->esqueneta

■esqueneta

[de esquena; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

f 1 1 Esquena petita.

2 fer esqueneta Ajupir-se parant l’esquena perquè un altre hi pugi.

3 fer esqueneta fig Ajudar algú a assolir els seus propòsits.

2 CALÇ Trossos de sola que hom posa sota la sola de la sabata.

->esquenut

■esquenut -uda

[de esquena; 1a FONT: s. XIV]

adj 1 Que té l’esquena grossa.

2 p ext Lleugerament convex en lloc de pla de la part posterior o de l’oposada a la principal.

->esquer^1

■esquer^1

[del ll. escarius, -a, -um ‘relatiu al menjar’, der. de esca ‘menjar’; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

m 1 Menjar, sovint emmetzinat, que serveix per a atraure els peixos, els ocells, etc.

2 fig Allò que atrau envers alguna cosa.

->esquer^2

■esquer^2 -erra

[variant de esquerre]

adj dial Esquerre.

->esquerar^1

■esquerar^1

Hom.: escarar

[de esquer^1]

v tr Posar l’esquer a l’ham, a la llosa, al palangre, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esquerar

GERUNDI: esquerant

PARTICIPI: esquerat, esquerada, esquerats, esquerades

INDICATIU PRESENT: esquero, esqueres, esquera, esquerem, esquereu, esqueren

INDICATIU IMPERFET: esquerava, esqueraves, esquerava, esqueràvem, esqueràveu, esqueraven

INDICATIU PASSAT: esquerí, esquerares, esquerà, esqueràrem, esqueràreu, esqueraren

INDICATIU FUTUR: esqueraré, esqueraràs, esquerarà, esquerarem, esquerareu, esqueraran

INDICATIU CONDICIONAL: esqueraria, esqueraries, esqueraria, esqueraríem, esqueraríeu, esquerarien

SUBJUNTIU PRESENT: esqueri, esqueris, esqueri, esquerem, esquereu, esquerin

SUBJUNTIU IMPERFET: esquerés, esqueressis, esquerés, esqueréssim, esqueréssiu, esqueressin

IMPERATIU: esquera, esqueri, esquerem, esquereu, esquerin

->esquerar^2

■esquerar^2

Hom.: escarar

[v. esquerar^1]

v 1 tr 1 Criar, agambar (un infant, un animal petit).

2 Fer arrelar i créixer (una planta, un esqueix).

2 pron Començar a campar sol, fugir del niu.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esquerar

GERUNDI: esquerant

PARTICIPI: esquerat, esquerada, esquerats, esquerades

INDICATIU PRESENT: esquero, esqueres, esquera, esquerem, esquereu, esqueren

INDICATIU IMPERFET: esquerava, esqueraves, esquerava, esqueràvem, esqueràveu, esqueraven

INDICATIU PASSAT: esquerí, esquerares, esquerà, esqueràrem, esqueràreu, esqueraren

INDICATIU FUTUR: esqueraré, esqueraràs, esquerarà, esquerarem, esquerareu, esqueraran

INDICATIU CONDICIONAL: esqueraria, esqueraries, esqueraria, esqueraríem, esqueraríeu, esquerarien

SUBJUNTIU PRESENT: esqueri, esqueris, esqueri, esquerem, esquereu, esquerin

SUBJUNTIU IMPERFET: esquerés, esqueressis, esquerés, esqueréssim, esqueréssiu, esqueressin

IMPERATIU: esquera, esqueri, esquerem, esquereu, esquerin

->esquerd

■esquerd

[de esquerda; 1a FONT: s. XV]

m 1 SUR Incisió longitudinal feta en l’arbre després de treure el suro per evitar que el nou suro s’esquerdi massa i per facilitar la pela.

2 Espadat entre roques o roquissars.

->esquerda

■esquerda

Cp. clivella i escletxa 1

[del germ. frànc. *skĕrda, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Obertura longitudinal més o menys pregona que es produeix a la terra, en un mur, en un cos dur. Aquesta gerra té moltes esquerdes.

2 CONSTR Obertura prima, allargada i profunda, que generalment acostuma a travessar tot el gruix d’una paret, d’un sostre, etc.

2 1 Esquerdill.

2 Estella llarga i prima.

3 Tros de pedra.

->esquerdar

■esquerdar

Hom.: escardar

[de esquerda; 1a FONT: 1371]

v 1 1 tr Fer una esquerda en algun cos dur. Qui ha esquerdat aquesta gerra?

2 pron Aquesta roca s’esquerda tota.

2 tr i pron Estellar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esquerdar

GERUNDI: esquerdant

PARTICIPI: esquerdat, esquerdada, esquerdats, esquerdades

INDICATIU PRESENT: esquerdo, esquerdes, esquerda, esquerdem, esquerdeu, esquerden

INDICATIU IMPERFET: esquerdava, esquerdaves, esquerdava, esquerdàvem, esquerdàveu, esquerdaven

INDICATIU PASSAT: esquerdí, esquerdares, esquerdà, esquerdàrem, esquerdàreu, esquerdaren

INDICATIU FUTUR: esquerdaré, esquerdaràs, esquerdarà, esquerdarem, esquerdareu, esquerdaran

INDICATIU CONDICIONAL: esquerdaria, esquerdaries, esquerdaria, esquerdaríem, esquerdaríeu, esquerdarien

SUBJUNTIU PRESENT: esquerdi, esquerdis, esquerdi, esquerdem, esquerdeu, esquerdin

SUBJUNTIU IMPERFET: esquerdés, esquerdessis, esquerdés, esquerdéssim, esquerdéssiu, esquerdessin

IMPERATIU: esquerda, esquerdi, esquerdem, esquerdeu, esquerdin

->esquerdat

■esquerdat -ada

adj 1 Que té una esquerda o esquerdes. Dos plats esquerdats.

2 Estrident i aspre de so. Veu esquerdada.

->esquerdejada

■esquerdejada

[de esquerdejar]

f CONSTR 1 Acció d’esquerdejar;

2 l’efecte.

->esquerdejar

■esquerdejar

[de esquerda]

v tr CONSTR Arrebossar una paret amb morter, llançat amb la paleta, sense remolinar-la, per tal d’igualar la superfície, tapar forats i deixar la paret en condicions d’ésser arrebossada amb més cura.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esquerdejar

GERUNDI: esquerdejant

PARTICIPI: esquerdejat, esquerdejada, esquerdejats, esquerdejades

INDICATIU PRESENT: esquerdejo, esquerdeges, esquerdeja, esquerdegem, esquerdegeu, esquerdegen

INDICATIU IMPERFET: esquerdejava, esquerdejaves, esquerdejava, esquerdejàvem, esquerdejàveu, esquerdejaven

INDICATIU PASSAT: esquerdegí, esquerdejares, esquerdejà, esquerdejàrem, esquerdejàreu, esquerdejaren

INDICATIU FUTUR: esquerdejaré, esquerdejaràs, esquerdejarà, esquerdejarem, esquerdejareu, esquerdejaran

INDICATIU CONDICIONAL: esquerdejaria, esquerdejaries, esquerdejaria, esquerdejaríem, esquerdejaríeu, esquerdejarien

SUBJUNTIU PRESENT: esquerdegi, esquerdegis, esquerdegi, esquerdegem, esquerdegeu, esquerdegin

SUBJUNTIU IMPERFET: esquerdegés, esquerdegessis, esquerdegés, esquerdegéssim, esquerdegéssiu, esquerdegessin

IMPERATIU: esquerdeja, esquerdegi, esquerdegem, esquerdegeu, esquerdegin

->esquerdejat

■esquerdejat

[de esquerda]

m CONSTR Efecte d’esquerdejar.

->esquerdell

■esquerdell

[de esquerda]

m SUR 1 Segona escorça del suro després de set o vuit anys d’haver-lo espelagrinat.

2 Carrac de vena oberta que es trenca fàcilment.

->esquerdill

■esquerdill

[de esquerda]

m Fragment que es desprèn d’un cos dur en trencar-se o en ésser trencat.

->esquerdillar

■esquerdillar

v 1 tr 1 Esquerdar.

2 Rompre fent esquerdills.

2 pron S’ha esquerdillat el braç.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esquerdillar

GERUNDI: esquerdillant

PARTICIPI: esquerdillat, esquerdillada, esquerdillats, esquerdillades

INDICATIU PRESENT: esquerdillo, esquerdilles, esquerdilla, esquerdillem, esquerdilleu, esquerdillen

INDICATIU IMPERFET: esquerdillava, esquerdillaves, esquerdillava, esquerdillàvem, esquerdillàveu, esquerdillaven

INDICATIU PASSAT: esquerdillí, esquerdillares, esquerdillà, esquerdillàrem, esquerdillàreu, esquerdillaren

INDICATIU FUTUR: esquerdillaré, esquerdillaràs, esquerdillarà, esquerdillarem, esquerdillareu, esquerdillaran

INDICATIU CONDICIONAL: esquerdillaria, esquerdillaries, esquerdillaria, esquerdillaríem, esquerdillaríeu, esquerdillarien

SUBJUNTIU PRESENT: esquerdilli, esquerdillis, esquerdilli, esquerdillem, esquerdilleu, esquerdillin

SUBJUNTIU IMPERFET: esquerdillés, esquerdillessis, esquerdillés, esquerdilléssim, esquerdilléssiu, esquerdillessin

IMPERATIU: esquerdilla, esquerdilli, esquerdillem, esquerdilleu, esquerdillin

->esquerdís

■esquerdís

[de esquerda; 1a FONT: 1867, Verdaguer]

[pl -issos] m 1 Esquerdill.

2 esp Estella llarga i prima.

->esquerdissar

■esquerdissar

[de esquerdís]

v tr i pron Esquerdar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esquerdissar

GERUNDI: esquerdissant

PARTICIPI: esquerdissat, esquerdissada, esquerdissats, esquerdissades

INDICATIU PRESENT: esquerdisso, esquerdisses, esquerdissa, esquerdissem, esquerdisseu, esquerdissen

INDICATIU IMPERFET: esquerdissava, esquerdissaves, esquerdissava, esquerdissàvem, esquerdissàveu, esquerdissaven

INDICATIU PASSAT: esquerdissí, esquerdissares, esquerdissà, esquerdissàrem, esquerdissàreu, esquerdissaren

INDICATIU FUTUR: esquerdissaré, esquerdissaràs, esquerdissarà, esquerdissarem, esquerdissareu, esquerdissaran

INDICATIU CONDICIONAL: esquerdissaria, esquerdissaries, esquerdissaria, esquerdissaríem, esquerdissaríeu, esquerdissarien

SUBJUNTIU PRESENT: esquerdissi, esquerdissis, esquerdissi, esquerdissem, esquerdisseu, esquerdissin

SUBJUNTIU IMPERFET: esquerdissés, esquerdissessis, esquerdissés, esquerdisséssim, esquerdisséssiu, esquerdissessin

IMPERATIU: esquerdissa, esquerdissi, esquerdissem, esquerdisseu, esquerdissin

->esquerp

■esquerp -a

[d’origen incert, probablement d’un encreuament de mots, com esquiu amb oc. i cat. ant. i dial. escarp ‘destre, desimbolt’, esquerd ‘escardalenc’ i esquerpa ‘bossa de corall brut, sarró de pastor’, germ. skripa ‘bossa’; 1a FONT: 1670, DTo.]

adj 1 Aspre, intractable, que defuig el tracte de la gent, que es mostra irritable amb els que s’hi acosten. Una noia esquerpa. Un ocell, un gos, un gat, esquerp.

2 p ext 1 Una actitud, una mirada, esquerpa.

2 Escabrós. Un país esquerp.

->esquerpament

■esquerpament

[de esquerp]

adv D’una manera esquerpa.

->esquerperia

■esquerperia

Part. sil.: es_quer_pe_ri_a

[de esquerp; 1a FONT: s. XX, Carner]

f Qualitat d’esquerp.

->esquerrà

■esquerrà -ana

Hom.: escarrar i esquerrar

[de esquerre; 1a FONT: c. 1500]

1 adj Dit de qui se serveix de la mà o el peu esquerre en allò en què la generalitat de les persones empren la mà dreta o el peu dret.

2 1 adj Relatiu o pertanyent a un partit d’esquerra.

2 m i f POLÍT Persona pertanyent a un partit d’esquerra o que és d’esquerra.

3 ball de l’esquerrana DANSA Dansa popular catalana de parelles.

->esquerranisme

■esquerranisme

[de esquerrà]

m POLÍT Qualitat d’esquerrà 2.

->esquerranós

esquerranós -osa

adj i m i f desp Inclinat políticament o pròxim a l’esquerra política. Un discurs populista i esquerranós.

->esquerrar

■esquerrar

Hom.: escarrar i esquerrà

[variant de escarrar]

v tr Escarrar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esquerrar

GERUNDI: esquerrant

PARTICIPI: esquerrat, esquerrada, esquerrats, esquerrades

INDICATIU PRESENT: esquerro, esquerres, esquerra, esquerrem, esquerreu, esquerren

INDICATIU IMPERFET: esquerrava, esquerraves, esquerrava, esquerràvem, esquerràveu, esquerraven

INDICATIU PASSAT: esquerrí, esquerrares, esquerrà, esquerràrem, esquerràreu, esquerraren

INDICATIU FUTUR: esquerraré, esquerraràs, esquerrarà, esquerrarem, esquerrareu, esquerraran

INDICATIU CONDICIONAL: esquerraria, esquerraries, esquerraria, esquerraríem, esquerraríeu, esquerrarien

SUBJUNTIU PRESENT: esquerri, esquerris, esquerri, esquerrem, esquerreu, esquerrin

SUBJUNTIU IMPERFET: esquerrés, esquerressis, esquerrés, esquerréssim, esquerréssiu, esquerressin

IMPERATIU: esquerra, esquerri, esquerrem, esquerreu, esquerrin

->esquerre

■esquerre -a

[d’origen preromà, d’un mot ibèric emparentat amb el basc o d’un comp. ja basc, esku ‘mà’, i un adj. semblant a okerr ‘tort, defectuós’, contret en eskkerr, *eskuerra en romànic primitiu; 1a FONT: s. XII]

[abrev esq.] 1 adj 1 Situat, respecte a una persona, a la mateixa banda que el cor (oposat al costat dret). La vora esquerra d’un camí.

2 Dit d’aquell de dos òrgans, dos membres, dues parts, etc., simètrics del cos d’una persona o una bèstia que és situat al costat esquerre d’aquesta (oposat al dret). L’ull esquerre. L’orella esquerra. Em costa de tallar-me les ungles de la mà esquerra.

3 p ext Dit del costat d’un objecte o una cosa material que és situat, amb relació a la seva part anterior, com en l’home el costat esquerre amb relació a la cara (oposat a dret). El camal esquerre d’uns pantalons.

2 f 1 Costat esquerre. Seu a l’esquerra del president. Ha deixat les canadelles a l’esquerra de l’altar.

2 Mà esquerra. No et senyis amb l’esquerra.

3 [sovint en pl] POLÍT Sector d’una assemblea política situat a l’esquerra del president i format tradicionalment pels representants dels partits progressistes.

4 [sovint en pl] p ext POLÍT Partit, ideologia o política de tendència progressista. Han guanyat les esquerres. Tota la vida hem estat d’esquerres.

5 esquerra! Veu de comandament militar per a ordenar als soldats que girin cap al costat esquerre.

->esquerrer

■esquerrer -a

[de esquerre; 1a FONT: 1460, Roig]

adj Esquerrà.

->esquetx

■esquetx

[de l’angl. sketch, íd.]

m ESPECT Escena curta, generalment còmica, intercalada en l’acció d’un film, obra de teatre, ràdio o televisió.

->esquí

■esquí

[del fr. ski, i aquest, del noruec ski ‘post’, de l’escandinau ant. skîd, íd.; 1a FONT: c. 1920]

[pl -ís] m ESPORT 1 Cadascuna de les llenques de material dur terminades anteriorment en punta corbada que se subjecten a cada peu i que serveixen per a lliscar sobre una superfície coberta de neu.

2 1 Esport practicat sobre la neu mitjançant esquís, que consisteix en curses de diferents tipus i en salts.

2 esquí alpí Disciplina d’esquí que consisteix a fer descensos per pistes alpines de diferent desnivell i que comprèn les modalitats de descens, eslàlom supergegant, eslàlom i eslàlom paral·lel.

3 esquí artístic i acrobàtic Disciplina d’esquí que comprèn les modalitats d’acroesquí, salts acrobàtics i bamps.

4 esquí de fons Modalitat de competició d’esquí nòrdic que consisteix a recórrer generalment grans distàncies sobre un terreny desnivellat, amb pendents que poden ésser forts però no continuats, i que requereix una bona capacitat de resistència.

5 esquí de muntanya (o de travessa) Modalitat d’esquí que hom practica fora de pista i que té com a objectiu fer l’ascensió i el descens d’un pic, una travessa o una excursió.

6 esquí de pista Modalitat d’esquí alpí que consisteix a baixar per pendents de diferent grau de dificultat, degudament condicionats i senyalitzats, des de punts elevats als quals hom accedeix per remuntadors mecànics.

7 esquí extrem Modalitat d’esquí alpí que consisteix a fer un descens per pendents d’un mínim de 45º d’inclinació, amb un grau alt de dificultat.

8 esquí nòrdic Disciplina d’esquí practicada en terrenys generalment plans, que comprèn les modalitats d’esquí de fons, salt de trampolí i biatló.

3 esquí aquàtic (o nàutic) Esport consistent a esquiar sobre una superfície d’aigua, amb un o dos esquís, arrossegat per una embarcació ràpida mitjançant una corda de tracció.

->esquiable

■esquiable

Part. sil.: es_qui_a_ble

[de esquiar]

adj Relatiu a un lloc o a un període de temps en què és possible practicar l’esquí.

->esquiador

■esquiador -a

Part. sil.: es_qui_a_dor

[de esquiar]

m i f ESPORT Persona que practica l’esquí.

->esquiar

■esquiar

Part. sil.: es_qui_ar

[de esquí]

v intr ESPORT 1 Anar per la neu amb esquís.

2 Practicar l’esquí.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esquiar

GERUNDI: esquiant

PARTICIPI: esquiat, esquiada, esquiats, esquiades

INDICATIU PRESENT: esquio, esquies, esquia, esquiem, esquieu, esquien

INDICATIU IMPERFET: esquiava, esquiaves, esquiava, esquiàvem, esquiàveu, esquiaven

INDICATIU PASSAT: esquií, esquiares, esquià, esquiàrem, esquiàreu, esquiaren

INDICATIU FUTUR: esquiaré, esquiaràs, esquiarà, esquiarem, esquiareu, esquiaran

INDICATIU CONDICIONAL: esquiaria, esquiaries, esquiaria, esquiaríem, esquiaríeu, esquiarien

SUBJUNTIU PRESENT: esquiï, esquiïs, esquiï, esquiem, esquieu, esquiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: esquiés, esquiessis, esquiés, esquiéssim, esquiéssiu, esquiessin

IMPERATIU: esquia, esquiï, esquiem, esquieu, esquiïn

->esquí-bob

esquí-bob

m ESPORT 1 Flotador cilíndric allargat, en què s’asseuen generalment un màxim de sis persones, tot agafant-se a les nanses situades en la part superior i descansant els peus lliurement sobre cadascun dels flotadors laterals, que és arrossegat per una embarcació de motor en aigües tranquil·les.

2 Pràctica esportiva que consisteix a navegar en un esquí-bob tot mantenint l’equilibri.

->esquif

■esquif

[de l’it. ant. i dial. schifo, íd., i aquest, del germ. longobard skif ‘vaixell’; 1a FONT: s. XV, Curial]

m MAR 1 Barca esportiva lleugera, llarga i estreta.

2 Bot petit.

3 Bot de dues proes, amb quatre o sis remers, que empraven les galeres.

->esquifidament

■esquifidament

[de esquifit]

adv Amb esquifidesa.

->esquifidesa

■esquifidesa

[de esquifit]

f Qualitat d’esquifit.

->esquifiment

■esquifiment

[de esquifir-se]

m Esquifidesa.

->esquifir-se

■esquifir-se

[infinitiu format analògicament sobre l’adj. esquifit (v. aquest mot)]

v pron Esdevenir esquifit.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esquifir

GERUNDI: esquifint

PARTICIPI: esquifit, esquifida, esquifits, esquifides

INDICATIU PRESENT: esquifeixo, esquifeixes, esquifeix, esquifim, esquifiu, esquifeixen

INDICATIU IMPERFET: esquifia, esquifies, esquifia, esquifíem, esquifíeu, esquifien

INDICATIU PASSAT: esquifí, esquifires, esquifí, esquifírem, esquifíreu, esquifiren

INDICATIU FUTUR: esquifiré, esquifiràs, esquifirà, esquifirem, esquifireu, esquifiran

INDICATIU CONDICIONAL: esquifiria, esquifiries, esquifiria, esquifiríem, esquifiríeu, esquifirien

SUBJUNTIU PRESENT: esquifeixi, esquifeixis, esquifeixi, esquifim, esquifiu, esquifeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: esquifís, esquifissis, esquifís, esquifíssim, esquifíssiu, esquifissin

IMPERATIU: esquifeix, esquifeixi, esquifim, esquifiu, esquifeixin

->esquifista

■esquifista

[de esquif]

m i f ESPORT Remer d’un esquif.

->esquifit

■esquifit -ida

[variant or. de escafit; 1a FONT: s. XIX]

adj 1 Que no té la grandor deguda, que no arriba a la mida que cal. Portava un vestit esquifit.

2 p ext Guanyen uns sous esquifits.

->esquila

■esquila

[de esquilar]

f Mot emprat en l’expressió prendre de cap d’esquila (algú) loc verb Agafar malvolença envers algú.

->esquilada

■esquilada

[de esquilar]

f 1 RAM 1 Acció d’esquilar un animal;

2 l’efecte.

2 pop 1 Acció d’esquilar;

2 l’efecte.

->esquilador

■esquilador -a

[de esquilar]

m i f OFIC Persona que esquila.

->esquilar

■esquilar

[d’una variant del germ. gòtic *skaíran, íd.; 1a FONT: c. 1400]

v tr 1 RAM Tallar arran el pèl, la llana, etc., a un animal.

2 pop Tallar arran els cabells a una persona.

3 fig 1 pelar 4.

2 Fer pagar (a algú) un preu excessiu per una cosa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esquilar

GERUNDI: esquilant

PARTICIPI: esquilat, esquilada, esquilats, esquilades

INDICATIU PRESENT: esquilo, esquiles, esquila, esquilem, esquileu, esquilen

INDICATIU IMPERFET: esquilava, esquilaves, esquilava, esquilàvem, esquilàveu, esquilaven

INDICATIU PASSAT: esquilí, esquilares, esquilà, esquilàrem, esquilàreu, esquilaren

INDICATIU FUTUR: esquilaré, esquilaràs, esquilarà, esquilarem, esquilareu, esquilaran

INDICATIU CONDICIONAL: esquilaria, esquilaries, esquilaria, esquilaríem, esquilaríeu, esquilarien

SUBJUNTIU PRESENT: esquili, esquilis, esquili, esquilem, esquileu, esquilin

SUBJUNTIU IMPERFET: esquilés, esquilessis, esquilés, esquiléssim, esquiléssiu, esquilessin

IMPERATIU: esquila, esquili, esquilem, esquileu, esquilin

->esquíl·lids

esquíl·lids

m ZOOL 1 pl Família de crustacis malacostracis del superordre dels hoplocàrides, que inclou la galera.

2 sing Crustaci de la família dels esquíl·lids.

->èsquim

èsquim

adj i m i f Esquimal.

->esquimal

■esquimal

1 adj Relatiu o pertanyent als esquimals o a llur llengua.

2 m i f ETNOL Individu d’un poble de la raça esquímida que habita les regions àrtiques, dispers pels sectors més septentrionals de l’Amèrica del Nord i per l’oest de Grenlàndia.

3 m LING Família lingüística, branca de la família esquimoaleuta, que comprèn l’esquimal pròpiament dit i el del sud d’Alaska, ambdós dividits en dialectes.

4 gos esquimal ZOOL Gos de gran talla, característic pel seu pelatge dens, bastant llarg a tot el cos, excepte al morro. Són utilitzats com a animals de tir per als trineus.

->esquímid

esquímid -a

ANTROP FÍS 1 m i f Individu de la raça esquímida.

2 adj Relatiu o pertanyent a la raça esquímida o als seus representants.

3 raça esquímida Raça del grup xantoderm integrada per individus de pell groguenca, als quals la taca pigmentària mongòlica no manca gairebé mai.

->esquimoaleuta

■esquimoaleuta

Part. sil.: es_qui_mo_a_leu_ta

adj LING Família lingüística integrada per les famílies esquimal i aleuta, emparentades entre elles.

->esquimotatge

■esquimotatge

[del fr. esquimautage, íd., der. de esquimau ‘esquimal’, gent molt hàbil a fer aquesta maniobra; 1a FONT: c. 1950]

m ESPORT En piragüisme, tècnica que permet de recuperar la posició de navegació després d’una bolcada, consistent a provocar una rotació de l’embarcació a l’entorn de l’eix longitudinal, amb l’ajut de la pala o de les mans.

->esquinància

■esquinància

Part. sil.: es_qui_nàn_ci_a

[del gr. kynágkhē ‘borm’, comp. de kýōn ‘gos’ i ágkhō ‘escanyar’, amb el prefix es- de escanyar]

f 1 PAT Angina.

2 VETER Borm.

->esquinç

■esquinç

[de esquinçar; 1a FONT: s. XIV, Torcimany]

m 1 Solució de continuïtat feta esquinçant. M’he fet un esquinç a la màniga.

2 TRAUM Torçada o distensió violenta d’una articulació sense luxació, amb possible ruptura d’algun lligament o de fibres musculars periarticulars.

->esquinçada

■esquinçada

[de esquinçar]

f 1 Acció d’esquinçar o esquinçar-se;

2 l’efecte; esquinç.

->esquinçador

■esquinçador -a

[de esquinçar]

1 adj Que esquinça; destructor.

2 m PAPER Lloc destinat a esquinçar els draps en els molins de paper.

->esquinçall

■esquinçall

[de esquinçar; 1a FONT: 1878]

m Tros de roba esquinçat, ple d’esquinços.

->esquinçament

■esquinçament

[de esquinçar; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

m Esquinçada.

->esquinçar

■esquinçar

Cp. trencar 1 1.

[del ll. vg. exquintiare ‘partir en cinc trossos’, der. de quintus ‘cinquè’, és a dir, ‘fer a trossos’; 1a FONT: 1226]

v 1 tr Rompre, fer trossos un teixit, un paper, una pell, etc., amb una estirada.

2 pron Esquinçar-se un vestit.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esquinçar

GERUNDI: esquinçant

PARTICIPI: esquinçat, esquinçada, esquinçats, esquinçades

INDICATIU PRESENT: esquinço, esquinces, esquinça, esquincem, esquinceu, esquincen

INDICATIU IMPERFET: esquinçava, esquinçaves, esquinçava, esquinçàvem, esquinçàveu, esquinçaven

INDICATIU PASSAT: esquincí, esquinçares, esquinçà, esquinçàrem, esquinçàreu, esquinçaren

INDICATIU FUTUR: esquinçaré, esquinçaràs, esquinçarà, esquinçarem, esquinçareu, esquinçaran

INDICATIU CONDICIONAL: esquinçaria, esquinçaries, esquinçaria, esquinçaríem, esquinçaríeu, esquinçarien

SUBJUNTIU PRESENT: esquinci, esquincis, esquinci, esquincem, esquinceu, esquincin

SUBJUNTIU IMPERFET: esquincés, esquincessis, esquincés, esquincéssim, esquincéssiu, esquincessin

IMPERATIU: esquinça, esquinci, esquincem, esquinceu, esquincin

->esquí-pneumàtic

esquí-pneumàtic

Part. sil.: es_quí-pneu_mà_tic

m ESPORT 1 Flotador per a una persona asseguda amb les cames al centre, consistent en una cambra de pneumàtic coberta d’una funda i proveïda de dues nanses, que és arrossegat per una embarcació ràpida en aigües tranquil·les.

2 Pràctica esportiva consistent a navegar amb un esquí-pneumàtic mantenint l’equilibri.

->esquira

esquira

[probable der. del ll. excoriare ‘escorxar’, que donà l’ant. escuira, d’on escuïra, esquira, amb la idea de ‘acarnissament’, amb influx recíproc de esquilar; 1a FONT: c. 1251]

f ant 1 Malvolença forta.

2 prendre (o tenir) de cap d’esquira (algú) Agafar malvolença envers algú.

->esquirol^1

■esquirol^1

[del ll. vg. *scuriolus, dimin. de scurius, alteració de sciurus, del gr. skíouros, íd.; 1a FONT: 1271]

m ZOOL 1 Gènere de mamífers de l’ordre dels rosegadors, de la família dels esciúrids (Sciurus sp), de cua llarga i peluda i dits forts amb ungles corbes i punxegudes que els faciliten d’enfilar-se pels arbres.

2 esquirol volador Nom donat a uns dotze gèneres de mamífers rosegadors de la família dels esciúrids, proveïts de patagi que els permet de saltar i planar.

->esquirol^2

■esquirol^2

[d’origen incert, del nom del poble de l’Esquirol (Santa Maria de Corcó) o del mateix nom de l’animalet, pres en el sentit de ‘belluguet, insignificant, sense caràcter’]

m Obrer que, quan els seus companys es declaren en vaga, continua treballant o reemplaça un obrer en vaga.

->esquirolejar

■esquirolejar

[de esquirol^1; 1a FONT: s. XIX]

v intr Anar d’una banda a l’altra sense parar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esquirolejar

GERUNDI: esquirolejant

PARTICIPI: esquirolejat, esquirolejada, esquirolejats, esquirolejades

INDICATIU PRESENT: esquirolejo, esquiroleges, esquiroleja, esquirolegem, esquirolegeu, esquirolegen

INDICATIU IMPERFET: esquirolejava, esquirolejaves, esquirolejava, esquirolejàvem, esquirolejàveu, esquirolejaven

INDICATIU PASSAT: esquirolegí, esquirolejares, esquirolejà, esquirolejàrem, esquirolejàreu, esquirolejaren

INDICATIU FUTUR: esquirolejaré, esquirolejaràs, esquirolejarà, esquirolejarem, esquirolejareu, esquirolejaran

INDICATIU CONDICIONAL: esquirolejaria, esquirolejaries, esquirolejaria, esquirolejaríem, esquirolejaríeu, esquirolejarien

SUBJUNTIU PRESENT: esquirolegi, esquirolegis, esquirolegi, esquirolegem, esquirolegeu, esquirolegin

SUBJUNTIU IMPERFET: esquirolegés, esquirolegessis, esquirolegés, esquirolegéssim, esquirolegéssiu, esquirolegessin

IMPERATIU: esquiroleja, esquirolegi, esquirolegem, esquirolegeu, esquirolegin

->esquirolenc

esquirolenc -a

adj i m i f De Santa Maria de Corcó (Osona).

->esquírria

■esquírria

Part. sil.: es_quír_ri_a

[encreuament de esquira amb tírria; 1a FONT: s. XX, Espriu]

f ant Esquira.

->esquist

■esquist

[del ll. schistos (lapis) ‘(pedra) partida’, i aquest, del gr. skhistós ‘partit’; 1a FONT: 1917, DOrt.]

m PETROG Roca metamòrfica que presenta esquistositat.

->esquisto-

esquisto-

Forma prefixada del mot grec skhistós, que significa ‘dividit, fes’. Ex.: esquistocèfal, esquistoglòssia.

->esquistós

■esquistós -osa

[de esquist; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

adj PETROG Relatiu o pertanyent a l’esquist.

->esquistositat

■esquistositat

[de esquistós]

f PETROG Separació de les roques en fulls estrets, segons uns plans que no coincideixen generalment amb el pla de l’estratificació.

->esquistosomiasi

esquistosomiasi

Part. sil.: es_quis_to_so_mi_a_si

f PAT Malaltia provocada per la presència de bilhàrzies a l’organisme, paràsits que hi penetren per via cutània o per via digestiva, en ésser ingerides aigües contaminades.

->esquí-surf

esquí-surf

m ESPORT Modalitat d’esquí aquàtic que hom practica sobre una planxa i en què l’esportista es manté en equilibri sobre l’aigua i fa salts i acrobàcies aprofitant el deixant de l’embarcació que l’arrossega.

->esquí-surfista

esquí-surfista

m i f ESPORT Persona que practica l’esquí-surf.

->esquit

■esquit

[de esquitar]

m 1 Esquitx.

2 Doll d’un líquid que surt impensadament.

->esquitar

■esquitar

[variant de esquitxar]

v tr i intr Esquitxar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esquitar

GERUNDI: esquitant

PARTICIPI: esquitat, esquitada, esquitats, esquitades

INDICATIU PRESENT: esquito, esquites, esquita, esquitem, esquiteu, esquiten

INDICATIU IMPERFET: esquitava, esquitaves, esquitava, esquitàvem, esquitàveu, esquitaven

INDICATIU PASSAT: esquití, esquitares, esquità, esquitàrem, esquitàreu, esquitaren

INDICATIU FUTUR: esquitaré, esquitaràs, esquitarà, esquitarem, esquitareu, esquitaran

INDICATIU CONDICIONAL: esquitaria, esquitaries, esquitaria, esquitaríem, esquitaríeu, esquitarien

SUBJUNTIU PRESENT: esquiti, esquitis, esquiti, esquitem, esquiteu, esquitin

SUBJUNTIU IMPERFET: esquités, esquitessis, esquités, esquitéssim, esquitéssiu, esquitessin

IMPERATIU: esquita, esquiti, esquitem, esquiteu, esquitin

->esquiterell

■esquiterell -a

adj dial Escrupolós.

->esquitllada

■esquitllada

[de esquitllar-se; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 f 1 Acció d’esquitllar-se;

2 l’efecte.

2 d’esquitllada loc adv 1 Esquitllant-se.

2 Incidentalment.

3 esquitllada de blat HIST DR A la Catalunya Vella, als segles XIII-XVI, exacció que els senyors directes dels masos i les bordes obtenien de llurs emfiteutes de remença.

->esquitlladís

■esquitlladís -issa

[de esquitllar-se]

adj Que s’esquitlla fàcilment.

->esquitllar

■esquitllar

[v. esquitllar-se]

v tr Esclofollar. Esquitllar ametlles.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esquitllar

GERUNDI: esquitllant

PARTICIPI: esquitllat, esquitllada, esquitllats, esquitllades

INDICATIU PRESENT: esquitllo, esquitlles, esquitlla, esquitllem, esquitlleu, esquitllen

INDICATIU IMPERFET: esquitllava, esquitllaves, esquitllava, esquitllàvem, esquitllàveu, esquitllaven

INDICATIU PASSAT: esquitllí, esquitllares, esquitllà, esquitllàrem, esquitllàreu, esquitllaren

INDICATIU FUTUR: esquitllaré, esquitllaràs, esquitllarà, esquitllarem, esquitllareu, esquitllaran

INDICATIU CONDICIONAL: esquitllaria, esquitllaries, esquitllaria, esquitllaríem, esquitllaríeu, esquitllarien

SUBJUNTIU PRESENT: esquitlli, esquitllis, esquitlli, esquitllem, esquitlleu, esquitllin

SUBJUNTIU IMPERFET: esquitllés, esquitllessis, esquitllés, esquitlléssim, esquitlléssiu, esquitllessin

IMPERATIU: esquitlla, esquitlli, esquitllem, esquitlleu, esquitllin

->esquitllar-se

■esquitllar-se

[d’origen incert, probablement del germ. gòt.*usquillan ‘rajar, escolar-se’; 1a FONT: 1460]

v pron 1 Lliscar alguna cosa separant-se de l’indret on hom volia aplicar-la, clavar-la, etc.

2 1 Passar per algun indret esquivant la vigilància d’algú, tractant de no ésser vist, etc.

2 Escapolir-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esquitllar

GERUNDI: esquitllant

PARTICIPI: esquitllat, esquitllada, esquitllats, esquitllades

INDICATIU PRESENT: esquitllo, esquitlles, esquitlla, esquitllem, esquitlleu, esquitllen

INDICATIU IMPERFET: esquitllava, esquitllaves, esquitllava, esquitllàvem, esquitllàveu, esquitllaven

INDICATIU PASSAT: esquitllí, esquitllares, esquitllà, esquitllàrem, esquitllàreu, esquitllaren

INDICATIU FUTUR: esquitllaré, esquitllaràs, esquitllarà, esquitllarem, esquitllareu, esquitllaran

INDICATIU CONDICIONAL: esquitllaria, esquitllaries, esquitllaria, esquitllaríem, esquitllaríeu, esquitllarien

SUBJUNTIU PRESENT: esquitlli, esquitllis, esquitlli, esquitllem, esquitlleu, esquitllin

SUBJUNTIU IMPERFET: esquitllés, esquitllessis, esquitllés, esquitlléssim, esquitlléssiu, esquitllessin

IMPERATIU: esquitlla, esquitlli, esquitllem, esquitlleu, esquitllin

->esquitllèbit

■esquitllèbit

[d’origen singular i incert, potser format popularment a partir d’alguna expressió llatina mal entesa encreuada amb esquitllar]

Mot emprat en l’expressió d’esquitllèbit loc adv De gairell.

->esquitllent

■esquitllent

[de esquitllar-se; 1a FONT: c. 1905]

adj Que s’esquitlla.

->esquitllentes

■esquitllentes

[de esquitllent; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

Mot emprat en l’expressió d’esquitllentes loc adv 1 Esquitllant-se, amb cautela per a no ésser vist. Passava d’esquitllentes.

2 De biaix, de gairell. L’he vist d’esquitllentes.

->esquitós

■esquitós -osa

[variant de esguitós]

adj dial Esguitós.

->esquitx

■esquitx

[de esquitxar]

m 1 Petita quantitat d’aigua, de fang, etc., que es desprèn d’alguna cosa i és llançada a distància en agitar-la violentament, colpejar-la, etc.

2 p ext 1 Porció molt petita d’una cosa.

2 Cosa o persona molt petita. Un esquitx d’home.

->esquitxada

■esquitxada

[de esquitxar]

f 1 Acció d’esquitxar o esquitxar-se;

2 l’efecte.

->esquitxar

■esquitxar

[d’origen expressiu i onomatopeic; 1a FONT: s. XV]

v 1 1 intr Fer esquitxos. Les onades, en batre contra les roques, esquitxaven cada cop més enlaire.

2 tr Mullar, embrutar, d’esquitxos. Quina manera de manejar el pinzell: ha esquitxat de pintura tot el terra.

3 pron Hi ha molts bassals: us esquitxareu de fang.

2 tr Arrosar, ruixar. Abans de planxar, cal esquitxar la roba. Esquitxar d’aigua les flors.

3 tr fig Tacar, macular. Aquest escàndol ha esquitxat la seva reputació.

4 tr fig Lliurar alguna cosa, especialment diners, sense tenir-ne ganes. Quan he amenaçat de denunciar-lo ha esquitxat bitllo-bitllo tots els diners que em devia.

5 pron dial Escapolir-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esquitxar

GERUNDI: esquitxant

PARTICIPI: esquitxat, esquitxada, esquitxats, esquitxades

INDICATIU PRESENT: esquitxo, esquitxes, esquitxa, esquitxem, esquitxeu, esquitxen

INDICATIU IMPERFET: esquitxava, esquitxaves, esquitxava, esquitxàvem, esquitxàveu, esquitxaven

INDICATIU PASSAT: esquitxí, esquitxares, esquitxà, esquitxàrem, esquitxàreu, esquitxaren

INDICATIU FUTUR: esquitxaré, esquitxaràs, esquitxarà, esquitxarem, esquitxareu, esquitxaran

INDICATIU CONDICIONAL: esquitxaria, esquitxaries, esquitxaria, esquitxaríem, esquitxaríeu, esquitxarien

SUBJUNTIU PRESENT: esquitxi, esquitxis, esquitxi, esquitxem, esquitxeu, esquitxin

SUBJUNTIU IMPERFET: esquitxés, esquitxessis, esquitxés, esquitxéssim, esquitxéssiu, esquitxessin

IMPERATIU: esquitxa, esquitxi, esquitxem, esquitxeu, esquitxin

->esquitxell

■esquitxell

[de esquitxar]

m dial esquitx 1.

->esquitxó

■esquitxó

[de esquitxar]

m Criatura molt menuda per la seva edat.

->esquitxotada

■esquitxotada

[de esquitxar]

f Esquitxada forta.

->esquitxoteig

■esquitxoteig

Part. sil.: es_quit_xo_teig

[de esquitxotejar; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

m Acció d’esquitxotejar.

->esquitxotejar

■esquitxotejar

[de esquitxar]

v intr, tr i pron esquitxar 1.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esquitxotejar

GERUNDI: esquitxotejant

PARTICIPI: esquitxotejat, esquitxotejada, esquitxotejats, esquitxotejades

INDICATIU PRESENT: esquitxotejo, esquitxoteges, esquitxoteja, esquitxotegem, esquitxotegeu, esquitxotegen

INDICATIU IMPERFET: esquitxotejava, esquitxotejaves, esquitxotejava, esquitxotejàvem, esquitxotejàveu, esquitxotejaven

INDICATIU PASSAT: esquitxotegí, esquitxotejares, esquitxotejà, esquitxotejàrem, esquitxotejàreu, esquitxotejaren

INDICATIU FUTUR: esquitxotejaré, esquitxotejaràs, esquitxotejarà, esquitxotejarem, esquitxotejareu, esquitxotejaran

INDICATIU CONDICIONAL: esquitxotejaria, esquitxotejaries, esquitxotejaria, esquitxotejaríem, esquitxotejaríeu, esquitxotejarien

SUBJUNTIU PRESENT: esquitxotegi, esquitxotegis, esquitxotegi, esquitxotegem, esquitxotegeu, esquitxotegin

SUBJUNTIU IMPERFET: esquitxotegés, esquitxotegessis, esquitxotegés, esquitxotegéssim, esquitxotegéssiu, esquitxotegessin

IMPERATIU: esquitxoteja, esquitxotegi, esquitxotegem, esquitxotegeu, esquitxotegin

->esquiu

■esquiu -iva

Part. sil.: es_quiu

[potser descendent d’un germ. gòt. *skiuhs, íd.; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

adj 1 1 Que esquiva el tracte de la gent, que es mostra retret, poc propici.

2 Dit de l’animal que no es deixa domesticar.

2 ant i dial Aspre, desagradable. Mont esquiu. Veu esquiva.

->esquivable

■esquivable

[de esquivar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj Susceptible d’ésser esquivat; evitable.

->esquivada

■esquivada

[de esquivar]

f 1 Acció d’esquivar;

2 l’efecte.

->esquivador^1

■esquivador^1 -a

[de esquivar i -dor^1; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj i m i f Que esquiva.

2 m i f Caçador encarregat d’esquivar la caça.

->esquivador^2

esquivador^2 -a

[de esquivar i -dor^2; 1a FONT: s. XIV]

adj Que cal esquivar.

->esquivament

■esquivament

[de esquivar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m Acció d’esquivar.

->esquivar

■esquivar

[de esquiu; 1a FONT: s. XIII, Cerverí]

v 1 tr Evitar, eludir. Esquivar un cop. Ha esquivat l’entrada del defensa i ha fet gol. Érem molt amics, però darrerament sembla com si m’esquivés. És molt hàbil a esquivar les dificultats.

2 1 tr Fer fugir, espantar. Esquivar les mosques.

2 pron En esclatar el coet, el cavall s’ha esquivat.

3 esquivar la caça Espantar la caça cridant, copejant les mates, disparant, etc., per aixecar-la i empaitar-la cap on són els paranys o els caçadors que esperen per a tirar-li.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esquivar

GERUNDI: esquivant

PARTICIPI: esquivat, esquivada, esquivats, esquivades

INDICATIU PRESENT: esquivo, esquives, esquiva, esquivem, esquiveu, esquiven

INDICATIU IMPERFET: esquivava, esquivaves, esquivava, esquivàvem, esquivàveu, esquivaven

INDICATIU PASSAT: esquiví, esquivares, esquivà, esquivàrem, esquivàreu, esquivaren

INDICATIU FUTUR: esquivaré, esquivaràs, esquivarà, esquivarem, esquivareu, esquivaran

INDICATIU CONDICIONAL: esquivaria, esquivaries, esquivaria, esquivaríem, esquivaríeu, esquivarien

SUBJUNTIU PRESENT: esquivi, esquivis, esquivi, esquivem, esquiveu, esquivin

SUBJUNTIU IMPERFET: esquivés, esquivessis, esquivés, esquivéssim, esquivéssiu, esquivessin

IMPERATIU: esquiva, esquivi, esquivem, esquiveu, esquivin

->esquivesa

■esquivesa

[de esquiu; 1a FONT: s. XIV]

f Qualitat d’esquiu.

->esquívol

■esquívol -a

[de esquiu; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

adj 1 Esquiu.

2 Que s’esquiva, que fuig. Una oreneta esquívola.

->esquiz-

esquiz-

Forma prefixada del mot grec skhízō, que significa ‘partir’, ‘dividir’. Ex.: esquizoide.

->esquizo-

■esquizo-

Forma prefixada del mot grec skhízō, que significa ‘partir’, ‘dividir’. Ex.: esquizocarp, esquizofrènia, esquizogènesi.

->esquizocarp

■esquizocarp

m BOT Fruit indehiscent pluricarpel·lar que, a la maturitat, es descompon en monocarps.

->esquizocele

■esquizocele

f ZOOL Cadascuna de les cavitats del cos que conté sang.

->esquizofícies

esquizofícies

Part. sil.: es_qui_zo_fí_ci_es

f BOT 1 pl Classe de microorganismes procariòtics d’organització semblant a la dels bacteris. Entre els quatre ordres coneguts es destaquen el de les croococcals i el de les hormogonals.

2 sing Microorganisme de la classe de les esquizofícies.

->esquizòfits

esquizòfits

m pl BOT 1 Esquizofícies.

2 Grup de microorganismes que comprèn les esquizofícies i els bacteris.

->esquizofrènia

■esquizofrènia

Part. sil.: es_qui_zo_frè_ni_a

[de esquizo- i -frènia]

f PSIQ Psicosi caracteritzada per la manca d’equilibri psicològic, per la pèrdua de la unitat de la personalitat, per una destrucció progressiva dels records i per una indiferència enfront del món exterior.

->esquizofrènic

■esquizofrènic -a

[de esquizofrènia]

PSIQ 1 adj Relatiu o pertanyent a l’esquizofrènia.

2 adj i m i f Que presenta esquizofrènia.

->esquizogàmia

esquizogàmia

Part. sil.: es_qui_zo_gà_mi_a

f BIOL Tipus de reproducció asexual que consisteix en la divisió d’un individu progenitor en el qual la regió posterior, que posseeix els gàmetes, se separa en dues parts i regenera el que li manca.

->esquizogènesi

esquizogènesi

f 1 BIOL Tipus de reproducció per divisió en què l’individu unicel·lular dóna, per escissió simple del seu cos en dues parts, dos nous individus.

2 ZOOL Tipus de reproducció asexual per escissiparitat en què la part del cos que se separa de l’individu progenitor no és sexuada.

->esquizogènic

esquizogènic -a

adj BIOL i ZOOL Relatiu o pertanyent a l’esquizogènesi.

->esquizogònia

esquizogònia

Part. sil.: es_qui_zo_gò_ni_a

f ZOOL Tipus de reproducció asexual característica dels esporozous i que consisteix en la divisió del nucli cel·lular en un gran nombre de nuclis secundaris que es volten de protoplasma i constitueixen els merozoïts.

->esquizoide

■esquizoide

Part. sil.: es_qui_zoi_de

[de esquiz- i -oide]

PSIQ 1 adj Relatiu o pertanyent a l’esquizoide.

2 m i f Individu de personalitat introvertida, insociable i donat a la fantasia, la vida emocional del qual resta més o menys dissociada del seu contingut ideacional per un desenvolupament psíquic anormal.

->esquizomicet

■esquizomicet

m obs MICROB, MED i VETER Bacteri.

->esquizotímia

■esquizotímia

Part. sil.: es_qui_zo_tí_mi_a

[de esquizo- i -tímia]

f PSIQ Temperament, no patològic, en què es dóna una preponderància de la vida interior, de la qual resulta una fredor i un desinterès aparents envers la realitat externa.

->esquizotímic

esquizotímic -a

[de esquizotímia]

PSIQ 1 adj Relatiu o pertanyent a l’esquizotímia.

2 adj i m i f Que presenta esquizotímia.

->essa

■essa

f 1 Nom de la lletra s S.

2 Moviment d’un cos la trajectòria del qual imita la figura d’una S. Caminar fent esses.

->essència

■essència

Part. sil.: es_sèn_ci_a

[del ll. essĕntia, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 FILOS 1 Allò per què una cosa és el que és.

2 Allò que hi ha en una cosa de permanent i invariable.

3 Allò que constitueix el fons de l’ésser, la natura pròpia d’una cosa.

4 en essència En substància.

2 QUÍM ORG, ALIM i PERFUM Cadascuna de les substàncies olioses, lipòfiles, intensament oloroses, d’origen vegetal, destil·lables i generalment volàtils en corrent de vapor.

3 PETROL i QUÍM ORG Gasolina.

->essencial

■essencial

Part. sil.: es_sen_ci_al

[del ll. essentialis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 1 Relatiu o pertanyent a l’essència.

2 l’essencial El més important o necessari. L’essencial és que tothom pagui.

2 Propi de l’essència.

3 PAT Dit de les afeccions, de les síndromes o dels símptomes que no es relacionen amb cap estat morbós definit, per oposició a simptomàtic.

->essencialisme

essencialisme

Part. sil.: es_sen_ci_a_lis_me

[de essencial]

m FILOS Actitud o corrent filosòfics caracteritzables per una comuna insistència en el factor essencial de la realitat, en la primacia —almenys lògica— de l’essència sobre l’existència o àdhuc en la realitat i existencialitat de les essències i de la pura accidentalitat de l’existència respecte a l’essència.

->essencialista

essencialista

Part. sil.: es_sen_ci_a_lis_ta

[de essencial]

1 adj Relatiu o pertanyent a l’essencialisme.

2 m i f Seguidor de l’essencialisme.

->essencialment

■essencialment

Part. sil.: es_sen_ci_al_ment

[de essencial]

adv 1 D’una manera essencial.

2 Per essència.

->esseni

■esseni -ènia

JUD 1 adj Essènic.

2 m i f Membre d’una secta jueva de Palestina formada probablement d’una escissió de la secta farisaica al segle II aC.

->essènic

essènic -a

adj JUD Relatiu o pertanyent als essenis.

->esser^1

esser^1

[v. ésser^1]

v intr i cop dial Ésser^1.

->esser^2

esser^2

[v. ésser^1]

m dial Ésser^2.

->ésser^1

■ésser^1

[del ll. vg. ĕssĕre, substitut en la llengua oral del ll. cl. ĕsse, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

v* 1 intr Existir, tenir realitat; haver-hi. Tot el que és deu l’existència a la creació. Déu és i serà per sempre més.

2 intr Trobar-se, algú o alguna cosa, present en un lloc, constatar-ne la presència en un moment determinat (sense prestar atenció a la quantitat de temps que hi romangui). Segur que avui ell és a casa. Que hi és la teva germana? Digues que no hi sóc. Jo hi era quan ella va arribar. Quan siguis al despatx, telefona’m. No ens n’adonàrem fins que fórem al carrer. Les eines són al calaix. L’americana és al penja-robes. Les ganes prou hi eren, però les forces li fallaven.

3 intr Arribar en un lloc o haver-hi arribat. No us atureu fins que sereu a casa. Us convoco perquè hi sigueu el primer dia de juny. Si caminem de pressa, al vespre serem al poble. Ja hi som!

4 intr Ocórrer un fet, esdevenir-se, en un moment donat. Els exàmens seran el dia vint.

5 intr Resultar, escaure, alguna cosa, a algú (de la manera que el predicatiu especifica). Tots els diners li són poc. Els pantalons nous et són amples. El barret m’és petit.

6 cop Amb un substantiu, un adjectiu, un participi o equivalents, com a predicat nominal, expressa tant la qualitat essencial del subjecte com l’estat transitori, però sense expressar-ne la durada ni parar-hi atenció, o bé l’estat en què el subjecte ha vingut a parar transitòriament, irreversiblement o definitivament. Ell és el meu metge. És fuster. L’oreneta és un moixó. Aquesta aigua és freda. El ferro és roent, ara. La sopa és salada. És fadrí. És casat. És vell. És la persona més respectada del poble. La porta és tancada, és oberta, és ajustada. Això no és el que et penses. Les figues de la plata són cobertes de floridura. És boig, que fa aquestes coses. Aquest cossi deu ésser esquerdat: vessa. El barret ja és vell. És venut. Si sou servits... El test ja és posat al terrat. És mort. Fou trobat culpable pel jutge. Actualment tota aquesta terra és ocupada per l’exèrcit enemic. La paret és construïda de pedra i calç. Són fets els reportatges? Encara no.

7 aux ant i dial Amb el participi passat de verbs intransitius que indiquen moviment (anar, sortir, venir, etc.) i dels verbs ésser, estar i romandre, forma com a auxiliar els temps perfets. Se n’és anat. Sóc vingut. No hi sóc pas estat mai.

8 això és És a saber, és a dir.

9 ésser amb (algú) Acompanyar-lo. Avui serà amb tu tota la nit.

10 ésser de 1 Ésser propi de, pertànyer a. És d’home savi. La casa és d’aquella noia.

2 Ésser nascut a, ésser natural de. És de Mallorca.

3 Ésser amic de, ésser partidari de. No sóc de barallar-me.

4 Ésser digne de. És de plànyer que passi això. És de lamentar. És de lloar la seva acció.

11 ésser-hi Prendre part, intervenir, figurar. No vaig voler ésser-hi: em feia por de perdre-hi bous i esquelles. M’hi volien fer ésser.

12 ésser per a (algú) Tenir-lo com a destinatari. El regal és per al meu germà.

13 no ésser-hi tot (algú) Ésser mancat d’enteniment, tenir pertorbades les facultats mentals, no actuar amb prou pertinença. Pobret: no hi és tot.

14 sigui com vulgui (o sigui com sigui) En qualsevol cas.

15 som-hi! Invitació o conformitat que hom fa o dóna a altri a fi de començar plegats alguna activitat. Som-hi? Som-hi!

16 tant ésser (a algú) [usat en tercera persona] No venir-li d’aquí, no fer-li res, no importar-li. Tant m’és que hi vagis com que no hi vagis.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ésser

INFINITIU (alternatiu): ser

GERUNDI: essent

GERUNDI (alternatiu): sent

PARTICIPI: estat, estada, estats, estades

PARTICIPI (alternatiu): sigut, siguda, siguts, sigudes

PARTICIPI (alternatiu): set, seta, sets, setes

INDICATIU PRESENT: sóc, ets, és, som, sou, són

INDICATIU PRESENT (alternatiu): só, ets, és, som, sou, són

INDICATIU IMPERFET: era, eres, era, érem, éreu, eren

INDICATIU PASSAT: fui, fores, fou, fórem, fóreu, foren

INDICATIU FUTUR: seré, seràs, serà, serem, sereu, seran

INDICATIU CONDICIONAL: seria, series, seria, seríem, seríeu, serien

INDICATIU CONDICIONAL (alternatiu): fóra, fores, fóra, fórem, fóreu, foren

SUBJUNTIU PRESENT: sigui, siguis, sigui, siguem, sigueu, siguin

SUBJUNTIU IMPERFET: fos, fossis, fos, fóssim, fóssiu, fossin

IMPERATIU: sigues, sigui, siguem, sigueu, siguin

->ésser^2

■ésser^2

[v. ésser^1]

m 1 1 El fet d’existir, existència.

2 p ext Manera d’existir.

3 Essència.

2 FILOS 1 Tot el que és.

2 Allò per què és i existeix tot el que és i existeix.

3 ésser suprem FILOS i RELIG Expressió amb què hom designa la realitat primera i última, l’ésser que fonamenta tots els éssers i la mateixa existència del món i que dóna a la història el seu sentit darrer.

->essiu

■essiu -iva

Part. sil.: es_siu

adj i m GRAM Dit del cas utilitzat en algunes llengües, com les finoúgriques, per a indicar el lloc o el moment en què transcorre una cosa.

->essorant

■essorant

adj HERÀLD Dit de l’ocell, especialment l’àguila, representat en actitud de prendre volada, amb el cap aixecat i el vol obert i abaixat.

->est^1

■est^1

[del fr. est (s. XII), i aquest, de l’angl. east, anglosaxó east, íd., ant. saxó i ant. alt al. ostar, d’una vella arrel indoeuropea aus- ‘alba, sortida del sol’, com en gr. ēṓs, ll. aurora]

[abrev E] 1 m 1 Punt de l’horitzó sensible per on surt el Sol en els equinoccis.

2 Porció de cel veïna a l’est, orient, llevant.

3 Regió, país, etc., situats vers l’est.

4 països de l’est L’Europa oriental i una part de l’Àsia.

5 vent de l’est (o simplement est) CLIMAT Vent que bufa de l’est; llevant.

2 adj inv El costat est. En direcció est.

->est^2

■est^2 -a

[forma arcaica i dial. de aquest, ll. ĭste, ĭsta, ĭstud ‘aqueix’; 1a FONT: s. XII, Hom.]

[pl estos, estes] adj i pron ant i dial Aquest.

->estabeig

■estabeig

Part. sil.: es_ta_beig

[del dial. estabó, alteració de atzabó ‘nuvolet; remor de tempesta’, de l’àr. as-saḥâba ‘núvol’; amb canvi de sufix]

[generalment en pl] m dial Moviment agitat i combinat amb paraules pronunciades amb gran excitació.

->estabiliari

estabiliari -ària

Part. sil.: es_ta_bi_li_a_ri

m i f DR CAT Emfiteuta.

->estabilient

■estabilient

Part. sil.: es_ta_bi_li_ent

[del ll. stabiliens, -ntis, participi pres. de stabilīre ‘mantenir sòlidament’]

m i f DR CAT Propietari d’un bé immoble donat en emfiteusi que resta després de la seva constitució com a propietari o senyor directe, o com a titular d’un dret real de gaudiment sobre aquest bé. És anomenat també censalista o senyor directe.

->estabilitat

■estabilitat

[del ll. stabilĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Qualitat d’estable^2.

2 AERON Tendència d’una aeronau a recobrar una condició de vol quan ha sofert una pertorbació que l’ha allunyada de tal condició.

3 ALIM Període de temps durant el qual un aliment manté una qualitat satisfactòria.

4 ECON Situació d’un sistema econòmic en el qual les condicions d’equilibri són consistents.

5 EXPL Resistència d’una substància explosiva a sofrir una deflagració o una explosió espontània deguda a un augment de la pressió de la temperatura o als efectes dels productes de la descomposició del mateix explosiu.

6 HIDR Propietat d’un cos en flotació de retornar a la seva posició d’equilibri quan ha estat separat d’aquesta per alguna causa externa.

7 MEC Facultat d’un sistema material de mantenir-se en equilibri o tornar a l’estat d’equilibri quan actuen forces que tendeixen a allunyar-l’en.

8 METEOR Superposició regular de les capes atmosfèriques en ordre decreixent de densitats.

9 QUÍM 1 Qualitat d’una substància de conservar les seves propietats en el temps, sotmesa a condicions més o menys desfavorables.

2 Qualitat d’una substància de resistir-se a reaccionar amb una altra o a descompondre’s i de conservar la seva estructura química.

->estabilització

■estabilització

Part. sil.: es_ta_bi_lit_za_ci_ó

[de estabilitzar]

f 1 1 Acció d’estabilitzar o estabilitzar-se;

2 l’efecte.

2 ECON Aplicació de mesures de política econòmica per a evitar desajusts greus de les magnituds econòmiques.

3 FARM Procés mitjançant el qual hom inactiva els ferments que es troben a les fulles i arrels de les plantes medicinals i que, durant el temps de dessecació d’aquestes, en podrien descompondre els principis actius.

4 OBR PÚBL Operació de donar a un terreny la consistència necessària perquè pugui suportar, sense deformar-se, les càrregues a què hom el sotmet degudes al trànsit de vehicles, a construccions, etc.

5 QUÍM Operació per la qual hom addiciona una substància, anomenada estabilitzador, a una mescla o compost per tal d’eliminar-ne la possibilitat de descomposició.

->estabilitzador

■estabilitzador -a

[de estabilitzar]

1 adj Que estabilitza.

2 m AERON 1 Cadascun dels conjunts de superfícies fixes o mòbils que serveixen per al control de l’estabilitat i el comandament de l’aeronau.

2 esp L’element horitzontal de la cua d’una avió.

3 m ALIM Additiu alimentari que manté la textura i l’aspecte del producte.

4 m AUT Dispositiu o conjunt de dispositius emprat en els automòbils que, per acció mecànica o aerodinàmica, serveix per a augmentar-ne l’estabilitat.

5 m ELECTROT Aparell destinat a fornir una tensió sensiblement constant a un receptor o circuit elèctric, encara que la tensió d’entrada o el consum de potència del receptor variïn considerablement.

6 m NÀUT Element lateral flotant unit al cos principal d’algunes piragües.

7 m QUÍM Additiu que hom afegeix a una solució que la fa químicament estable.

->estabilitzant

■estabilitzant

[de estabilitzar]

adj i m Estabilitzador.